<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 4</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 4</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="48-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-z9Mbc3"><!-- d2s4 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-Hd1e106">Sermo 4</head>
        <head xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-Hd1e109" type="question-title">
       De quarto primae tabulae seu Decalogi praecepto, 
       nempe de ratione et obseruatione sabbati
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> De quarto primae tabulae seu Decalogi praecepto, nempe de ratione &amp; obseruatione sabbati. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>SERMO. IIII 
          <lb ed="#Z" n="20"/>VARTVM primae tabulae praeceptum de uerbo ad uerbum sic habet,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>MEMENTO VT DIEM SAE EATI SANCTIPICES 
          <lb ed="#Z" n="22"/>SEXDIEEVS OPERABERIS ET FACIES OMNIA 
          <lb ed="#Z" n="23"/>OPERA TVA, SEPTIMOAVTEM DIE EST SAB- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>EATVM DOMINI DEI TVI, IN QVO NON FACIES 
          VL<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>LVM OPVS, NE QVE TV. NEQVE FILIVS TVVS, NE QVE 
          <lb ed="#Z" n="26"/>FILIA. TVA, NE QVE SERVVS TVVS, NE QVE. ANCILLA 
          <lb ed="#Z" n="27"/>TVA, NE QVE IVMENTVM TVVM, NE QVE ADVEN A 
          <lb ed="#Z" n="28"/>TVVS QVI EST INTRA PORTAS TVAS. QVONIAM 
          <lb ed="#Z" n="29"/>SEXDIEEVS FECIT DOMINVS COELVM ET TERRAM, 
          <lb ed="#Z" n="30"/>MARE, ET OMNIA QVAE IN EIS SVNT, SEPTIMO 
          AV<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>TEM DIE QVIEVIT. IDEO EENEDIXIT DOMINVS 
          <lb ed="#Z" n="32"/>DIEI SABEATI, ET SANCTIFICAVIT EVM.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e148">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Naturalis &amp; ualde elegans est ordo praeceptorum domini. Primo mandat? 
          <lb ed="#Z" n="34"/>docuit dominus fidem &amp; amorem erga deum, Secundo remouit idola &amp; omnem  
          <lb ed="#Z" n="35"/>peregrinum cultum. Tertio praecepto coepit de uero &amp; legitimo cultu dei 
          homi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nes instruere. Consistit is in sanctificatione nominis diuini, ut hoc inuocemus, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sancte ac ingenue confiteamur, deque ipso iudicemus &amp; loquamur religiosissime. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Quartum praeceptum instruit &amp; ipsum dei cultum, nominisque diuini sanctificatio 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nem, sed deffectitur iam nonnihil etiam ad externum cultum, licet quartum hoc 
          <lb ed="#Z" n="40"/>mandatum &amp; internum formet. Sabbatum enim uersatur &amp; in interno &amp; 
          exter<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>no dei cultu. Inquiramus ergo quid sentiamus de sabbato, &amp; quam late sabbati 
          <lb ed="#Z" n="42"/>usus pateat, ac quomodo in obseruatione sabbati colamus deum nostrum. 
          Sabba<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tum significat requiem &amp; uacationem ab opere seruili. Ac obseruandum censeo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quod dominus non ait, Sanctifica sabbatum, sed Memento ut diem sabbati 
          sanctifi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ces. Significat autem uetustissimam esse sabbati institutionem, iam olim patribus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>traditam, nunc uero per dominum esse in populo lsraelis repetitam &amp; renouatam.  
          <!--119.xml-->
          <pb ed="#Z" n="48-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Caeterum summa totius mandati est, sanctifica sabbatum. Hanc summam mox 
          fu<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>sius exponit ipsis etiam diebus annumeratis, recensita item uniuersa familia, cui 
          <lb ed="#Z" n="3"/>imponitur sabbati religio. Postremo adiincitur exemplum quoque ipsius dei 
          quiescen<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tis &amp; sanctificantis sabbatum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e195">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Sabbatum ipsum patet latissime. Nam principio meminit scriptura sabbati 
          cu<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>iusdam spiritualis &amp; perpetui. Eo cessamus ab opere seruili, abstinentes utique at 
          <lb ed="#Z" n="7"/>peccatis, curantes ne in nobisipsis inueniatur nostra uoluntas, ne ipsi operemur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>opera nostra, sed cessantes ab his, sinamus deum operari in nobis, subiiciamusquam 
          <lb ed="#Z" n="9"/>gubernationi spiritus corpora nostra. Hoc sabbatum spirituale sequitur sabbatum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>siue reouies aeterna. De quibus plura lsaias in cap. 58. &amp; 66. Paulus item ad Heb.  
          <lb ed="#Z" n="11"/>4. cap. Vere autem deum colimus quando a malis quiescentes sanctoque dei 
          spiri<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tui obedientes, studio bonorum operum exercemur. Non uacat autem neque 
          ad<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>modum utile fore existimamus copiosius &amp; subtilius de sabbati allegoria siue 
          sab<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bato spirituali disputare. Conemur potius fratres in mortalibus hisce corporibus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nostris deo bene placens sabbatum indefesso sanctimoniae studio sanctificare.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e223">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Deinde Sabbatum est ordinatio religionis externa. Voluit enim dominus hoc 
          <lb ed="#Z" n="17"/>praecepto tradere externam religionem &amp; cultum in quo exerceremur omnes. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Ac dei cultus nequit esse sine tempore. Instituit ergo tempus dominus, in quo ab  
          <lb ed="#Z" n="19"/>externis uel corporalibus abstineremus operibus, sed interea uacaremus 
          spiritua<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>libus. Ideo enim externa quies praecipitur, ut operatio spiritualis corporali opere 
          <lb ed="#Z" n="21"/>non interturbetur. Porro uersabatur spiritualis illa operatio apud patres nostros 
          <lb ed="#Z" n="22"/>circa quatuor, nempe circa lectionem &amp; interpretationem scripturae publicam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>adeoque circa auscultationem, circa orationem &amp; preces publicas, circa sacrificia 
          <lb ed="#Z" n="24"/>xsiue celebrationem sacramentorum, &amp; cirea collectam ac beneficentiam. In his erat 
          <lb ed="#Z" n="25"/>religio externa sabbati. Ferias enim agebat populus, coibat in coetum sanctum. In 
          <lb ed="#Z" n="26"/>hoc praelegebant prophetae uerbum domini, interpretabantur hoc &amp; instituebant 
          <lb ed="#Z" n="27"/>auditores in uera pietate. Deinde orabant communibus uotis &amp; precibus 
          coniun<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ctis fideles pro omnibus necessitatibus. Laudabant nomen domini, &amp; agebant 
          gra<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tias pro beneficijs acceptis, Praeterea sacrificabant secundum uerlbum domini, 
          my<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>steria &amp; sacramenta redemptoris Christi celebrantes &amp; fidem suam exercentes,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>consociabantur insuper sacris, sed &amp; sui admonebantur officij uit &amp; semetipsos 
          <lb ed="#Z" n="32"/>offerrent deo hostiam uiuam. Postremo conferebant in coetibus liberaliter mune 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ra sua ecclesiae usibus. Munera cedebant necessarijs ecclesiae usibus, ministris &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>egentibus. Haec autem erant sancta dei opera, quae dum fide &amp; dilectione 
          instru<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>cti perficiebant, sanctificabant certe sabbatum &amp; nomen domini: id est in sabbato 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ea operabantur opera, quae &amp; nomen dei sanctificant, &amp; cultores ornant, uereque 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sancta &amp; deo placentia opera sunt. Exemplum si quis requirat apertum &amp; elegans 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sabbati aut festi sancte celebrati, inueniet apud Nehemiam in cap. S. lbidem enim  
          <lb ed="#Z" n="39"/>sacerdotes legunt &amp; interpretantur uerbum dei: laudant nomen dei : precantur 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cum populo, sacrificant: liberalem munificentiam exercent, &amp; per omnia sese 
          ge<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>runt sancte &amp; religiose.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e283">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Iam ne quis obiiceret. Otia dant uitia. Praeterea laborandum est manibus, ut 
          <lb ed="#Z" n="43"/>suppetat uictus, ne peream fame &amp; perdam meam familiam : respondet, Sat 
          tem<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>poris concessum est tibi a domino laboribus, quibus quisque uictum suae paret 
          fa<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>miliae. Nam sex dies operari licet, septimam demum diem deus cupit sibi &amp; sancto 
          <lb ed="#Z" n="46"/>consecrari otio. Septimana quaelibet septem completur diebus. Ex his autem 
          se<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ptem diebus unam modo sibi postulat dari dominus, Quis iure quaeso iniuriam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>sibi fieri clamitet? Plus certe temporis laboribus quam sacro tribuitur otio. Et qui 
          <!--120.xml-->
          <pb ed="#Z" n="49-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hoc otium postulat deus est, hominis conditor pater &amp; dominus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e308">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Praeterea iubet dominus hoc sacrum otium, hanc disciplinam &amp; hunc cultum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>externum in totam transferre domum. Vnde etiam colligimus quodnam sit offi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cium boni patrisfamilias, curare ut tota familia sabbatum sanctificet, id est opera 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sancta faciat in sabbato, quae prius recensuimus. Ac quoniam nouit dominus 
          in<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>genium hominis, quod euectum imperitat fere insolentius, ideoque ne durius aut 
          <lb ed="#Z" n="7"/>inclementius patres siue domini tractarent familiam, aut impedirent eam in 
          cul<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tu sabbati, disertis uerbis &amp; diligenti enumeratione praecipit ut familiae &amp; 
          singu<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>lis in familia concedant otium ad negotium sanctum. Imo non liberat aut excipit 
          <lb ed="#Z" n="10"/>uel aduenam. Non uult apud eos segnium quorundam ualere regulam, Fides &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>religio libera sit, nemo compellatur ad religionem. Nam aduenam, intra portas 
          po<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>puli dei, id est in iurisditione agentem, astringere iubet religioni sabbati. Otium 
          ue<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ro praecipitur non propter se quidem. Otium enim semper fuit illaudabile, sed 
          pro<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>pter istas praecipue causas. Vult esse locum &amp; tempus reseruatum religioni. Ea 
          <lb ed="#Z" n="15"/>praeclusa sunt externis laboribus addictis. Non coniungitur coetui sacro, non 
          au<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dit sermonem dei, non precatur cum ecclesia, non astat sacris, qui iubente hero suo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uel proficiscitur peregre, aut uendit res domini sui in foro, aut in area purgat 
          fru<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mentum, in agro exercet opera rustica, uel domi stat ad incudem, aut consuit 
          cal<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ceos aut caligas. Fides ergo &amp; pietas iubet te concedere otium seruis tuis &amp; 
          fami<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>liae tuae: imo praecipit segnes alioqui instigare &amp; propellere ad negotium utile &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>sanctum. Vult praeterea dominus laborantes respirare. Quod caret alterna requie,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>durabile non est. Ergo benignus dominus qui uult conseruare creaturas suas, 
          mo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>dum praecipit, &amp; cauet ne auaritia &amp; duritia dominorum nimis affligat creaturam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>dei. In Deuteronomio addit Moses affectum commiserationis, dicens, Memento 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quod &amp; tu aliquando fueris seruus in Aegypto. Charitas ergo humanitasque 
          requi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>runt modum, ne nimijs laboribus atteramus familiam. Praeterea constat 
          patresfa<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>milias plantatione pietatis in famulitio priuatam &amp; domesticam utilitatem 
          promo<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>uere plurimum, Seruuli enim impij, sunt fere furaces &amp; infideles: pij, fidi &amp; 
          oecono<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>mici. Quid quod in enumeratione familiae pecoris quoque uel iumentorum fit 
          men<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tio: non tam quod iumenti deus sit homo, ac iccirco benigne &amp; moderate eo uti 
          <lb ed="#Z" n="31"/>debeat, quam quod sine ministerio hominum iumenta exerceri non possunt? Ab 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ducuntur ergo a religione sabbati per iumenta homines : unde ne abstrahantur,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>praecipitur diserte ut quietem concedamus iumentis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e381">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Postremo adhibet suum exemplum dominus, eo ipso docens religiose colere 
          <lb ed="#Z" n="35"/>sabbatum. Quoniam, ait, sex diebus fecit dominus coelum &amp; terram, mare &amp; 
          om<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nia quae in eis sunt, septimo autem die quieuit. Ideo benedixit dominus diei 
          sab<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bati &amp; sanctificauit eum. Operatus est dominus deus sex diebus creando coelum,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>terram, mare &amp; omnia quae in eis sunt, septimo autem die quieuit &amp; consecrauit 
          <lb ed="#Z" n="39"/>certam diem quieti. Consideranda sunt septimo die opera dei quae condidit sex 
          <lb ed="#Z" n="40"/>diebus, recolligendum est filijs dei quae &amp; quanta beneficia tota illa septimana ac 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ceperint, deinde agendae gratiae, laudandus est deus &amp; ex operibus eius 
          discen<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dus. Consecrandum illi totum corpus cum anima : consecranda sunt ipsi dicta &amp;  
          <lb ed="#Z" n="43"/>facta nostra omnia. Quieuit quidem dominus a creando, sed non quieuit a 
          con<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>seruando. Quiescendum ergo a manuarijs &amp; corporalibus operibus, sed non 
          ces<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sandum ab ijs quae beneficentiae sunt &amp; cultus diuini. Proinde non nocuit rebus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>conditis quies diuina. Non damno afficiet &amp; affliget res &amp; negotia nostra, feriata 
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; rebus diuinis impensa dies. Nam dominus benedixit sabbato, benedicet ergo  
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; tibi &amp; domui, rebus &amp; negotiationibus tuis omnibus, si curaueris sanctificure. 
          <!--121.xml-->
          <pb ed="#Z" n="49-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sabbatum domini, id est ea facere opera qua praecepit fieri in sabbato. Errant 
          er<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>go toto coelo quicunque religionem &amp; sanctam sabbati quietem contemnunt, iners 
          <lb ed="#Z" n="3"/>otium appellant, ac sabbatis perinde ut prophanis diebus laborant, praetexentes 
          <lb ed="#Z" n="4"/>curam familiae ac necessitatem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e430">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Haec enim omnia nobis quoque &amp; nostris ecclesijs applicare oportet. 
          Certissi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>mum est spirituale sabbatum Christianis ante omnia &amp; per omnia esse mandatum.  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Nec dubium est quin bonus dominus uelit in nostris quoque, ut quondam in 
          lu<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>daeorum ecclesijs, iustum seruari ordinem, in exercenda religione externa 
          maxi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>me. Scimus sabbatum esse ceremoniale quatenus coniunctum est cum sacrificijs 
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; reliquis ludaicis caeremonijs, &amp; quatenus alligatum est tempori: caeterum qua 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ytenus sabbato religio &amp; pietas propagatur, &amp; iustus ordo retinetur in ccclesia 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ipsaque charitas proximi seruatur, perpetuum &amp; non caeremoniale est. Oportet 
          cer<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>te &amp; hodie parci familiae, oportet &amp; hodie familias institui in religione. Coetus 
          sa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cros nullibi dissipauit Christus dominus, sed recollegit maxime. Oportet autem  
          <lb ed="#Z" n="15"/>ut locum certum ita definitum tempus consecratum esse exercitio religionis, 
          er<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>go &amp; otium sanctum. Vetus ergo ecclesia diem mutauit sabbati, ne uideretur 
          lu<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>daisare &amp; caeremonijs affixa haerere: &amp; coetus otiaque sacra celebrauit prima 
          sabba<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ti, quam Ioannes appellat dominicam, haud dubie propter gloriosam domini re 
          <lb ed="#Z" n="19"/>surrectionem. Et quamuis nullibi legatur precepta in apostolicis literis 
          Domini<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ca dies, quia tamen quarto hoc praecepto primae tabulae praecipitur cura 
          religio<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>nis &amp; exercitium externi cultus diligenter, alienum a pietate &amp; charitate 
          Christia<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>na foret nolle dominicam sanctificare : praesertim cum sine tempore stato &amp; citra 
          <lb ed="#Z" n="23"/>otium sanctum cultus ille externus constare non possit. Idem sentiendum arbitror 
          <lb ed="#Z" n="24"/>de pauculis quibusdam Christi domini ferijs aut festis, quibus peragimus 
          memo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>riam natiuitatis, incarnationis, circuncisionis, passionis, resurrectionis, 
          ascensio<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>mis in coelum, &amp; misionis sancti spiritus in discipulos domini nostri Iesu Christi. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Libertas enim Christiana non est licentia &amp; dissolutio ecclesiasticae piaeque obser. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>uationis, iuuantis &amp; prouehentis gloriam dei &amp; charitatem proximi. Quoniam 
          ue<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ro dominus uult sibi soli festa celebrari, non probo festa creaturis instituta. Haec 
          <lb ed="#Z" n="30"/>gloria, hic cultus est solius dei. Clamauit Paulus, Nolo quisquam uos iudicet in 
          <lb ed="#Z" n="31"/>parte diei festi aut sabbatorum, quae sunt umbra rerum futurarum. Item, Dies ob  
          <lb ed="#Z" n="32"/>seruatis &amp; menses, tempora &amp; annos, metuo ne frustra in uobis laborauerim. Et 
          <lb ed="#Z" n="33"/>prinde nihil nobis hodie cum obseruatione ludaica in ecclesia Christi, 
          Christia<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nam modo uolumus obseruationem seu exercitium religionis Christianae 
          custo<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>diri libere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e501">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Versabitur tamen sanctificatio &amp; exercitium dominicae diei nostrae etiam 
          cir<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ca quatuor, quae in sancto Christianorum coetu inueniantur oportet, siquidem 
          sue<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rit uere sancta. Principio ingrediantur in coetum sanctorum pij omnes. In coetu 
          <lb ed="#Z" n="39"/>exponatur uerbum dei annuncieturque sermo euangelicus, ex quo discant audito 
          <lb ed="#Z" n="40"/>res quid sentiant de deo, quod nam sit officium cultorum dei, quomodo 
          sanctifi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cent nomen domini. Deinde fiant in coetu orationes et obsecrationes pro omnibus 
          <lb ed="#Z" n="42"/>omnium necessitatibus: laudetur bonitas domini, &amp; agantur gratiae pro 
          benefi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cijs dei quotidianis &amp; inaestimabilibus. Si uero tempus, occasio &amp; consuetudo 
          ec<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>clesiae poscat, religiose celebrentur sacramenta ecclesiae, Requiritur enim 
          potissi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mum hoc praecepto quarto, ut sacramenta &amp; ritus ecclesiae sanctos, legitimos &amp; uti 
          <lb ed="#Z" n="46"/>les ac necessarios, &amp; obseruemus sancte &amp; exerceamus religiose. Postremo 
          ha<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>beat in coetu sanctorum summa locum humanitas &amp; beneficentia, discant omnes 
          <lb ed="#Z" n="48"/>priuatim largiri eleemosynam &amp; benefacere quotidie, liberalissime autem ac publice 
          <!--122.xml-->
          <pb ed="#Z" n="50-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quoties temporis necessitas &amp; rerum opportunitas poposcerit. His autem officijs, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sanctificabitur sabbatum domini etiam in ecclesia Christianorum, maxime si 
          ac<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cedat his tota die studium innocentiae diligens.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e545">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Est autem haec disciplina in singulas domos nostras transferenda ab omnibus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>patribusfamilias, non minus quam in domos ludaicas. De qua re non est quod plu 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ra dicamus, cum hoc caput superius ita tractauerim, ut ecclesiae Christianae etiam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>cogruat. Hoc adiinciam in praesenti, Christiani magistratus aut saltem boni patris 
          <lb ed="#Z" n="8"/>officium esse uiolatores &amp; contemptores sabbati aut cultus diuini redigere in 
          or<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dinem. Principes populi ludaici ac totus populus dei hominem contumaciter 
          col<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ligentem ligna in die sabbati, lapidibus, deo mandante, obruerund. Cur ergo non 
          <lb ed="#Z" n="11"/>liceret Christiano magistratui punire in corpore for inis &amp; uita conteptores 
          re<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ligionis, ueri &amp; legitimi cultus sabbatique? Certe si cesset corrupto hoc saeculo 
          de<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mens &amp; ebrius magistratus, cuique patrifamilias opera danda ne impia sit familia. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Puniat suos sibi licitis puniendi modis. Potest enim quilibet paterfamilias si 
          habi<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tet inter idololatras, qui nec habent nec habere cupiunt legitimos &amp; Christianos 
          <lb ed="#Z" n="16"/>coetus, in aedibus proprijs coetum sanctum colligere: sicuti fecisse constat Lothum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>in Sodomis, Abrahamum, Isaacum &amp; Iacobum in terra Chanaan &amp; 
          Aegypti<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>Grande uero peccatum &amp; schisma est detestandum, si celebrentur in ciuitatibus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; pagis legitimi coetus, tu uero quaeras diuerticula &amp; spernas ecclesiam dei siue 
          <lb ed="#Z" n="20"/>coetum sanctorum. Id quod solent Anabaptistae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e585">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Veniunt ergo hic quoque paucis recensendi abusus sabbati siue peccata contra 
          <lb ed="#Z" n="22"/>hoc mandatum commissa. Peccant qui non quiescunt a malis operibus, imo otio  
          <lb ed="#Z" n="23"/>sancto abutuntur ad irritamentum carnis &amp; uoluptatum. Nam hi sabbatum agunt 
          <lb ed="#Z" n="24"/>deo, operantur autem diabolo, alea ludendo, potando, choros ducendo &amp; alijs 
          <lb ed="#Z" n="25"/>mundi uanitatibus indulgendo, quibus non tam abducimur a coetu sancto, quam  
          <lb ed="#Z" n="26"/>polluimus corpora nostra, quae sanctificare debueramus, Peccant qui uel operas 
          <lb ed="#Z" n="27"/>manuarias exercent in sabbato, uel lectis implicati dormiunt in multam lucem,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>negligentes coetum dei. Peccant qui urgent seruos et negotijs eis imposits 
          abstra<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>hunt a cultu diuino, qui alias res putidas praeserunt cultui dei. Peccant prae alijs 
          <lb ed="#Z" n="30"/>quicunque sabbatum non modo non sanctificant, sed etiam alijs sacra contemnen 
          <lb ed="#Z" n="31"/>d isuis impuris dicterijs &amp; malo exemplo authores sunt: qui ritus sacros, 
          ministe<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>rium, ministros, scholas sacras, &amp; studia pia, &amp; fastidiunt &amp; suggillant. Peccant hic 
          <lb ed="#Z" n="33"/>maxime patres &amp; matres familias, si negligant sanctificationem sabbati in 
          domi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bus suis urgere &amp; obtinere. Quicunque spernunt religionem sabbati, apertum de 
          <lb ed="#Z" n="35"/>se praebent testimonium impietatis uel contemptus numinis. Proinde magnas 
          ha<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bet promisiones &amp; minas obseruatio &amp; contemptus uel neglectus sabbati. Ad 
          <lb ed="#Z" n="37"/>quam rem demostrandam recitabo charitati uestrae Ieremiae uerba ex cap. 17. Sic  
          <lb ed="#Z" n="38"/>dixit dominus ad me, inquit, Vade &amp; sta in porta filiorum populi per quam 
          ingre<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>diuntur &amp; egrediuntur reges luda, atque in omnibus portis serusalem, &amp; dices ad 
          <lb ed="#Z" n="40"/>eos. Cauete quam charae sunt uobis animes uestre,. ne tollatis onus die sabbati ut in 
          <lb ed="#Z" n="41"/>feratis per portas serusalem, neque efferatis onus e domibus uestris in die sabbati,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>imo nihil operis faciatis, sed sanctificate diem sabbati, quemadmodum precepi 
          pa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tribus uestris. At illi non audierunt neque inclinarunt aurem suam, sed indurarunt 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ceruicem ne reciperent disciplinam: uos autem si me diligenter audieritis, ait do 
          <lb ed="#Z" n="45"/>minus, nulla inferetis onera die sabbati, sed sanctificabitis sabbatum, neque 
          quic<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>quam operis in eo facietis. Tunc enim transibunt per portas huius urbis reges &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>principes sedentes in solio Dauidis uecti curribus &amp; equis, sedebitque ciuitas ista in 
          <lb ed="#Z" n="48"/>perpetuum : &amp; ferent de ciuitatibus luda &amp; Beniamin sacrificia thus &amp; laudem  
          <!--123.xml-->
          <pb ed="#Z" n="50-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in domum domini. Si uero me non audieritis sanctificando diem sabbati, sed tua 
          <lb ed="#Z" n="2"/>leritis onus ieritisque per portas in die sabbati, incendam ignem in portis eius qui 
          <lb ed="#Z" n="3"/>deuorabit magnificas aedes eius,. neque extinguetur. Haec Ieremias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e660">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Proinde iustis de causis religiosi principes Leo &amp; Anthemius. A. A. 
          Arma<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>sio P. P. scribentes mandant in haec uerba, Dies festos maiestati altissimae 
          dedica<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tos, nullis uoluptatibus occupari, neque ullis exactionum uexationibus 
          prophana<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ri. Dominicum itaque diem semper honorabilem decernimus uenerandum, ut a 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cunctis exequutionibus excusetur, nulla quenquam urgeat admonitio, nulla 
          fide<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>iussionis flagitetur exactio, taceat apparitio, aduocatio, delitescat, sit ille dies a 
          co<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>gnitionibus alienus, &amp;c. Et mox, Nec huius tamen religiosi diei otia relaxantes 
          <lb ed="#Z" n="11"/>obscoenis quibuslibet patimur uoluptatibus detineri. Nihil eodem die uindicet 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sibi scena theatralis, aut Circense certamen, aut ferarum Iachrymosa spectacula¬:  
          <lb ed="#Z" n="13"/>etiamsi in nostro ortu aut natali celebranda solennitas inciderit, differatur. 
          Amis<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>sionem militiae proscriptionemque patrimonij sustinebit, si quis unquam hoc die 
          fe<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>sto spectaculis interesse, uel cuiuscunque iudicis apparitor praetextu negotij 
          publi<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ci seu priuati haec, quae lege hac statuta sunt, crediderit temeranda.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e692">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Interea uero non obliuiscuntur Christiani horum in euangelio uerborum 
          Chri<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>sti, Sabbatum propter hominem conditum est, non homo propter sabbatum : 
          pro<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>inde filius hominis est dominus etiam sabbati. Intelligunt pij sabbatum institutum  
          <lb ed="#Z" n="20"/>esse diuinitus ad conseruandum non perdendum hominem, ideoque sabbatum 
          ad<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mittere dispensationem quoties uel necessitas ineuitabilis, aut salus hominis 
          re<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>quirit. De qua re disputatum est ab ipso saluatore nostro Christo apud Matthaeum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in 12. &amp; apud Lucam in 6. &amp; 13. cap. Certe in his uersatur libertas Christiana. 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Cumque excusantur sacerdotes &amp; Leuitae in templo propalam mactantes, 
          excorian<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tes, incendentes &amp; coquentes, hoc est sacrificia perficientes, ita ut minime 
          tenean<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tur rei sabbati uiolati, licet utique sabbatis ea parare citra peccatum quae externo 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cultui deseruiunt. Pari ratione licebit praeparare cibum &amp; pro necessitate curare 
          <lb ed="#Z" n="28"/>corpus. Licebit &amp; medicari aegrotis, inuisere decumbentes, iuuare inopes, ut 
          crea<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>turam dei conseruemus. Instruit nos in his exemplum saluatoris nostri, sabbato 
          <lb ed="#Z" n="30"/>operantis opera charitatis &amp; humanitatis. Exemplum non unum extat in historia 
          <lb ed="#Z" n="31"/>euangelica, praesertim Luc. 6. 13. Ioam. 5. ca. Quod si licet demersum pecus aut 
          iumen<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tum sabbato extrahere ex fouea, cur non liceat domum ruinosam &amp; iamiam in 
          la<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>psum propendentem, sabbato fulcris sustentare? Cur non liceat sabbato foenum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>aut frumentum iniuria coeli aequo diutius per agros dispersum &amp; imbribus expe 
          <lb ed="#Z" n="35"/>situm, recolligere, &amp; ab interitu, ne in uniuersum computrescat, uindicare: Diuus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Constantinus lmperator in legibus suis Elpidio scribens. Omnes iudices, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>urbanaeque plebes, &amp; cunctarum artium officia, uenerabili die Solis quiescant, Rur 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tamen posit agrorum culturae libere licenterque inseruiant. Quoniam frequenter 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uenit ut non alio die aptius frumenta sulcis &amp; uineae scrobibus commendentur: 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; ne occasione momenti pereat commoditas coelesti prouisione concessa. Haec 
          <lb ed="#Z" n="41"/>lmp. A. Non concedit rusticis omnimodam &amp; perennem sabbati prophanatio¬  
          <lb ed="#Z" n="42"/>nem, Requiritur enim a rusticis quoque perinde ut ab oppidanis cultus dei &amp; 
          quar<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ti praecepti cultus, sed libertas permittitur in necessitate. Caeterum pietas &amp; 
          cha<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ritas in his erit optima dispensatrix &amp; magistra, ne uidelicet sub praetextu 
          liber<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tatis aut necessitatis exerceamus impietatem, &amp; agamus auarorum non 
          religioso<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rum opera. Haec hactenus de altero sabbati usu.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e761">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Tertio sabbatum significationem habet augustissimam. Signum enim 
          perpe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tuum est quod deus solus is est qui sanctificat suos cultores. Sic enim loquitur do 
          <!--124.xml-->
          <pb ed="#Z" n="51-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>minus Mosi. Obseruabitis sabbata mea : quoniam signum est inter me &amp; inter uos 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in posteritates uestras, ut sciatis quia ego dominus qui sanctifico uos. Et reliqua  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quae habentur Exodi 31. cap. &amp; repetuntur Ezech. 20. cap. Ad hunc autem usum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mutuam operam confert quod modo praecessit in declaratione secundi usus. Deus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>enim sanctificat homines suos fideles per spiritum sanctum: id quod annunciat 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ecclesiae per uerbum euangelij, testatur autem &amp; obsignat sacramentis, sed &amp; 
          iu<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gibus precibus ab ipso sanctificationem nos postulare iubet. Quae quidem omnia 
          <lb ed="#Z" n="8"/>maxime in sabbatis exercentur, in hoc ut sanctificationem a deo unice sancto 
          <lb ed="#Z" n="9"/>consequamur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-z9Mbc3-d1e793">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Hactenus enarraui charitati uestrae breui compendio primam praeceptorum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dei tabulam, quae nobis cultum diuini nominis descripsit diligentissime. Quoniam 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uero filij dei sunt non illi quidem qui uoluntatem dei intelligunt, sed faciunt 
          e<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tiam, oremus patrem nostrum qui in coelis est, animos nostros illuminet, ut 
          ope<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>re fideli ac deo grato colamus benedictum in saecula.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>