<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 9</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 9</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="149-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-t7SV9c"><!-- d3s9 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-t7SV9c-Hd1e106">Sermo 9</head>
        <head xml:id="UD1xh4-t7SV9c-Hd1e109" type="question-title">De libertate christiana et scandalo, 
       de bonis operibus et mercede sive praemio bonorum operum</head>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e112">
      <!-- left off here -->
          <lb ed="#Z" n="16"/>De Libertate christiana &amp; Scandalo : de Bonis operibus &amp; mercede siue premio bo- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>norum operum. SERMO IX. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>AISSERVI diu Sermonibus multis de Lege diuina, quoniam uero ex 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Legis consideratione tractationeque quaedam non contemnenda 
          prae<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tereundaue capita existunt, &amp; cum illa ceu conserta &amp; concomitantia 
          <lb ed="#Z" n="21"/> cohaerent, cuius generis est Libertas Christiana, Bonum opus, &amp; 
          mer<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ces, siue praemium boni operis, denique peccatum, &amp; peccati praemium, uel 
          suppli<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cium, dicam &amp; de hi ordine, quae deminus loqui dederit: quem modo orabimus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ne quid de his, &amp; de alijs dogmatibus sanctis, nos loqui contra eius sanctam 
          uolun<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tatem patiatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e138">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Ex abrogatione legis dependet Libertas Christiana, ueluti effectus legis abro 
          <lb ed="#Z" n="27"/>gatae, quae libertas mox suppeditat occasionem dicendi de Scandalo. Ac de 
          Liber<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tate Christiana diligenter &amp; copiose disputauit sanctissimus Christi apostolus Pau 
          <lb ed="#Z" n="29"/>lus, unde colligere possumus considerationem libertatis Christianae, nec parui 
          mo<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>menti, nec exigui esse fructus. Praecipue uero necessaria est eius tractatio nostro 
          <lb ed="#Z" n="31"/>saeculo, in quo non pauci libertatem Christianam, uel non intelligunt, uel malitiose 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ea abutuntur ad explenda desideria carnis. Dicam ergo quis sit liberator, qui in li 
          <lb ed="#Z" n="33"/>bertatem asserit, Quos liberet, Aqua re uel quatenus liberet. Quibus perspectis 
          <lb ed="#Z" n="34"/>facile erit uidere, quid sit libertas Christiana, quod ingenium libertorum, &amp; quan 
          <lb ed="#Z" n="35"/>topere hi caueant ne uspiam quenquam offendant, aut sua abutantur libertate,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e163">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Liberator non alius nobis promittitur, exhibetur &amp; annunciatur quam Chri 
          <lb ed="#Z" n="37"/>stus Iesus dei filius. Qui enim alios liberat, eum oportet liberum esse, nec ijs 
          obno<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>xium, quibus constricti tenentur, qui expetunt &amp; expectant liberationem. 
          Nul<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>lus autem talis inuenitur in toto terrarum orbe, &amp; in omnibus aetatibus, adde &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>in ipso coelo, nisi unus dei filius, qui eo nomine in euangelio dixit, Si filius uos 
          li<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>berauerit, uere liberi eritis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e181">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Liberat autem seruos dominus, ergo liberat a seruitute asseritque in libertatem 
          <lb ed="#Z" n="43"/>filiorum dei. Et omnes quidem seruos liberat, nullum excludit nisi eum qui 
          seip<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>sum sua culpa, sua incredulitate &amp; inobedientia excludit. Venit enim dei filius 
          li<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>berandis omnibus seruitute implicitis. Eatenus ergo liberat, quatenus serui 
          su<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>mus. Opponitur enim Libertati Seruitus, ut illa non possit nisi hac considerata 
          <!--322.xml-->
          <pb ed="#Z" n="150-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>plene intelligi. Proinde dicendum erit hic quoque, quantum nostro seruit 
          proposi<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>to, de seruitute: quae nihil aliud est, quam seruorum conditio, Serui autem uel 
          na<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>scuntur, uel fiunt. Nascuntur ex ancillis siue uernis. Fiunt, uel ex captiuitate, 
          un<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>de &amp; nomen sortiti sunt. Pomponius enim, Serui ex eo appellati sunt, ait, quod ca 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ptiuos uendi imperatores iuberent, ac per hoc seruare nec occidere: qui &amp; Manci 
          <lb ed="#Z" n="6"/>pia dicuntur, eo quod ab hostibus manu caperentur. Vel fiunt serui iure ciuili,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>cum homo liber, maior uiginti annis, ad precium participandum, sese uenundari 
          <lb ed="#Z" n="8"/>passus est. Amiserunt ergo serui omnem libertatem, pendent, toti ab imperio 
          do<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>minorum suorum, qui in ipsos habent potestatem necis &amp; uitae. Est autem 
          serui<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tus duplex, politica siue ciuilis, &amp; spiritualis. Ciuilem gratia &amp; praedicatione sua 
          <lb ed="#Z" n="11"/>non sustulit dominus ex ecclesia fidelium, ne uidelicet sint serui, uel ne faciant 
          <lb ed="#Z" n="12"/>suum officium, neque debita sua persoluant. Nam apostolus Christi Paulus, 
          Vnus<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>quisque, inquit, ut uocauit eum dominus, ita ambulet. Et sic in ecclesijs omnibus or 
          <lb ed="#Z" n="14"/>dino. Seruus uocatus es? Ne sit tibi curae. Attamen si potes liber fieri, magis 
          ute<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>re. Et iterum, Serui obedite ijs qui domini sunt iuxta carnem, cum timore &amp; 
          tre<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>more, cum, simplicitate cordis uestri, tanquam Christi: non ad oculum seruientes,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>uelut hominibus placere studentes, sed tanquam serui Christi, facientes quae uult 
          <lb ed="#Z" n="18"/>deus, ex animo, cum beneuolentia, seruientes domino, &amp; non hominibus: illud 
          <lb ed="#Z" n="19"/>scientes quod unusquisque quod fecerit boni, hoc reportabit a deo, siue seruus 
          fue<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rit, siue liber. Et ad Timotheum, idem, Quicunque sub iugo sunt serui, inquit, suos 
          <lb ed="#Z" n="21"/>dominos omni honore dignos ducant ne nomen dei &amp; doctrina male audiat. Qui 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uero fideles habent dominos, ne contemnant, quod fratres sint, sed magis 
          inser<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>uiant quod fideles sint ac dilecti, &amp; qui beneficia rependere possunt. Habent 
          ta<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>men in hac seruitute fideles ex euangelica praedicatione quod consoletur, nempe 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quod liberi sunt animis, licet seruiant corpore, Rursus enim dicit apostolus, Qui  
          <lb ed="#Z" n="26"/>in domino uocatus est seruus, libertus domini est. Similiter qui liber uocatus est, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>seruus est Christi. Extenditur haec consolatio ad omnes fidelium hominum affli- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ctiones, qui sciunt saluum &amp; liberum esse spiritum suum, utcunque atrociter uel 
          <lb ed="#Z" n="29"/>uinciatur uel excrucietur corpus. Liberrimi ergo sunt sancti, quanquam in 
          ar<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ctissima constricti teneantur custodia: uictores &amp; superiores sunt, licet uinciantur 
          <lb ed="#Z" n="31"/>&amp; opprimantur: denique fruuntur uoluptatibus selectissimis etiam tunc cum 
          tor<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>quentur infinitis malis acerbissime. Scio a filijs huius saeculi hanc libertatem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="33"/>has uoluptates fidelium rideri, tanquam somnia stultorum. Verum dignas irrisio 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nis suae poenas iusto iudici deo persoluunt, non tantum in futuro, sed etiam in hoc 
          <lb ed="#Z" n="35"/>praesenti saeculo: quippe cum illi sint maxime captiui &amp; ter miseri, etiam tunc, cum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>se arbitrantur liberrimos &amp; omnium felicissimos esse, Seruiunt enim seruitium 
          <lb ed="#Z" n="37"/>foedum, &amp; modis omnibus probrosum, addicti scortis foetidis, ebrietati insanae,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>mammonae iniquitatis, &amp; alijs uoluptatibus turpissimis, in quibus cum ignomi- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nia conficiuntur &amp; computrescunt. De sanctorum uero seruitio &amp; afflictionibus,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>libertate nihilominus fruentium &amp; exultantium in domino, loquens apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>In omnibus premimur, inquit, at non anxij reddimur: laboramus, at non 
          destitui<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mur : persecutionem patimur, at non in ea deserimur: deiicimur, at non perimus: 
          <lb ed="#Z" n="43"/>semper mortificationem domini Iesu in corpore circunferentes, ut &amp; uita Iesu in 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nostra mortali carne manifestetur. Et iterum, In omnibus nitimur nos exhibere,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>ut decet ministros Christi, in tolerantia multa, in afffictionibus, in necessitatibus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>in anxietatibus, in plagis, in carceribus, in seditionibus, in laboribus, in uigilijs,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>in ieiunijs : pergloriam &amp; ignominiam, per conuitia &amp; laudes: quasi impostores,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; tamen ueraces: quasi ignoti, &amp; tamen noti: quasi morientes, &amp; ecce uiuimus? 
          <!--323.xml-->
          <pb ed="#Z" n="150-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quasi correpti, &amp; non occisi: quasi dolentes, semper tamen gaudentes: quasi 
          pau<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>peres, multos tamen ditantes: ut nihil habentes, omnia tamen possidentes. 
          Habe<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tis quomodo in extrema seruitute sancti consolationem suam habeant, &amp; sint 
          li<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>berrimi. Exempla infinita suppeditant Acta apostolorum, &amp; historia 
          ecclesiastica<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>Descendimus iam ad alteram seruitutis partem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e319">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Spiritualis seruitus similitudinem habet cum corporali seruitute. Nam factus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>est Adam seruus, &amp; sua quidem culpa: nos nascimur ex seruo serui. Fuerat ille 
          li<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ber &amp; habuerat dominum optimum &amp; clementissimum, sed ab eo defecit 
          perfi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>de, asciuitque sibi dominum alium, crudelissimum inquam tyrannum sathanam,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>qui propter peccatum ius in ipsum assecutus, miserum grauissime pressit. 
          Nasci<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mur autem ex corrupto patre corrupti &amp; peccatores, ac propter peccatum 
          subij<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cimur &amp; nos dominio diaboli : subijcimur legi &amp; legis execrationi. Sumus enim  
          <lb ed="#Z" n="13"/>serui peccati. Subiicimur uarijs calamitatibus propter peccatum. Spiritualis ergo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>dicitur haec seruitus, non quod in animo hominis duntaxat locum habeat, sed 
          pro<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>pter oppositonem, quatenus uidelicet opponitur ciuili uel corporali seruituti. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Alioqui enim peccatum subdidit &amp; corpus nostrum maledictioni. Neque animo  
          <lb ed="#Z" n="17"/>duntaxat, sed &amp; corpore peccamus. Nam peccato omnes partes, &amp; omnia 
          mem<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>bra corporis seruiunt, denique &amp; peccato afficiuntur. Proinde seruimus seruitutem 
          <lb ed="#Z" n="19"/>miserrimam, dum sub diaboli dominio uiuentes facimus quae carni libent, &amp; quae 
          <lb ed="#Z" n="20"/>suggerit affectus prauus, fructificantes aut abortientes potius domino illi tetro 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nostro diabolo. Haec uidelicet est grauissima seruitus nostra.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e357">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Videamus iam ex opposito quae sit libertas Christiana, hoc est, a qua re, uel 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quatenus liberauerit nos dominus noster. Et ut uno uerbo rem totam 
          compre<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>hendamus, liberauit nos Christus dominus a graui illa seruitute, quatenus uideli 
          <lb ed="#Z" n="25"/>cet eramus serui, eatenus nos liberauit. Id copiosius modo ita exponimus. Venit  
          <lb ed="#Z" n="26"/>filius dei in hunc mundum, ac principio quidem oppresso per mortem tyranno 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sathana, contritoque capite eius, in suum nos regnum transtulit, dominus &amp; rex no 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ster factus. Deinde adoptauit nos in filios dei, legisque maledictionem sua 
          benedi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ctione sustulit. Nam omnia peccata sustulit, &amp; fideles suos purgauit. Hinc 
          contu<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>lit donum spiritus liberrimum, ut filij dei sua sponte &amp; ultro subijciant se diuinae 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uoluntati, &amp; faciant quod uult deus. Non enim remanet legis odium, licet 
          rema<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>neat infirmitas carnis. Postremo tulit idem dominus &amp; rex noster ex humeris 
          suo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rum onera legis, typos seu figuras, cum omnibus sumptibus, liberatosque uetuit 
          <lb ed="#Z" n="34"/>rursus se subiugare legibus quibuslibet hominum. Ex quibus omnibus sic 
          consti<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tuimus, Liberare est a seruitute in libertatem asserere. Liber uel libertus est, qui 
          li<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>beratus a seruitute, iam libertate gaudet. Libertas ergo aliud nihil est quam liberi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>conditio, fructus inquam quem liber ex liberatione percepit, &amp; quo iam fruitur,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>nempe quod liberatus a dominio diaboli, a peccato, ab execratione legis, &amp; a 
          mor<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>te, filius dei factus, haeres est uitae aeternae: item quod spiritum accepit libertatis,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>per quem totum se seruum statuit deo, cui tota uita seruit: denique quod a lege Mo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>saica &amp; ab omnibus hominum legibus assertus, ab unico iam pendet euangelio, li 
          <lb ed="#Z" n="42"/>berum habens usum rerum externarum, uelut cibi, potus, uestimenti, aliarumque  
          <lb ed="#Z" n="43"/>similium indifferentium. Atque in his tribus iam secundum recensitis capitibus po 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tissimum continetur libertas Christiana.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e410">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> lllis porro subijcimus haec scripturarum testimonia, quae expositonem nostram 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; confirment melius, &amp; illustrent splendidius. Collocabimus autem primo loco 
          <lb ed="#Z" n="47"/>testimonia euangelica, secundo apostolica. zacharias sacerdos pater Ioannis 
          Ba<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ptistae in hymno suo gratulatorio apud Lucam in 1.cap. praedicat ueritatem &amp; bo 
          <!--324.xml-->
          <pb ed="#Z" n="151-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nitatem dei, quod ea qua patribus promisit, nobis praestitit, nimirum ut sine timo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>re de manu inimicorum nostrorum liberati ipsi seruiamus: in sanctitate &amp; iustitia 
          <lb ed="#Z" n="3"/>coram ipso, omnibus diebus uitae nostrae. Habemus in hoc testimonio ueram 
          liber<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tatem, illam uidelicet, qua liberati per dominum ab omnibus hostibus nostris, tum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>inuisibilibus tum uisibilibus, his non seruiamus amplius in timore, sed citra 
          timo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>rem, cum gaudio, seruiamus iam ipsi deo. Apponitur praeterea seruiendi modus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; ratio, In sanctitate &amp; iustitia. Sanctitas resecat omnem impuritatem &amp; intempe 
          <lb ed="#Z" n="8"/>rantiam. lustitia tribuit unicuique suum illud, quod uidelicet debemus singulis, com 
          <lb ed="#Z" n="9"/>prehenditque liberalitatem &amp; beneficentiam. Hoc autem seruiendi genere seruiunt 
          <lb ed="#Z" n="10"/>deo liberti, non paucis diebus aut annis aliquot, sed omnibus diebus uitae. Vera 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ergo libertas Christiana est perpetua seruitus, qua seruimus deo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e450">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Ioan. 8. cap. iactantibus ludaeis uanam &amp; ampullosam suam libertatem 
          acce<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ptam a suis patribus, haec obiicit dominus, Amen amen dico uobis, quod omnis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>qui facit peccatum, seruus est peccati. Seruus autem non manet in domo in 
          aeter<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>num: filius manet in aeternum. Si ergo filius liberos reddiderit uos, uere liberi estis,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Meminit hisce uerbis dominus seruitutis, meminit &amp; libertatis, Seruit peccato 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tanquam crudeli domino seu tyranno, qui facit peccatum. Obedit enim peccato. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Tales serui sunt omnes filij hominum: id supplicij coniunctum, imo irrogatum 
          ha<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>bentes, quod in domo paterna, in coelesti utique patria, nulla participant haeredita 
          <lb ed="#Z" n="20"/>te. Quos uero filius dei liberauerit, illi participant &amp; consortes fiunt cohaeredesquam 
          <lb ed="#Z" n="21"/>filij dei. Liberat autem credentes, filij ergo dei &amp; cohaeredes Christi propter Chri 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stum liberatorem fiunt liberi. Neque est in coelo aut in terra alius, qui praeter 
          so<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>lum Christum, in libertatem assere possit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e480">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Paulus ad Rom. 6. cap. Ne regnet, inquit, peccatum in mortali uestro 
          corpo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>re, ut obediatis ei per cupiditates eius. Neque accommodetis membra uestra arma 
          <lb ed="#Z" n="26"/>iniustitiae peccato, sed accommodetis uosipsos deo, uelut ex mortuis uiuentes, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>membra uestra arma iustitiae deo. Peccatum enim uobis non dominabitur. Non 
          <lb ed="#Z" n="28"/>enim estis sub lege, sed sub gratia. Hortatur autem purgatos &amp; liberatos per Chri 
          <lb ed="#Z" n="29"/>stum ut uiuant in sua seruitute spirituali sancte. Non autem dicit, Ne sit peccatum  
          <lb ed="#Z" n="30"/>in uobis, aut in mortali uestro corpore : sed ne regnet peccatum, in uobis, aut in 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mortali uestro corpore. Quando autem regnat? Quando obedimus peccato per 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cupiditates eius, id est, cum non repugnamus, sed explemus cupiditates carnis.  
          <lb ed="#Z" n="33"/>Non regnatergo in mortali nostro corpore, quando sentitur quidem in corpore, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sed non obeditur aut permittitur ei imperium, quin calcantur magis cupiditates,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Hanc ipsam sententiam per aliam magis illustrem declarat, Nolo uos menbra 
          ue<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stra peccato ceu tyranno permittere, quibus ceuinstrumentis utatur ad perficien 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dam omnem iniustitiam. Hoc potius flagito, ut uosipsos deo gubernandos 
          regen<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>dosque offeratis. Quia enim is ex morte liberauit, &amp; reuocauit in uitam, aequum est 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ut membra uestra ceu uitalia instrumenta detis deo per quae omnem perficiat iu 
          <lb ed="#Z" n="40"/>stitiam. Atque id quidem facile poteritis, qui sub gratia estis, non sub lege. Huc iam  
          <lb ed="#Z" n="41"/>pertinent reliqua omnia, quae in eo capite ad finem usque subijciuntur. Quid igitur,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>inquit, peccabimus, quod non sumus sub lege, sed sub gratia? Absit, An nescitis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>quod cui accommodatis uosipsos seruos ad obediendum, eius serui estis cui obe 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ditis, siue peccati ad mortem, siue obedientiae ad iustitiam? Gratia autem deo 
          <lb ed="#Z" n="45"/>quod fuistis quidem serui peccati : sed obedistis ex animo, in eam in quam 
          tradu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>cti estis formam doctrinae. Caeterum liberati a peccato, serui facti estis iustitiae. De 
          <lb ed="#Z" n="47"/>monstrat autem libertos Christi non abuti sua libertate &amp; sese regendos praebere 
          <lb ed="#Z" n="48"/>domino ueteri. Fingit enim duos dominos, Peccatum &amp; lustitiam. Apponit cuique  
          <!--325.xml-->
          <pb ed="#Z" n="151-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>suum praemium aut stipendium, mortem &amp; uitam. Sed &amp; generalem ponit senten 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tiam, eius nos esse seruos, cui nosmetipsos ad obediendum tradimus. Inde sic 
          colli<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>git, Gratia dei cum simus redempti a seruitute peccati &amp; stipendio eius, morte, 
          cer<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>te translati sumus in seruitutem iustitiae ut uiuamus. Significantius enim 
          subiun<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>git. Humanum quiddam dico, propter infirmitatem carnis uestrae, Quemadmodum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>enim praebuistis membra uestra serua immundiciae &amp; iniquitati, ad iniquitatem:  
          <lb ed="#Z" n="7"/>sic &amp; nunc praebete membra uestra serua iustitiae, ad sanctificationem. Cum enim  
          <lb ed="#Z" n="8"/>serui essetis peccati, liberi eratis iustitiae. Quem igitur fructum habebatis tunc in his,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>de quibus nunc erubescitis? Nam finis illorum mors. Nunc uero manumissi a 
          pec<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cato, serui autem facti deo, habetis fructum uestrum in sanctificationem, finem  
          <lb ed="#Z" n="11"/>autem uitam aeternam. Etenim stipendia peccati mors, donum autem dei uita 
          ae<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>terna, per Iesum Christum dominum nostrum. Haec autem omnia tam sunt clara 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; simplicia, ut nostra non indigeant explicatione fusiore.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e571">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Illa uero omnia adhuc plenius exponit per collationem parabolicam in capite 
          <lb ed="#Z" n="15"/>7. Mulier, inquit, uiro subiecta &amp; obnoxia est, quam diu uiuit uir. Si diuertat a 
          ui<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ro ipso adhuc uiuente, iudicatur adultera. Si uero moriatur uir, licet alteri cui 
          li<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>bet nubere. Sic inquam nos legi sumus mortui. Christus enim mortuus est pro no 
          <lb ed="#Z" n="18"/>bis, oblatus in expiationem peccatorum nostrorum corpore suo, ut porro ipsi co 
          <lb ed="#Z" n="19"/>pularemur, impregnatique spiritu eius, pariamus pulcherrimam bonorum operum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>prolem uel sanctissimum fructum: qui dum peccato seruiebamus, eique ceu domi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>no subiecti essemus, pariebamus tetram mortis sobolem, iniquitatem uidelicet &amp; 
          <lb ed="#Z" n="22"/>flagitia, quibus puniendis mors destinata est. Sed libet ipsa audire apostoli uerba,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>ltaque fratres mei, uos quoque mortificati estis legi per corpus Christi, ut iugeremur 
          <lb ed="#Z" n="24"/>alteri, nimirum ei, qui ex mortuis surrexit, ut fructificemus deo. Cum enim 
          esse<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>mus in carne, affectus peccatorum, qui sunt per legem, uigebant in membris 
          no<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>stris, ad fructificandum morti: nunc autem liberati sumus a lege, mortuicei) in qua 
          <lb ed="#Z" n="27"/>detinebamur, ut seruiamus per nouitatem spiritus, &amp; non per uetustatem literae.  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Notus est locus in 8. cap. Lex spiritus uitae per Christum Iesum liberum me 
          <lb ed="#Z" n="29"/>reddidit a lege peccati &amp; mortis. Modum autem liberationis huius mox 
          suppin<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>git, Etenim quod lex praestare non poterat, hoc deus proprio filio misso praestitit. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Et quae sequuntur. Nam uerba illa notissima sunt omnibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e614">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> In 1. ad Corinth. 7. Pretio empti fuistis, nolite fieri serui hominum. Hortatur 
          <lb ed="#Z" n="33"/>autem apostolus ne seruitutis mundanae uel ciuilis praetextu, serui aliquid 
          desi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gnent in gratiam dominorum, quod pugnet cum synceritate &amp; integritate 
          religio<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nis: ne uidelicet legibus hominum iniquis, quia serui uocati sunt, pareant, Ratio au 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tem quae hinc retrahat est, Quod pretio sanguinis Christi redepti &amp; asserti sumus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>in libertatem. Indignissimum ergo foret, si contra libertatis ingenium, prauis legi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>bus hominum obtemperaremus. Hoc extenditur etiam ad leges humanas in 
          ne<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>gotio religionis conditas. Nam Matth. 55. dicit saluator, Frustra me colunt 
          docen<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tes doctrinas praecepta hominum. Et. Omittite illos, duces sunt caeci caecorum. 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Et Paulus, Si mortui estis cum Christo ab elementis mundi, ait, quid quasi uiuen 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tes in mundo decretis tenemini? Ne tetigeris, ne gustaris, ne contrectaueris: quae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sunt omnia in corruptionem ipso abusu, secundum praecepta &amp; doctrinas 
          homi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>num, quae speciem quidem habent sapientiae, in superstitione, &amp; humilitate ani¬  
          <lb ed="#Z" n="45"/>mi, &amp; neglectu corporis, non in honore aliquo ad expletionem carnis. Principio 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ostendit Christi fidelibus nihil negotij esse cum decretis hominum, neque eos ijs 
          te<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>neri: quoniam decretis sint mortui cum Christo, id est per mortem Christi 
          redem<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>pti a decretis, quae in morte Christi interierint, dum ipse nos suos fecit, &amp; liberos 
          <!--326.xml-->
          <pb ed="#Z" n="152-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quidem. Deinde qualia sint illa decreta commemorat per Mimesim, Ne tetigeris 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ne gustaueris, neque prorsus contrectaueris. Latissime se haec extendunt ad multas 
          <lb ed="#Z" n="3"/>constitutiones. Quas &amp; protinus refutat argumentis. Principio quia in rebus, quae 
          <lb ed="#Z" n="4"/>usu corrumpuntur, constituunt cultum dei. At regnum dei non est esca uel potus,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>sed uersatur in rebus spiritualibus. Et quae ingrediuntur os, non coinquinant ho 
          <lb ed="#Z" n="6"/>minem. Deinde quia conditae sunt non a deo omnis boni authore, sed ab 
          homini<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>bus. At frustra me colunt, ait in euangelio dominus, docentes doctrinas praecepta 
          <lb ed="#Z" n="8"/>hominum. Nec dissimulat aut preterit illa apostolus, quae decreta illa hominum ma 
          <lb ed="#Z" n="9"/>xime commendant. Commendantur primum specie sapientiae. Videntur enim a 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sapientibus non insipienter constituta esse, quae personis, tepori &amp; loco inseruiant 
          <lb ed="#Z" n="11"/>appositssime. Clamant propugnatores legum humanarum, Sane non fuerunt stul 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ti patres nostri, sed leges eorum sunt sapientissimae. Verum clamat leremias, Ver 
          <lb ed="#Z" n="13"/>bum domini proiecerunt, quae ergo illis sapientia reliqua esse poterit? 
          Commen<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dantur deinde tSenodenoxeae. Et is cultus electitius, quem nostro uidere &amp; arbitrio 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ex nobisipsis confinximus. Atqui hominibus ualde probantur humana 
          commen<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ta, quod consentanea sint ingenio humano. Sed &amp; Christus dixit, Si de mundo fuis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>setis, mundus quod suum est diligeret: iam quoniam selegi uos de mundo, odit uos 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mundus. Atqui idem ille rursus in euangelio dicit, Quod hominibus excelsum est,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>abominandum est coram deo. Commendantur praeterea humilitate: id autem dupli 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ci nomine, Principio enim humilitas esse dicitur, si quis propte obediat nec diffi- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>culter recipiat quod a petentibus obtruditur. Deinde uidentur leges hominum exer 
          <lb ed="#Z" n="22"/>cere humilitatem, &amp; retinere homines in humilitate. Caeterum sacrilega uerius di 
          <lb ed="#Z" n="23"/>citur illa esse obedientia &amp; humilitas, quae uerbo dei non gubernatur, nec uerbum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>dei unice obseruat, sed praeterea authoritatem dei transfert ad homines. Postremo 
          <lb ed="#Z" n="25"/>commendantur traditiones hominum ex neglectu carnis. Videtur enim illis 
          tra<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>di egregia corporis disciplina &amp; castigatio, qua opprimatur carnis insolentia. Ad 
          <lb ed="#Z" n="27"/>haec autem apostolus, Non per honorem aliquem, inquit, ad expletionem carnis. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Id est, quae tametsi speciem habeant religionis &amp; pietatis, reuera tamen nihil hono 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ris habent, cum externa illa a deo ordinata sint ad subleuandam hominis 
          necessi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tatem. Imo uituperat Paulus decreta illa, quod honorem corpori nullum habent,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>pro corporis expletione, id est pro modo necessitatis. Corporis enim cura 
          mode<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>rata non tantum est permissa, sed etiam mandata, ne uidelicet corrumpamus cor 
          <lb ed="#Z" n="33"/>pus inedia, aut inutile reddamus ad opera bona. Nec damnatur ullibi carnis solici 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tudo simpliciter, nisi quatenus seruit cupiditatibus. Proinde apost. dicit, Ne 
          ha<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>beatis carnis curam ad concupiscentias. Ad necessitatem ergo conceditur homi- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ni a deo cibus, potus, somnus, uestis, quies, licita uoluptas, &amp; aliarum 
          necessaria<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>rum rerum usus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e739">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Ad Galat. cap. 4. Vbi uenit, inquit Paulus, plenitudo temporis, emisit deus fi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lium suum, natum ex muliere, legi obnoxium, ut eos qui lege erant obnoxij, 
          redi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>meret, ut adoptione ius filiorum acciperemus. Quoniam autem estis filij, emisit 
          <lb ed="#Z" n="41"/>deus spiritum filij sui in corda nostra, clamantem abba pater. Itaque iam non es ser 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uus, sed filius: quod si filius, ergo haeres per Christum. Et mox, In libertate igitur 
          <lb ed="#Z" n="43"/>qua Christus nos liberauit, state, &amp; ne rursus iugo seruitutis implicemini.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e756">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Ad Hebr. cap. 2. Christus, inquit, carnis &amp; sanguinis nobiscum particeps 
          fa<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ctus est, ut per mortem aboleret eum, qui mortis habebat imperium, hoc est diabo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>lum: &amp; liberos redderet eos, quicunque metu mortis per omnem uitam obnoxij 
          e<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rant seruituti. llla scripturarum testimonia instituto nostro sufficiunt.  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Eadem probe expensa, docebunt clare quale sit libertorum ingenium, nempe 
          <!--327.xml-->
          <pb ed="#Z" n="152-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>religiosissimum sanctissimisque deditissimum rebus, hoc est per omnia addictum spi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ritui, sine quo nulla est libertas, &amp; per quem reguntur omnes filij dei. Cauent liberti 
          <lb ed="#Z" n="3"/>diligentissime, ne quenquam sua libertate offendant temere, necubi abutantur 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ipsa, Semper enim mentibus &amp; oculis ipsorum obuersantur grauissimae sanctissi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>morum Christi apostolorum sententiae. Petrus scriptum reliquit, Taquam 
          liberi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>&amp; non ueluti praetextum uel uelamen habentes malitiae, libertatem, sed tanquam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>serui dei. Paulus uero dixit, Vos in libertatem uocati estis fratres, tantum ne liber 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tatem in occasionem detis carni, sed per charitatem seruite inuicem. Etenim cum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>liber sim ab omnibus, omnibus meipsum seruum feci, quo plures lucrifaciam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e794">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Abutuntur ergo Christiana libertate illi primum, qui carnalia sub praetextu 
          <lb ed="#Z" n="11"/>spiritus &amp; libertatis quaerentes, iactitant se euangelica praedicatione liberatos esse 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ab omnibus corporalibus debitis &amp; officijs: ideoque dominis suis, creditoribus, ma 
          <lb ed="#Z" n="13"/>gistratibus &amp; principibus debita negant officia, adeoque &amp; deficientes ab eis rebel 
          <lb ed="#Z" n="14"/>lant. Seditiosi hi sunt turbatores, non euangelicae praedicationis cultores. Paulus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>clamat, Reddite omnibus quod debetur, cui tributum tributum, cui uectigal ue 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ctigal, cui timorem timorem, cui honorem honorem. Nemini quicquam debeatis,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>nisi hoc ut inuicem diligatis. Deinde abutuntur illi quoque libertate Christiana, qui 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cum nondum acceperunt spiritum libertatis &amp; filiorum dei, cum nondum a 
          sa<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>thana liberati, necdum iustificati sunt, omnibus tamen libertatem promittunt, 
          quid<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>uis sibi propter libertatis opinionem licere putant, ac bonis legibus &amp; disciplinae 
          <lb ed="#Z" n="21"/>seueriori contradicunt, clamantes, legibus irretiri prodi &amp; pessundari 
          liberta<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tem. Contra hos &amp; in primis contra doctores uanae &amp; perniciosae libertatis 
          desto<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>machans S. Petrus, lsti sunt fontes, inquit, aqua carentes, nebulae quae at procella  
          <lb ed="#Z" n="24"/>seruntur, quibus caligo tenebrarum in aeternum seruata est. Siquidem ubi 
          uehe<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>menter fastuosa uerba sonuerint, inescant homines per concupiscentias carnis 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uoluptatibus, eos qui uere aufugerant, ab his qui in errore conuersantur, dum illis 
          <lb ed="#Z" n="27"/>libertatem pollicentur, cum ipsi serui sint corruptionis. Siquidem a quo quis su 
          <lb ed="#Z" n="28"/>peratus est, huic etiam in seruitutem est addictus. Et quae sequuntur. Cum 
          au<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tem ad eum modum libertate homines abutuntur, ea quidem licentia seu libido 
          <lb ed="#Z" n="30"/>est, indigna libertatis sancto uocabulo. Postremo abutuntur Christiana libertate, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quicunque indifferentibus abutuntur, nec ullam infirmorum rationem habent, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sed hos offendunt temere. Obseruanda est itaque in praesenti negotio haec 
          nobi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lis S. Pauli sententia. Omnia mihi licent, sed non omnia conducunt: omnia mi- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>hi licent, sed non omnia aedificant. Plura ea de re petas licebit ex 14. capite Pauli 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ad Romanos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e854">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Atque hic per occasionem, imo necessitate adactus, dicam paucula et quantum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>pijs nosse satis fuerit de Scandalo. Scandalum uox petita a Graecis, significat 
          rui<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nam &amp; impactionem, item offendiculum remoram &amp; impedimentum : cuiusmodi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>sunt in itinere eminentia saxa, uel pedicae collocatae aut absconditae ex insidijs, ad 
          <lb ed="#Z" n="40"/>intercipiendum prodeambulantes. Qui enim in has incidunt aut impingunt, con 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cidunt uel detorquentur ab itineris rectitudine. Transfertur hoc ad res religionis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; mores hominum. Scandalum enim dat, quisquis dictis uel factis prauis, ineptis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>aut intempestiuis, obiicit alteri unde peccandi occasionem accipit. Proinde 
          scan<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dalum est oblata ad peccandum praeuaricandumque occasio, sed &amp; ipsa ad ruinam  
          <lb ed="#Z" n="45"/>uel in malum impulsio &amp; impactio. Alij, Scandalum, inquiunt, est offensio 
          con<lb ed="#Z" n="46" break="no"/> iuncta cum contemptu. Solet enim offensio post se trahere contemptum, aut exo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>riri ex contemptu. Ponitur ergo alicubi pro illata iniuria.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e885">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Offendimus autem alios, uel dictis nostris, uel factis. Scandalum quod dictis 
          <!--328.xml-->
          <pb ed="#Z" n="153-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>datur, partim est in doctrina praua, inepta &amp; intempestiua, partim uero in 
          collo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>quijs quotidianis. Grauissimum scandalum est prauae doctrinae pugnantis cum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>uera euangelij doctrina. Proximum est scandalum ineptae &amp; intempestiuae doctri 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nae: quae quamuis deriuetur ex fontibus uerbi dei, non applicatur tamen aut 
          pro<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>fertur commode &amp; prudenter. Vel enim peccatur nimia licentia &amp; lenitate : uel 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nimia mordacitate &amp; morositate, ut audientes offensi, resiliant in uniuersum ab  
          <lb ed="#Z" n="7"/>omni doctrina euangelica. Interim lucerna euangelica non est abscondenda, aut  
          <lb ed="#Z" n="8"/>dissimulanda ueritas, propter offendicula hominum, aduigilandum tamen ut uer 
          <lb ed="#Z" n="9"/>bum dei prudenter annuncietur, siue ut recte secetur. Quaecunque pugnant cum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>legibus dei, constanter sunt accusanda, &amp; refutanda intrepide ac diligentissime,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>utcunque insaniat mundus. Colloquijs uero quotidianis scandalizant fratres, qui 
          <lb ed="#Z" n="12"/>linguae frena laxant nec quid dicant expendunt, sed pro libidine sua quiduis efa 
          <lb ed="#Z" n="13"/>fundunt : cuiusmodi sunt dicta obscoena &amp; spurca, in primis uero blasphemae uo- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ces eiaculatae contra deum, contra scripturas sanctas, &amp; contra fidei articulos. 
          Cor<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rumpunt enim mores bonos colloquia praua. Hic non excludimus literas uel scri- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>pta temere offendentia fratres.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e930">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Iam obiiciuntur etiam scandala hominibus per promisiones &amp; minas: 
          quo<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ties uidelicet per promissionum illecebras, &amp; minas terrificas horrendasque 
          homi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nes a recto itinere auertuntur in auia &amp; errores. Sic enim posuit Pharao 
          scanda<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lum regi zedechiae, quem pellexit in foedus, cui plus fidebat, quam potentiae &amp; 
          li<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>berationi diuinae. Tyranni perfrequenter ponunt infirmis Christianis scandala,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>quando per tormenta ipsos adigunt ad abnegationem nominis Christi. 
          <lb ed="#Z" n="23"/>Caeterum facta quibus offenduntur homines, uel licita sunt ac libera, uel 
          illi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cita &amp; prohibita. Licita autem abusu fiunt illicita. Nam licitum est pijs uesci 
          qui<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>buslibet. Omnia enim mundis munda. Fit tamen manducatio tua illicita, si edas 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cum offendiculo fratris. Non enim intelligit hic licere quibuslibet uesci: nec tu 
          ig<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>noras illum iri offensum si edas, nihilominus tamen edis, &amp; illum aspernaris, ponis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ergo offendiculum facti, &amp; peccas non leuiter in fratrem tuum. Hic collocamus om 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nem intempestiuum usum rerum liberarum aut indifferentium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e962">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Attamen recte hic monent doctores ecclesiastici, distinguendum esse 
          diligen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ter inter Infirmos &amp; Contumaces. Infirmi sunt rerum imperiti, sed tamen 
          timen<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tes deum, &amp; tractabiles, non malitia pertinaciter errantes, sed imbecillitate 
          qua<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>dam fidei &amp; religione attacti, erudiri interim sustinentes, De his scriptum reliquit  
          <lb ed="#Z" n="34"/>apostolus, Eum qui infirmatur fide assumite, non ad dijudicationes disceptatio¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>num. Porro Contumaces sunt, qui nec ueritatem nec libertatem sanctorum 
          igno<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rant, interim animi sui pertinacia obstinati, sese ueritati &amp; libertati opponunt, 
          cu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>pientes sibi concedi multa, non ut aliquando locum cedant ueritati, sed ut hac sibi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>data occasione, aliqueando &amp; ueritatem &amp; libertatem subuertant, suam autem 
          su<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>perstitionem stabiliant. De huiusmodi hominibus pronunciauit dominus. Omit- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tite eos, duces sunt caeci caecorum. Et Paulus ad Galatas 2. cap. Titus cum 
          Grae<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cus esset, non tamen circuncisus fuit, propter obiter ingressos falsos fratres, qui 
          <lb ed="#Z" n="42"/>subintroierant ad explorandum libertatem nostram, quam habemus in Christo 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Iesu, quo nos in seruitutem adigerent. Quibus ne ad tempus quidem cessimus, per 
          <lb ed="#Z" n="44"/>subiectionem, ut ueritas euangelij permaneret apud uos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e998">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Praeterea huc pertinet quod alij distinguunt prudenter inter scandalum 
          da<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tum &amp; acceptum. Scandalum datum est, quando tua culpa, tua inquam importu 
          <lb ed="#Z" n="47"/>nitate aut leuitate facis uel dicis, unde frater tuus merito offenditur. Aliud uero 
          <lb ed="#Z" n="48"/>non est datum, sed acceptum uel ascitum, non tua quidem, sed alterius malitia &amp;  
          <!--329.xml-->
          <pb ed="#Z" n="153-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>culpa: uidelicet cum tu nec dicto nec facto peccas, neque quicquam insolenteraut 
          <lb ed="#Z" n="2"/>intempestiue dicis uel facis, sed id dicis uel agis quod dicere uel agere licitum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>liberum est, alius tamen hac tua libertate offenditur. Perinde ac si quis in plano 
          <lb ed="#Z" n="4"/>itinere, in quo nulla posita est offensio, impingat, existimans sibi obiectum esse 
          <lb ed="#Z" n="5"/>scopulum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1025">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> lam illicita &amp; prohibita hominis facta, quibus offenduntur homines, tendunt 
          <lb ed="#Z" n="7"/>contra deum &amp; leges eius, &amp; fiunt contra decorum, contra aequum, contra phas 
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; ius, alios quoque incitantia ad paria studia &amp; scelera. Hic enim commemoro ido 
          <lb ed="#Z" n="9"/>lolatriam, caedes, stupra, auaritiam, luxum &amp; superbiam. Ita collocat uitulos 
          au<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>reos in scandalum toti genti lzraeliticae impius Ieroboam. Sic multi suis 
          perpota<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tionibus &amp; luxu uestium non tantum offendunt alios, sed &amp; deteriores reddunt,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>cum eos exemplo suo in similia secum abripiunt scelera.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1044">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Porro peccatum scandali atrocissimum esse, uel unica domini in euangelio 
          sen<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tentia confirmat. In Matthaeo enim dicit, Vae mundo ab offendiculis. Necesse est 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ut ueniant offendicula : ueruntamen uae homini, per quem ueniunt. Qui 
          offende<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rit unum de pusillis illis, qui credunt in me, expedit ei ut suspendatur mola 
          asina<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ria in collum eius, ac demergatur in profundum maris. Paulus quoque apostolus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ad scandalisantes fratres dicit, Per tuam offensionem perit frater tuus, pro quo 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Christus fuit mortuus. Et iterum, Sic autem peccantes in fratres, &amp; uulnerantes 
          <lb ed="#Z" n="20"/>eorum conscientias infirmas, in ipsum Christum peccatis. At hoc quid poterat uel 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cogitari atrocius : Caueamus ergo omnes, ne scandalum ullum, abutentes Chri- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stiana libertate, obiiciamus infirmis: sed ea quae charitatis sunt faciamus semper.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1070">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Ante omnia tamen obfirmandus est hic animus contra hostes euangelij, 
          con<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>erentes in euangelicae doctrinae &amp; concionatores &amp; studiosos, ingentes aceruos 
          <lb ed="#Z" n="25"/>scandalorum seu offensionum. Vobis debemus, inquiunt, omnes turbas, omnia 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dissidia, bella &amp; mala, quibus hodie conturbatur orbis. Obfirmandus est, inquam,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>animus celeberrimo dicto Christi in euangelio dicentis, Non ueni ad mittendum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>pacem, sed gladium. Nam ueni, ut dissidere faciam hominem aduersus patrem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>suum, &amp; filiam aduersus matrem suam, &amp; sponsam aduersus socrum suam: &amp; ini 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mici hominis erunt domestici eius, Reuocanda hic sunt ponendaque ob oculos 
          pro<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>phetarum &amp; apostolorum illustria exempla. Audit a rege Achab propheta dei 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Helias, se esse conturbatorem ac pestem regni. Sed regerit in ipsum regem 
          pro<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pheta malum. Obijciunt ludaei rebelles Ieremiae, ab eo die quo relicto cultu 
          deo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rum, uerbum dei praedicari coeperit, nullum ulli felicitati fuisse locum, sed 
          agmina<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tim omnia in ipsos irruisse mala. Sed audiunt id esse ex peccatis, &amp; praecipue ex 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ingratitudine ac rebellione ipsorum. Contra Paulum &amp; Silam clamant increduli 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Thessalonicae ludaei, Hi qui terrarum orbem conturbarunt homines, huc quoque 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uenerund. Caeterum Paulus contra calumniatores &amp; persecutores suos ludaeos,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>loquens, Hi, inquit, ut dominum Iesum occiderunt, &amp; proprios prophetas, ita &amp; 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nos persecuti sunt, &amp; deo non placent, &amp; omnibus hominibus aduersantur, qui  
          <lb ed="#Z" n="41"/>obsistunt nobis ne praedicemus gentibus euangelium, ut salui fiant, ut expleant 
          <lb ed="#Z" n="42"/>peccata sua semper, &amp; tandem perueniat ira dei super eos in finem. Haec &amp; similia 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cogitent &amp; uersent secum pij, perseuerentque patientes &amp; constantes in propagan 
          <lb ed="#Z" n="44"/>da doctrina euangelica, utut fremat hic mundus &amp; offendicula obiiciat. Haec 
          au<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tem hactenus de Scandalo. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1123">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Restat modo, ut postremo huius Sermonis loco, sicuti initio promisimus, dica 
          <lb ed="#Z" n="47"/>mus &amp; de Bonis operibus. Didicimus enim libertatem Christianam non esse 
          licen<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tiam, sed adoptionem in numerum filiorum dei, qui omnem uitam suam studio 
          <!--330.xml-->
          <pb ed="#Z" n="154-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uirtutum impendunt. Didicimus legem dei regulam &amp; doctrinam esse bonorum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>operum, ordine itaque disserendum est de bonis operibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1142">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> De significatione certa operum, constituamus ante omnia, quod uarius sit usus  
          <lb ed="#Z" n="4"/>uocabuli &amp; pateat latissime. Opera enim sunt labores &amp; exercitia hominum, qui 
          <lb ed="#Z" n="5"/>bus uictum sibi parant. Praecipit enim apostolus proprijs operari manibus. 
          Ve<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tat lex ne ullum opus faciamus in sabbato. Et lzraelitae opprimebantur in 
          Aegy<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>pto operibus duris. Sunt &amp; operarij quibus in euangelio dominus iubet 
          nume<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rare mercedem. Opus est illud quoque, quod fit uel exprimitur ab artifice uel 
          ope<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rante. De figulo enim loquens Ieremias, Faciebat opus, inquit, super rota. Signifi 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cat opus officium. Nam Paulus. Opus perfice, inquit, euangelistae. Et spiritus san 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ctus loquens in ecclesia Antiochena, Segregate mihi, inquit, Paulum &amp; Barnabam 
          <lb ed="#Z" n="12"/>in opus ad quod delegi eos. Vocantur autem opera domini magnifica dei facta, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quibus suam potentiam &amp; bonitatem declarat hominibus: adeoque coelum, terra, 
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; ipse homo dicitur esse opus manuum dei. Opera sunt etiam beneficia dei. In 
          <lb ed="#Z" n="15"/>euangelio enim dicit. Opera bona multa ostendi uobis. lam sunt opera mala, 
          ope<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ra, inquam, iniquitatis. Vnde appellantur operarij iniquitatis. lllis respondent 
          o<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pera carnis &amp; tenebrarum, Rursus sunt opera bona, uirtutes, inquam, uariae, fidei 
          <lb ed="#Z" n="18"/>fructus, cuiusmodi est iustitia, charitas, temperantia, patientia, spes, &amp;c. Dixit enim  
          <lb ed="#Z" n="19"/>in euangelio dominus, Sic luceat lux uestra coram hominibus, ut uideant uestra 
          <lb ed="#Z" n="20"/>opera bona, &amp; glorificent patrem in coelis. Apostolus ait conditos esse nos ad 
          ope<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ra bona, ut in eis ambulemus. Eadem appellantur fructus poenitentiae, &amp; opera 
          <lb ed="#Z" n="22"/>poenitentiae digna. Appellantur opera lucis &amp; fructus spiritus. Eadem sunt 
          hu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>manitatis beneficentiae &amp; charitatis opera, qualia commendantur in Tabitha illa,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quae legitur fuisse plena bonorum operum. Paulus. Operemur bonum, ait, dum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>habemus tempus, cum erga omnes, tum maxime erga fidei domesticos. Huiusmodi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>opus humanitatis &amp; charitatis impendit Maria seruatori nostro, qui dixit, Bonum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>opus operata est in me. His ad hunc modum explicatis, describemus iam bona 
          <lb ed="#Z" n="28"/>opera suis coloribus &amp; attributis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1202">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Bona opera actiones sunt, quae fiunt a renatis ex spiritu dei bono, per fidem,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; secundum uerbum dei, ad gloriam dei, uitaeque ornamentum &amp; honestatem, 
          de<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nique ad utilitatem proximi. Hanc breuem descriptionem, per partes 
          prosequen<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tes, quantum gratiae concesserit dominus, explicabimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1214">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Principio fontem bonorum operum non alium indicamus, quam ipsum deum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>omnium bonorum authorem. Propheta enim. Omnis homo mendax, ait, solus 
          <lb ed="#Z" n="35"/>deus uerax. Et dominus in euangelio, Nemo, inquit, est bonus, nisi solus deus,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Oportet itaque bona opera non oriri ab homine, qui mendax &amp; corruptus est, sed 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ab ipso deo omnium bonorum fonte, Regenerat autem hic homines per spiritum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>suum, &amp; per fidem in dominum Iesum, ut renati iam non sua propria, id est, 
          car<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>nis, sed spiritus, gratiae, adeoque dei ipsius opera faciant. Opera enim renatorum 
          e<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nascuntur ex inhabitante dei spiritu bono, qui ut succus uitalis plantas uegetat 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ad proferendos fructus, ita ille uarias ex homine progerminat uirtutes, attestante 
          <lb ed="#Z" n="42"/>domino &amp; dicente in euangelio, Ego sum uitis : uos palmites estis. Sicut palmes 
          <lb ed="#Z" n="43"/>non potest ferre fructum a semetipso, nisi manserit in uite : sic nec uos nisi in me 
          <lb ed="#Z" n="44"/>manseritis. Qui manet in me, &amp; ego in eo, hic fert fructum multum: quia sine me 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nihil potestis facere. Ad eandem refertur caussam, cum dicimus bonum opus fieri 
          <lb ed="#Z" n="46"/>per fidem. Nam fides donum dei est, qua Christum apprehendimus, per quam  
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; iustificamur, &amp; uiuificamur, dicente scriptura, lustus ex fide sua uiuet. Et alibi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Paulus, Per fidem inhabitat Christus in cordibus uestris. Et iterum idem ille, Viuo 
          <!--331.xml-->
          <pb ed="#Z" n="154-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>iam non ego, sed uiuit in me Christus. Et uitam quam nunc uiuo in carne, per fi- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dem uiuo filij dei, qui dilexit me &amp; tradidit semetipsum prome. Caeterum uiuus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uiua facit opera, per eum haud dubie, per quem uiuificatus est : &amp; iustificatus 
          ope<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ratur opera iustitiae, nimirum per eum, per quem iustificatus est: id est iustus per 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Christum facit iustitiam: ac iustitia totum comprehendit chorum uirtutum. Ita so 
          <lb ed="#Z" n="6"/>lus deus manet fons &amp; origo bonorum operum. Sed uideamus testimonia, ex 
          qui<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>bus liquide discamus, ipsi deo in renatis per spiritum &amp; fidem operanti, renatorum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>opera tribui. Moses testatur &amp; ait, Benedicet tibi dominus, &amp; circuncidet 
          domi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nus deus tuus cor tuum, &amp; cor seminis tui, ut diligas dominum deum tuum ex 
          <lb ed="#Z" n="10"/>toto corde tuo, &amp; in tota anima tua, ac uiuas. En quod pij legitime deum diligunt,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>ex circuncisione prossuit. Circuncidit autem dominus. lsaias propheta clarius di- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cit, Domine tu ordinabis pacem: quoniam tu etiam operatus es in nobis omnia 
          o<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pera nostra. In euangelio secundum Ioannem dicit ipse saluator. Qui operatur 
          ue<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ritatem, uenit ad lucem, ut conspicua fiant opera eius, quod per deum facta sint.  
          <lb ed="#Z" n="15"/>Et iterum,. Qui manet in me, &amp; ego in eo, hic fert fructum multum. Quia sine me 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nihil potestis facere. Apostolus quoque ad Philippen. Vobis, inquit, donatum est 
          <lb ed="#Z" n="17"/>pro Christo, non solum ut in eum credatis, uerum etiam ut pro illo patiamini. Et 
          <lb ed="#Z" n="18"/>adhuc illustrius, Deus est qui agit in uobis, &amp; ut uelitis, &amp; ut efficiatis pro bono 
          <lb ed="#Z" n="19"/>animi proposito. Sic &amp; S. Iacobus apostolus. Omnis, ait, donatio bona &amp; omne do 
          <lb ed="#Z" n="20"/>num perfectum, e supernis est, descendens a patre luminum. Sed &amp; S. Petrus apo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>stolus omnes boni operis partes deo transcribens ait, Deus omnis gratiae, qui 
          uo<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cauit uos ad aeternam suam gloriam per Iesum Christum, instauret uos, fulciat, ro 
          <lb ed="#Z" n="23"/>boret atque stabiliat. Nam nos non sumus idonei, ut iterum dicit S. Paulus, ex 
          no<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>bisipsis, cogitare quicquam, tanquam ex nobisipsis, sed omnis idoneitas nostra ex 
          <lb ed="#Z" n="25"/>deo est. Proinde solus deus manet unicus bonorum operum fons, profundens per 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sanctos opera uere bona.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1313">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Hoc tamen hic oportet additum, ipsa opera bona, tametsi reuera dei &amp; 
          pro<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>prie loquendo spiritus &amp; fidei fructus sint, dici nihilo minus &amp; esse etiam nostra,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>id est hominum fidelium opera partim quod per nos operatur deus, nostroque mi- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nisterio in his conficiendis utitur, partim quod per fidem filij dei facti, atque 
          iccir<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>co fratres &amp; cohaeredes Christi, effecti sumus. Ex hoc enim haereditatis iure, om- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nia dei opera donaque, nostra, non ueluti aliena, sed maxime propria esse incipiunt.  
          <lb ed="#Z" n="33"/>Sed &amp; scriptura illa nobis tribuit, tanquam filijs &amp; ingenuis. Nam dominus in 
          e<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>uangelio, Seruus non manet, inquit, in domo in aeternum, filius manet in aeternum. 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Quemadmodum ergo omnia quae sunt in domo paterna, iure haereditatis 
          proprie<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tatisque filio obueniunt, tametsi ipsa non sua pararit industria, sed acceperit 
          libera<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>litate parentum: ita &amp; opera dei, quae ille in nobis &amp; per nos operatur, dona quae 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ab ipso habemus, nostra dicuntur &amp; sunt, quia sumus filij familias, seu adoptati,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; iccirco iusti haeredes. Interim ingratissimi animi foret indicium, si filius adopta 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tus, paternae munificentiae &amp; liberalitatis immemor, omnes illas facultates 
          haere<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ditate acceptas, suo studio suaque uigilia partas gloriaretur. Vnde religiosissime 
          <lb ed="#Z" n="42"/>dixit apostolus, Quid habes quod non accepisti: Quod si accepisti, quid gloriaris,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>quasi non acceperis: Religiose sentiebat S. dei martyr Cyprianus, qui dicere 
          sole<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>bat, In nullo gloriandum, quando nostrum nihil sit. Huc pertinere uidetur quod 
          <lb ed="#Z" n="45"/>apud lsaiam legitur, Nunquid gloriabitur securis contra eum qui secat cum ea? 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nunquid gloriabitur serra contra eum qui ipsam agitat? Certe nos sumus organa 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dei per quae operatur. Nam apostolus, Dei, inquit, sumus cooperarij, dei agricola/  
          <lb ed="#Z" n="48"/>tio, dei aedificatio estis, iuxta gratiam dei, quae data est mihi. Ergo secundum scri- 
          <!--332.xml-->
          <pb ed="#Z" n="155-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pturae apostolicae sensum pronunciauit S. Augustinus, cum lib. de Gratia &amp; 
          libe<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ro arb. in 6. cap. ita scribit, Cum data fuerit gratia, incipiunt esse etiam merita 
          no<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>stra bona, per gratiam tamen. Nam si illa sese subtraxerit, cadit homo, non erectus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>sed praecipitatus libero arbitrio. Quapropter quando coeperit homo habere 
          meri<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ta bona, non debet sibi tribuere illa, sed deo, cui dicitur in Psalmo, Adiutor meus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>esto, ne derelinquas me. Dicendo, Ne derelinquas me, ostendit, quia si derelictus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>fuerit, nihil boni ualet ipse per se. Proinde hisce uerbis euidenter satis ostendit S. 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Augustinus, opera bona ita esse nostra, ut interim dei esse non desinant, imo 
          de<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>beantur nihilominus gratiae operantis dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1389">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Ex his uero quae iam de uera bonorum operum caussa protulimus ex scriptu 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ris, facile erit intelligere quomodo tribuat scriptura operibus nostris iustitiam.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Alibi enim euidenter satis demonstrauimus (&amp; adiinciemus quaedam ubi uentum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>fuerit ad tractationem Euangelij) fidem, non opera nostra, iustificare. Id quod 
          ca<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>put &amp; fundamentum est euangelicae &amp; apostolicae doctrinae. Opera nostra in 
          uni<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>uersum omnia, uel naturae aut carnis, uel legis aut legalia, uel fidei aut gratiae 
          ope<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ra sunt. Naturae autem uel carnis opera damnant, non iustificant. Quia quod 
          na<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tum est ex carne, caro est. At affectus carnis mors est, &amp; inimicitia contra deum¬  
          <lb ed="#Z" n="18"/>De operibus legis quid pronunciarit apostolus, copiose exposui proximo 
          sermo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ne. Ex operibus legis non iustificabitur, ait, ulla caro. Caeterum si opera gratiae uel 
          <lb ed="#Z" n="20"/>fidei excutiamus, inueniemus, ea fieri uel facta esse a fidelibus &amp; iustis. Vnde ma 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nifestum est quod iustificatio praecessit opera iustitiae. lustus enim operatur 
          iusti<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tiam, ut iustitia iusti sit fructus. Gratis quidem homo iustificatur, non per opera, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quae iustificationem sequuntur. Quid quod scriptura aperte testatur, ne ipsum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quidem Abrahamum, omnium credentium patrem, ex operibus gratiae uel fidei 
          <lb ed="#Z" n="25"/>fuisse iustificatum. Vixit is ante legem annis 430. credidit deo, &amp; ex fide uera ex- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cellentissima opera fecit: uerum ex his suis fidei operibus minime est iustificatus,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Paulus enim manifeste sic argumentatur, Si Abraham ex operibus iustificatus est,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>habet quod glorietur: at non apud deum. Quid enim scriptura dicit? Credidit 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Abraham deo, &amp; imputatum est ei ad iustitiam. Ei uero qui operatur, merces non  
          <lb ed="#Z" n="30"/>imputatur secundum gratiam, sed secundum debitum. Porro ei qui non 
          opera<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tur, sed credit in eum qui iustificat impium, imputatur fides sua ad iustitiam. Quod 
          <lb ed="#Z" n="32"/>autem concludimus &amp; nos ad Abrabae exemplum fore iustificandos, ex fide, non  
          <lb ed="#Z" n="33"/>operibus, non ex nobisipsis, sed apostolica doctrina concludimus. Dicit enim 
          Pau<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>lus, Non scriptum est autem propter Abraham tantum imputatam illi fidem ad 
          <lb ed="#Z" n="35"/>iustitiam, sed etiam propter nos, quibus imputabitur, si credamus in Christum. De 
          <lb ed="#Z" n="36"/>hac re disputatum est etiam 6. Ser. Decad. 5. Certe imo pectore recondendum cen 
          <lb ed="#Z" n="37"/>seo fidelibus hoc dogma apostolicum &amp; euangelicum, gratia dei, non meritis 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stris, per fidem in Christum, non per opera nos iustificari.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1455">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Cum autem hoc dogma urgemus &amp; inculcamus, dicimur a multis patroni esse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>omnis nequitiae, &amp; hostes omnium uirtutum aut bonorum operum. Nos uero do 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ctrina &amp; assertione illa nostra de sola fide iustificante, non uituperamus bona 
          ope<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ra, non putamus illa esse superuacua, non dicimus illa non esse bona : 
          oppugna<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>mus potius abusum bonorum operum, &amp; doctrinam de operibus bonis corruptam 
          <lb ed="#Z" n="44"/>uel uitiatam fermento pharisaico. Docemus enim facere bona opera, sed nolumus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>illa uenum exponi, &amp; emi nescio quibus contractibus, nolumus illis fidere quen 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quam, nolumus de donis dei gloriari quenquam, nolumus illis simpliciter tribui 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uel uim iustificandi, uel promerendi uitam aeternam. Ita enim uilesceret &amp; 
          oppu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>gnaretur Christus, qui solus morte sua promeruit nobis regnum coelorum. Neque  
          <!--333.xml-->
          <pb ed="#Z" n="155-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hoc modo, sicut multis uidetur, separamus opera a fide. Docemus illa ab hac mi- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nime auelli, sed cohaerere arctissime: ita tamen ut proprie tribuatur fidei 
          iustifica<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tio, non operibus. Haec enim in nostram dignitatem incumbunt, fides innititur 
          pro<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>misioni dei, quae nobis iustitiam &amp; uitam in solo dei filio proponit. Ac satis 
          qui<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>dem per seipsum &amp; suapte uirtute efficax est Christus ad iustificandum 
          creden<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tes, neque ullo nostro indiget operum supplemento.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1498">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Simul autem agnoscimus scripturam passim bonis operibus in speciem 
          tri<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>buere uitam &amp; iustitiam. Atqui scriptura secum non pugnat: inquirendum est 
          er<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>go quaratione aut quomodo &amp; uita &amp; iustitia nostris tribuatur operibus. S. 
          Au<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>gustinus ita soluit, ut bona opera ad gratiam dei referat. Nam in libro de Gratia 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; libero arbitrio cap. S. haec scribit, Si uita aeterna bonis operibus redditur, sicut 
          <lb ed="#Z" n="12"/>apertissime scriptura dicit., Quoniam deus reddet unicuique secundum opera sua: 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quomodo gratia est uita eterna, cum gratia non operibus reddatur, sed gratis 
          de<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tur: ipso apostolo dicente, Ei qui operatur merces non imputatur secundum 
          gra<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tiam, sed secundum meritum. Et iterum, Reliquiae, inquit, per electionem gratiae 
          <lb ed="#Z" n="16"/>saluae factae sunt. Et mox addit, Si autem gratia, iam non ex operibus: alioqui 
          gra<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tia iam non est gratia. Quomodo ergo gratia est uita aeterna, quae ex operibus 
          su<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mitur? An forte uitam aeternam non dixit apostolus gratiam? Imo uero sic dixit,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ut negari omnino non possit: nec intellectorem acutum, sed tantummodo 
          inten<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tum desiderat auditorem. Cum enim dixisset, Stipendium peccati mors, continuo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>subdit, Gratia autem dei uita aeterna, in Christo Iesu domino nostro. Ista ergo quae 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stio nullo modo uidetur mihi posse dissolui, nisi intelligamus &amp; ipsa bona opera 
          <lb ed="#Z" n="23"/>nostra, quibus aeterna redditur uita, ad dei gratiam pertinere : propter illud quod 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ait dominus Iesus, Sine me nihil potestis facere. Et ipse apostolus, cum dixisset,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Gratia salui facti estis, per fidem, addit, Et hoc non ex uobis: dei donum est : non  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ex operibus, ne quis glorietur. Haec Augustinus hactenus. Et quamuis satis sit 
          <lb ed="#Z" n="27"/>pia &amp; clara haec <name xml:id="UD1xh4-t7SV9c-Nd1e1546" ref="#Augustine">beati Augustini</name> responsio, ueritatem simpliciter indaganti, non 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dubito tamen pluribus ea non fieri satis. llli ipsi conabuntur, sat scio, ex 
          Augusti<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ni uerbis colligere, etiam opera, non fidem duntaxat iustificare. Sic enim colligunt,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Per gratiam iustificamur, &amp; aeternam uitam consequimur: at opera bona 
          perti<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nent ad dei gratiam: illa ergo iustificant. Libet autem cum his paululum 
          consere<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>re manus, ut hisce pauculis colliquescat sophismata esse quae isti uenditant pro so 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lidis argumentis. Et principio norunt omnes non stupidi Paulinae doctrinae 
          stu<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>diosi, non posse hasce propositones simul consistere, Gratia iustificamur: &amp;. Ope 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ribus iustificamur. Sole enim clarior est illa Pauli sententia, Si ex gratia, iam non  
          <lb ed="#Z" n="36"/>ex operibus: alioqui gratia non est gratia. Vtranque propositonem fatemur 
          inge<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nue, uidelicet &amp; gratiam iustificare, &amp; Opera pertinere ad gratiam dei. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="38"/>consequentiam esse falsam deprehendimus. Similiter enim uere diceretur, Homo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>quidem uidet: &amp; manus pertinet ad hominem. Quis uero inde colligat : ergo 
          ma<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nus uidet. Omnes enim intelligunt hominem constare membris, &amp; singula habe 
          <lb ed="#Z" n="41"/>re suas uires &amp; sua officia. Rursus Gratiam dei, indiuisam alioqui, distingui 
          se<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cundum operationes, quis est qui ignoret? Est enim gratia in deo ueluti 
          genera<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>lis, qua cunctos condidit mortales, qua pluit super iustos &amp; iniustos. Sed haec non 
          <lb ed="#Z" n="44"/>iustificat. Alioqui iustificarentur omnes impij. Deinde est gratia singularis illa,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>qua gratis nos propter filium unigenitum adoptat pro filijs: non omnes quidem,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>sed credentes duntaxat, quibus uidelicet peccata non reputat, iustitiam uero filij 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sui unigeniti imputat. Et haec uere &amp; sola iustificat, Rursus est gratia, quae diffusa 
          <lb ed="#Z" n="48"/>in animos nostros, opera bona per iustificatos prosert. Haec non iustificat, sed ex 
          <!--334.xml-->
          <pb ed="#Z" n="156-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>iustificatis iustitiae fructus progignit. Concedimus ergo ad gratiam pertinere 
          bo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>na opera, sed sua ratione, suo modo &amp; ordine.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1604">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Obijciunt iterum, Verum gratia uel fides &amp; opera, item iustificatio &amp; 
          sanctifi<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>catio inseparabiliter coniuncta sunt: ergo quod uni congruit, competit alteri. Ac 
          <lb ed="#Z" n="5"/>nullo quidem modo inficias eo fidem &amp; opera inter se cohaerere: nego autem mo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dis omnibus utraque illa unum esse, ut quod uni attributum est, alteri quoque congrue 
          <lb ed="#Z" n="7"/>re possit. Fides enim quanquam sit imbecillis &amp; imperfecta in nobis, nititur tamen 
          <lb ed="#Z" n="8"/>perfectione Christi, huiusque solius, &amp; eatenus iustificat. Opera uero nostra semper 
          <lb ed="#Z" n="9"/>aliquid uitij, ut ne quid dicam acerbius aliud, habent aspersum, propter morbum no 
          <lb ed="#Z" n="10"/>bis omnibus agnatum: sed inde non sequitur gratiam dei ullo nostro pollui uitio¬  
          <lb ed="#Z" n="11"/>At hoc consequi oporteret, si propter coniunctionem arctissimam unius esset quod 
          <lb ed="#Z" n="12"/>est alterius. Solis lumen quanquam nunquam separetur a calore, attamen calor 
          <lb ed="#Z" n="13"/>non est. Nec sequitur, Sol orbem illuminat, ergo calor orbem illuminat. Quia in 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sole sunt calor &amp; lumen indissociata. Quinimo sol secundum lumen orbem illu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>minat, interim minime illuminat secundum calorem. Et tamen Sol calefaciens illu 
          <lb ed="#Z" n="16"/>minat etiam. Sic iustificamur gratuita dei misericordia propter Christum 
          domi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>num gratis, non secundum gratiae opera: licet haec progignantur &amp; prouehantur 
          <lb ed="#Z" n="18"/>per illam. Ita uero oportet omnem gloriam in solidum gratiae dei tribuere, nec phas 
          <lb ed="#Z" n="19"/>est ut inde nobis partiamur quicquam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1644">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Rursus uero sophisticantur illi, Etiamsi doceamus non solum propter fidem  
          <lb ed="#Z" n="21"/>in Christum, sed etiam propter opera fidei, fidelibus reddi a deo uitam aeternam,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>deo nihilo minus omnis cedet gloria : praesertim cum fateamur opera illa per 
          gra<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tiam dei fieri in nobis, Respondemus, Deo gloriam ita tribuendam prout ipse uult 
          <lb ed="#Z" n="24"/>sibi tribui. Si dei uoluntas aut consilium esset, nos in suam amicitiam recipere pro 
          <lb ed="#Z" n="25"/>pter opera quae in nobis facit dei spiritus &amp; gratia, temere unigenitum filium suum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>misisset in mundum, temere destinasset illum morti acerbissimae. Deus autem 
          ni<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>hil in uniuersa creatura sua, nec in coelo nec in terra, multo minus hac in caussa 
          <lb ed="#Z" n="28"/>omnium maxima, frustra fecit. Quare certissimum est, consilium dei nunquam  
          <lb ed="#Z" n="29"/>fuisse, nos propter uirtutes &amp; opera fidei redimere a diabolo &amp; acceptare pro fi- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>lijs, sed propter unicam Christi filij sui unigeniti domini nostri hostiam uel 
          satisfa<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ctionem. Firmum enim &amp; inuictum perstat hic Pauli iudicium, dicentis, Si ex 
          ope<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ribus legis est iustitia, ergo Christus frustra fuit mortuus. Inuicta triumphat haec 
          <lb ed="#Z" n="33"/>S. Petri diuina sententia, Non est in alio quoquam salus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1678">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> lam uero &amp; scripturae aliquot locos inter se committentes colligunt, 
          Quan<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>quam Paulus alicubi dicat, Gratia salui facti estis, per fidem, idem tamen alibi scri 
          <lb ed="#Z" n="36"/>bit, Spe seruati sumus. Quis autem nesciat spem patientia quasi uegetari ? Christo 
          <lb ed="#Z" n="37"/>etiam in euangelio astipulante &amp; dicente, In patientia uestra possidebitis animas 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uestras. Proinde non sola fides seruat, sed &amp; spes ac patientia. Dicimus diuum apo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>stolum satis se explicare, si quis omnia eius legat ex integro, expendatque quo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quaeque dicat consilio. Gratia, inquit, estis seruati, per fidem: idque non ex uobis, dei 
          <lb ed="#Z" n="41"/>donum est: non ex operibus ne quis glorietur, &amp;c. An non pauculis hisce uerbis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>quid de gratia uel fide &amp; operibus sentiat exposuit clarissime? Quis planiora 
          po<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>stulauerit? Nemo tam bardus, qui non intelligat gratiae in solidum &amp; mere tribui 
          <lb ed="#Z" n="44"/>totum salutis beneficium. Neque enim partitur salutem uel iustitiam, operibus 
          par<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tim, partim fidei uel gratiae, neque potiores fidei, inferiores operibus tribuit. 
          Exclu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>dit omnem gloriationem. Gratia per fidem, inquit, seruati estis: &amp; addit mox, Idque  
          <lb ed="#Z" n="47"/>non ex uobis. Caussam subiungit, Dei donum est. Et iterum, Non ex operibus. 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Caussam subnectit, Ne quis glorietur. Qui haec non intelligit, nihil profecto intel¬ 
          <!--335.xml-->
          <pb ed="#Z" n="156-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ligit. Qui haec torquet &amp; calumniatur, expuit in solem, &amp; dicit lucem esse 
          tene<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>bras. Quod uero idem apostolus alibi dicit, Spe seruati sumus, ex totius loci 
          con<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>textu colligitur ipsum tale quid enunciasse, Dixi eos qui credunt Christo, esse fi- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>lios atque haeredes dei, eoque uere saluos atque beatos: uerum hoc uelim quemlibet 
          in<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>telligere spe &amp; expectatione, nondum reipsa aut praesenti perfruitione. Quis 
          ue<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ro hinc colligat, Ergo spes iustificat. Quinimo nos sic colligimus, Patientia pror 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sus nulla est, nisi patiens uera fide prius iustificatus sit: iccirco patientiae laus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="8"/>uirtus tota pendet ex fide : non autem fidei ex patientia, etsi declaretur &amp; exerat 
          <lb ed="#Z" n="9"/>se per patientiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1739">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Nam omnibus modis homine Christiano indigna est sententia, quae asserit 
          o<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>peribus nostris perfici fidem, id est, per opera sarciri quod fidei diminutum 
          uide<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur. Cum enim fidem dicimus, non qualitatem in animis nostris haerentem dicimus, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>sed ipsum cum iustitia &amp; donis suis Christum dominum : cui ut unico 
          fundamen<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>to innititur fides nostra. At uelle imperfectionem Christi supplere, quid aliud est,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>quam filium dei sathanica defoedare blasphemia? Operibus quidem exerit &amp; 
          de<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>elarat se fides sanctorum: sed opera nequaquam perficiunt quod perfectioni Christi 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uidetur deesse. Nihil enim desideratur in liberatione, redemptione &amp; iustificatio¬  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ne Christi. Dixit sane apostolus Iacobus, Vides quod fides ex factis perfecta 
          fue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>rit: uerum non uoluit aliud dicere, quam, Vides fidem insequentibus operibus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>declarasse, quod uera &amp; iusta sit, non hypocritica. Nam ante haec uerba dixit, 
          Vi<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>des quod fides eius efficax fuerit per opera, Rursus dixit apostolus Paulus, 
          Sup<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>pleo uel adimpleo ea quae desunt afffictionibus Christi, in carne mea, pro corpore 
          <lb ed="#Z" n="23"/>eius. Caeterum a 6onuea rectius uerteris quae supersunt, quam quae desunt 
          af<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>flictionibus Christi Nam Graeci a osqiua appellant non modo ea quae desunt,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>sed ipsas quoque reliquias ( quo uerbo usus est S. Ambrosius) quae inquam supersunt,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; posterius relicta sunt. At beatus Petrus, Christus, inquit, passus est pro nobis,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>relinquens nobis exemplum, ut insequeremur eius uestigia. Hasce ergo reliquias 
          <lb ed="#Z" n="28"/>explesse patiendo asseuerat apostolus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1784">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Posthaec proserunt apostoli Pauli uerba, Si habeam omnem fidem, adeo ut 
          <lb ed="#Z" n="30"/>montes loco dimoueam, charitatem autem non habeam, nihil sum. Hinc enim col 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ligunt, Ergo non tantum fides, sed &amp; charitas: imo magis charitas quam fides 
          iu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>stificat. Nos uero dicimus Paulum in praesenti nec negare fidem solam iustificare,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>nec charitati sanctorum iustificationem tribuere. Nam cum fide nos iustificari 
          asse<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rimus, uel fidem iustitiae caussam constituimus (id quod sepius repetendum adeoque  
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; inculcandum uidetur) non intelligimus fidem tanquam uirtutem in nobis effi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>cere, &amp; qualitate sua nobis adhaerente mereri iustitiam apud deum: sed quoties fi- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dem nominamus, intelligimus gratiam dei in Christo exhibitam, quae per fidem  
          <lb ed="#Z" n="38"/>gratuito nobis applicatur, uelutique gratuitum donum dei apprehenditur 
          recipi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>turque. Et eo modo usurpat &amp; Paulus fidei nomen, cum fidem iustificare 
          conten<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>dit. At in loco ad Corinthios 13. cap. fidei uocabulum non ita usurpat, sed pro 
          uir<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tute miracula designandi. Id quod ex his patet, quae protinus sequuntur, Ita ut 
          <lb ed="#Z" n="42"/>montes transferam. Ea non apprehendit totum Christum, sed tantum potentiam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>in aedendis miraculis. Ideoque interdum esse potest in homine iniusto uel 
          hypocri<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ta qualiter erat in luda lschariota, cui nihil profuit fides signorum, cum careret fi- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>de iustificante, quae protinus progignit ex se charitatem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1824">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Rursus cum obijiciunt illud ex euangelio Ioannis, Qui habet praecepta mea &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>seruat ea, ille est qui diligit me: &amp; pater meus diliget eum, &amp; ad eum ueniemus, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="48"/>mansionem apud eum faciemus: ergo propter obseruationem praeceptorum, idest,  
          <!--336.xml-->
          <pb ed="#Z" n="157-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>propter opera coniungitur nobis deus. Nos uicissim illud eiusdem Ioannis 
          apo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>stoli &amp; euangelistae obtendimus, Ex hoc cognoscimus quod in eo manemus, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>ipse in nobis, quoniam de spiritu suo dedit nobis. Est autem is dei spiritus, 
          mu<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>nus gratuitum, ergo obtingit nobis coniunctio illa cum deo gratis, Sequitur in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Ioanne, Et nos uidimus &amp; testamur, quod pater misit filium seruatorem mundi. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Audis opinor per quid seruetur mundus, &amp; quis sit saluator mundi, Christus,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Quis uero nescit hunc a patre nobis missum esse mera dei gratia? Sequitur 
          quo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>modo illa gratia recipiatur, Quisquis confessus fuerit quod Iesus est filius dei, deus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>in eo manet, &amp; ipse in deo. Caeterum Ioan. 6. pro confiteri reponitur credere. Nec 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mirum, cum ex uera fide exoriatur confessio uera. Fide ergo recipimus salutem, fi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>de coniungimur cum deo. Sed praeteritis rixatoribus, quibus nunquam deerunt  
          <lb ed="#Z" n="12"/>sophismata, reuertimur ad institutum nostrum, ut ostendamus qua ratione operi 
          <lb ed="#Z" n="13"/>bus tribuatur uita &amp; iustificatio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1867">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Exercitati in literis diuinis ad reconciliandas in speciem dissidentes scripturae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sententias, docent fidem &amp; opera non disiungi reipsa. Nam idem spiritus sanctus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>qui fidem largitur, simul regenerat intellectum &amp; uoluntatem, ut fidelis ardenter 
          <lb ed="#Z" n="17"/>cupiat &amp; conetur deo per omnia inseruire. Dicimus ergo propter inseparabilem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>illam coniunctionem fidei atque uirtutum, quae comitantur &amp; sequuntur fidem  
          <lb ed="#Z" n="19"/>illis aliquando minus proprie tribui, quod magis est proprium fidei, 
          proprijssi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>mum autem Christi per fidem apprehensi, fideique fundamenti. Hoc ipsum conabi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mur adhuc clarius exprimere. In fide uera spectantur duo, Reconciliatio &amp; 
          Obe<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dientia, Reconciliatio quidem, quia fide intelligimus &amp; firmiter tenemus deum  
          <lb ed="#Z" n="23"/>nobis reconciliatum esse, propter Christum, per quem adoptati sumus in 
          nume<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rum filiorum dei. Obedientia autem, quia reconciliati sese totos ei dedicant, cui 
          <lb ed="#Z" n="25"/>reconciliati sunt : cupientes facere uoluntatem eius. lam ergo dicimus duplicem  
          <lb ed="#Z" n="26"/>esse iustitiam, nempe iustificantem &amp; obedientem. lustificantis meminit 
          aposto<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>lus, cum dixit, lustificati ex fide pacem habemus erga deum, per dominum Iesum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Christum, per quem reconciliati sumus. Obedientis idem meminit cum dixit, An 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nescitis quod cui accommodatis uosipsos seruos ad obediendum, eius serui estis,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>cui obeditis : siue peccati ad mortem, siue obedientiae ad iustitiam: id est, quae obe 
          <lb ed="#Z" n="31"/>dientia efficit ut faciatis ea quae iusta sunt, sitisque serui iustitiae, quod cedet uobis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ad uitam : &amp; non serui peccati, quod cedit ad mortem. lam ergo iustitiae 
          reconci<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>liatrici per Christum proprie tribuitur iustificatio, improprie iustitiae 
          obedienti<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>Nam haec ex illa existit, &amp; sine illa non appellaretur iustitia. Quibus &amp; hoc 
          acce<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dit quod iustificati in hanc obedientiam prorsus nihil confidunt, utpote semper pro 
          <lb ed="#Z" n="36"/>pter carnem nostram in hoc mundo contaminatam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1920">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Huic non dissimilis est &amp; haec, quam addimus, explicatio, Fidei proprijssimum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>opus est purificatio &amp; sanctificatio. Nam S. Petrus diserte dicit, fide purificari cor- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>da. Caeterum in sanctificatione duo praecipua ostendunt sacrae literae. Prius, Iesu 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Christi sanguine purificari gratis omnes credentes. Iterum enim S. Petrus, Scitis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uos redemptos esse, inquit, non caducis rebus uelut auro &amp; argento, sed pretioso 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sanguine uelut agni immaculati. S. Paulus, Per uoluntatem, ait, dei sanctificati su 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mus, per oblationem corporis lesu Christi, semel peractam. Vnica enim oblatio¬  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ne perfectos effecit in perpetuum eos, qui sanctificantur. S. Ioannes quoque, 
          San<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>guis, inquit, Iesu Christi filij dei emundat nos ab omni peccato. Proinde 
          proprijs<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ume loquendo sanctificat nos per fidem sanguis Christi, qui dixit. Ego sanctifico 
          <lb ed="#Z" n="47"/>me pro ipsis, ut sint &amp; ipsi sancti per ueritatem. Posterius est, sanctificatos Christi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sanguine per fidem, indies se sanctificare &amp; studere sanctimoniae. Vt autem hoe 
          <!--337.xml-->
          <pb ed="#Z" n="157-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>fciant sancti, sedulo adhortantur apostoli,. Petrus enim. Quoniam is, inquit, qui 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uocauit uos, snctus est, ita ipsi quoque sancti in omni conuersatione reddamini 
          <lb ed="#Z" n="3"/>propterea quod scriptum est, Sancti estote: nam &amp; ego sanctus sum. S. Paulus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Haec, inquit, est uoluntas dei, sanctificatio uestra, &amp;c. I. Thess. 4. S. Ioanes, 
          Nun<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>filij dei sumus, nondum tamen quid futuri simus, apparuit. Certo autem nouimus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quod cum ille apparuerit, similes ei erimus: quoniam uidebimus eum sicuti est. Et 
          <lb ed="#Z" n="7"/>omnis qui habet hanc spem in eo, purificat se, sicuti &amp; ille purus est. Haec autem  
          <lb ed="#Z" n="8"/>purificatio, quae uidelicet nostra cura sit &amp; industria, dicitur sanctificatio, non quia  
          <lb ed="#Z" n="9"/>facta sit a nobis, sed quia a sanctificatis Christi sanguine sit facta. Nisi enim ea san 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ctificatio, quae sola est uera, praecedat, nostra certe nulla est: sin uero praecedat 
          il<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>la, haec nostra imputatur pro sanctificatione, licet interim sordes peccatorum ma 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nentes in nobis hanc coinquinent nec quicquam fiduciae in ipsam collocemus, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Quoties ergo operibus nostris bonis iustitiam in sacris literis ascribi legeris, eas 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ob caussas, quas hactenus exposui, factum putabis. Nequit enim spiritus 
          aposto<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>licus sibijpsi aduersari.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e1986">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> His permultum lucis accesserit, si cogitauerimus &amp; hoc, apostolis Christi 
          cer<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tamen fuisse cum duobus hominum generibus, quorum alij contendebant se suis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uiribus legi posse satisfacere, suisque meritis uel bonis operibus promereri uitam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>aeternam: imo meritum Christi per se non esse sufficiens parandae saluti, nisi &amp; ho 
          <lb ed="#Z" n="20"/>minum accedat iustitia. Contra hos constanter &amp; acriter pugnauit Paulus in om- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nibus epistolis. Nam isti &amp; Christum &amp; gratiam dei euacuabant. Alij uero doctri 
          <lb ed="#Z" n="22"/>na gratiae &amp; fidei abutentes, uolutabant se in sceleribus, putantes satis esse ad salu 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tem, si dicerent se credere. Fidem autem suam nullis declarabant, etiam cum 
          da<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>retur occasio, bonis operibus. Contra hos constanter &amp; acriter certauit S. Petrus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>2. epistola cap. 1. &amp; S. Iacobus cap. 2. Contendit enim hic Abrahamum 
          iustifica<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tum esse non tantum fide, sed per opera: id est non inani opinione esse iustificatum, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sed per fidem bonorum operum feracem. Aliter enim uocabula Fidei &amp; lustifica 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tionis usurpat Iacobus, aliter Paulus. Huic fides est certa fiducia meriti Christi: 
          <lb ed="#Z" n="29"/>lustificatio absolutio a peccatis, &amp; adoptio in numerum filiorum dei, adeoque &amp; im¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>putatio iustitiae Christi. llli autem fides significat inanem opinionem: iustificatio 
          <lb ed="#Z" n="31"/>non imputationem iustitiae, sed declarationem iustitiae ac adoptionis. Nam indu 
          <lb ed="#Z" n="32"/>bitatum est, fidelissimos Christi apostolos S. Petrum &amp; S. Iacobum noluisse scri- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ptis illis suis, gratiam &amp; meritum Christi euacuare, &amp; merita hominum agtollere: 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sed illorum potius impuritati obstare, qui fidem Christi magno cum offendiculo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>bonorum omnium iactabant, iuentes interim in sceleribus, sine poenitentia, 
          im<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>purissime, Requirentes ergo opera bona a fidelibus apostoli Christi, ueram fidem  
          <lb ed="#Z" n="37"/>in primis requirunt, &amp; omnia ad gratiam dei reserunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2038">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Retineamus ergo firmissime, apostolos improprie operibus bonis: fidei autem 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uerae proprie: sed proprijssime ipsi Christo quo fides fundatur, tribuere iustitiam,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uitam, &amp; salutem hominis, Quanquam enim communi lege fides non sit absque 
          <lb ed="#Z" n="41"/>operibus bonis, iustificat tamen absque operibus bonis, &amp; sola quidem. Certissimum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>enim est ita nobis uitam &amp; salutem communicari, quemadmodum concedebatur 
          <lb ed="#Z" n="43"/>filijs lzrael in deserto dipsadum ueneno infectis, sanitas &amp; uita. At non per opera 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ulla, sed sola inspectione aut contemplatione aenei serpentis restituebatur sanitas:?  
          <lb ed="#Z" n="45"/>ergo &amp; nobis per solam fidem, quae Christi uera inspectio &amp; contemplatio est, 
          par<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ticipatur uita. Sicut Moses exaltauit serpentem in deserto, ait Saluator, ita exalta 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ri oportet filium hominis, ut omnis qui credit in eum, non pereat, sed habeat 
          ui<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tam eternam. Et apostolus Paulus, Gratia estis seruati per fidem, idque non ex uobis,  
          <!--338.xml-->
          <pb ed="#Z" n="158-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deidonum est: non ex operibus, ne quis glorietur, &amp;c. Congruunt cum euangeli 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ca &amp; apostolica doctrina &amp; doctorum quorundam ecclesiae testimonia. Quae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>C. V. recitabo, non quod diuina nobis non sufficiant, sed ne uideamur esse noui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dogmatis authores. Quanquam nouum esse non possit, quod petitur ex doctrina 
          <lb ed="#Z" n="5"/>euangelica &amp; apostolica, tametsi omnes ecclesiae doctores contradicerent: iam ue 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ro eximij quidam &amp; ipsi diserte ostendunt, non tantum loquuntur aut scribunt 
          so<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>lam fidem iustificare.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2085">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> 
          <name xml:id="UD1xh4-t7SV9c-Nd1e2090">Origenes</name> in 3. cap. epist. Pauli ad Roma. scriptor peruetustus, scriptum 
          reli<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>quit, Dicit Paulus sufficere solius fidei iustificationem, ita ut credens quis tantum  
          <lb ed="#Z" n="10"/>modo iustificetur, etiamsi nihil ab eo operis fuerit expletum. Quod si exemplum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>requiramus, quis sine operibus, sola fide, iustificatus sit, sufficere arbitror illum la 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tronem, qui cum Christo crucifixus, clamauit de cruce, Domine Iesu, memento mei, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>cum ueneris in regnum tuum. Nec aliud quicquam describitur boni operis eius 
          <lb ed="#Z" n="14"/>in euangelijs, sed pro hac sola fide, ait ei lesus, Amen dico tibi, hodie mecum eris 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in paradyso. Per fidem ergo iustificatus est hic latro, sine operibus legis. Quia 
          su<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>per hoc dominus non requisiuit quid prius operatus esset, nec expectauit quid 
          <lb ed="#Z" n="17"/>operis cum credidisset expleret, sed sola confessione iustificatum comitemque sibi,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>paradysum ingressurus, assumpsit. Sed &amp; ad mulierem quae in euangelio 
          secun<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>dum Lucam refertur, ex nullo legis opere, sed pro sola fide, ad eam ait, Remittun 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tur tibi peccata tua. Et iterum, Fides tua te saluam fecit, uade in pace. Sed et in mul 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tis euangelij locis hoc sermone usum legimus seruatorem, ut credentis caussam 
          <lb ed="#Z" n="22"/>dicat esse salutis eius. Et paulo post idem, Apostolus dicit, Mihi autem absit 
          gloria<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ri, nisi in cruce domini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifixus est,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; ego mundo. Vides apostolum non gloriantem super iustitia sua, neque super ca 
          <lb ed="#Z" n="25"/>stitate, neque super sapientia, neque super ceteris uirtutibus aut actibus suis, sed aper 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tissime pronunciantem &amp; dicentem, Qui gloriatur, in domino glorietur: &amp; sic ex 
          <lb ed="#Z" n="27"/>clusa est gloriatio. Et quae sequuntur alia plurima in hanc sententiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2135">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Beatus Ambrosius in Enarratione epistolae Pauli ad Romanos in cap. 3. &amp; 4. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sic scripsit, lustificati sunt, inquit Paulus, gratis, quia nihil operantes, neque uicem  
          <lb ed="#Z" n="30"/>reddentes, sola fide, iustificati sunt dono dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2145">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Secundum propositum gratiae dei sic decretum dicit Paulus a deo, ut cessante 
          <lb ed="#Z" n="32"/>lege, solam fidem gratiae dei posceret ad salutem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2153">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Hoc ipsum munit exemplo prophetae beatitudinem hominis, cui deus 
          acce<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>pto fert iustitiam sine operibus, beatos dicit de quibus hoc sanxit deus, ut sine 
          la<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bore, &amp; aliqua obseruatione, sola fide, iustificantur apud deum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2163">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> S. Ioannes Chrysostomus de fide &amp; lege naturae ac spiritu sancto disertis 
          uer<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bis, Eum, inquit, qui operatur opera iustitiae sine fide, non possum probare uiuum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>fuisse. Fidelem autem absque operibus possum monstrare &amp; uixisse, &amp; regnum coe 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lorum consequutum. Nullus sine fide uitam habuit. Latro autem credidit 
          dunta<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>xat, &amp; iustificatus est a misericordissimo deo. Atque hic ne mihi dixeris, defuisse ei 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tempus, quo iuste uiueret &amp; honesta faceret opera. Neque enim de hoc 
          contende<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>rim ego: sed illud unum asseuerauerim, quod sola fides per se saluum fecerit. Nam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>si superuixisset, fideique &amp; operum fuisset negligens, a salute excidisset. Hoc autem  
          <lb ed="#Z" n="44"/>nunc quaeritur &amp; agitur, quod fides per seipsam saluum fecerit, opera autem per 
          <lb ed="#Z" n="45"/>se nullos unquam operarios iustificauerunt. Id quod Chrysostomus pluribus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ostendit exemplo Cornelij Centurionis, Sufficiunt haec testimonia minime rixosis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ingenijs. Alioqui plura possem proferre. Verum nolo c. V. onerosus esse, ac uide 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ri spinosus in negotio planissimo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2196">
          <!--339.xml-->
          <pb ed="#Z" n="158-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Quoniam uero huic tractationi de iustitia operum, confinis est quaestio de Bo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>norum operum meritis, adiinciam istis paucula de merito, imo potius de mercede 
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; praemio bonorum operum. In hoc potissimum, ne quis perperam &amp; irreligiose 
          <lb ed="#Z" n="4"/>de meritis bonorum operum sentiens, non iam bona, sed mala potius opera habe 
          <lb ed="#Z" n="5"/>re mereatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2215">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Vocabulum meriti extraneum seu alienum est a scripturis. In ea enim 
          signifi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>catione, qua fere usurpatur, nempe pro opere nostro meritorio, cui uidelicet 
          me<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rito rependitur uita aeterna aut gratia dei, obscurat dei gratiam, &amp; reddit hominem 
          <lb ed="#Z" n="9"/>superbum. Quid oro mereantur opera nostra, quae nemo sanctorum protulerit in 
          <lb ed="#Z" n="10"/>conspectum dei: Clamat lob, Si iustificare me uoluero, os meum condemnabit 
          me<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>si innocentem ostendero, prauum me comprobabit. Si lotus fuero quasi aquis ni- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uis, &amp; fulserint uelut mundissime manus meae, tamen sordibus intinges me, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>abominabuntur me uestimenta mea. Clamat Dauid, Ne introieris in iudicium  
          <lb ed="#Z" n="14"/>cum seruo tuo, quia non iustificabitur in conspectu tuo ullus uiuens. Clamat in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>euangelio Christus dominus, Cum feceritis omnia qua praecepta sunt uobis, di- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>cite, Serui inutiles sumus : quod debuimus facere fecimus. At paulo superius di- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>xerat, Num dominus gratiam habet seruo illi, qui fecit quae imperata sunt? 
          Cla<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mat item Paulus, Non aspernor gratiam dei. Nam si per legem est iustitia, igitur 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Christus frustra mortuus fuit, Rursus apud Lucam uituperatur grauiter Phari- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>saeus, quod nedum fideret suae iustitiae, sed &amp; de suis gloriaretur meritis. Et Nabu 
          <lb ed="#Z" n="21"/>chodonozor grauissimum sentit supplicium, quod dixisset sua arte, industria, uir 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tute, &amp; potentia paratum esse regnum Babylonicum. Quanto uero grauiori 
          sup<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>plicio dignos arbitrabimur illos, qui arbitrantur, adde &amp; iactitant suis se meritis 
          <lb ed="#Z" n="24"/>meruisse regnum coelorum?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2260">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Haec autem non eo tendunt, ut praemium uel mercedem boni operis 
          euacue<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>mus, aut negemus praemium esse uirtutibus paratum. Nam deus uerax est qui 
          pro<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>misit, &amp; quod promisit praestat. Promisit autem praemia operantibus iustitiam: 
          si<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>cuti pro iustitia &amp; ueritate sua supplicia interminatus est sceleratis &amp; 
          impoeniten<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tibus. Caeterum promisiones dei duplices sunt, proponentes uidelicet praemia uel 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mercedem praesentis uitae &amp; futurae. Nam dominus in euangelio secundum Mar 
          <lb ed="#Z" n="31"/>cum, Amen dico uobis, inquit, nullus est qui reliquit domum, aut fratres, aut agros,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>mea caussa aut euangelij, quin recipiet centupla nunc in tempore hoc, cum perse 
          <lb ed="#Z" n="33"/>cutionibus, ac in saeculo uenturo uitam aeternam. Sed &amp; Paulus, Pietas, inquit, ad om 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nia utilis est, ut quae promisiones habeat uitae praesentis &amp; futures. Indubitatus ser 
          <lb ed="#Z" n="35"/>mo dignusque qui modis omnibus approbetur. Nam in hoc &amp; laboramus &amp; probris 
          <lb ed="#Z" n="36"/>afficimur, quod spem fixam habemus in deo uiuente, &amp;c. Ac profuerit quidem in 
          <lb ed="#Z" n="37"/>promptu aut numerato habere testimonia scripturarum de mercede uel praemio 
          <lb ed="#Z" n="38"/>boni operis. Paucula, sed euidentia hic recitabo. Dominus apud lsaiam clamat, Di- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>cite iusto quod bene habebit, quia fructum studiorum suorum comedet. Vae item  
          <lb ed="#Z" n="40"/>impio malo, quoniam retributio manuum suarum fiet ei. Apud Ieremiam legimus, Pro 
          <lb ed="#Z" n="41"/>hibe uocem tuam a fsetu, quia merces est operi tuo. Et in euangelio dicit dominus, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Beati estis cum dixerint homines omne malum uerbum aduersus uos, mentientes,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>propter me. Gaudete &amp; exultate, quoniam merces uestra multa est in coelis. Aposto 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lus quoque Paulus, Gloria, inquit, honor &amp; pax omni operanti bonum, ludaeo 
          si<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mul &amp; Graeco. Item. Omnes nos manifestari oportet coram tribunali Christi, ut 
          <lb ed="#Z" n="46"/>reportet unusquisque ea quae fecit per corpus, iuxta id quod fecit, siue bonum, siue 
          <lb ed="#Z" n="47"/>malum. Et iterum, Vnusquisque suam mercedem accipiet, iuxta suum laborem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2313">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Meminerimus autem strenue laborantibus mercedem promitti, magnaque ipsis 
          <!--340.xml-->
          <pb ed="#Z" n="159-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>parari praemia. Inertibus &amp; segnibus incumbunt mala praesentis &amp; futurae uitae.  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Certantibus legitime, debetur corona. Quod si praemium diu differatur, nec 
          pro<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>misiones accipiant certantes, cogitent afficti ad utilitatem ipsorum afflictiones 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tendere, sed &amp; ab ipso patre coelesti imponi. Non ergo despondeant animum, sed 
          <lb ed="#Z" n="5"/>fortes sint in pugna, inuocent auxilium dei. Nam qui perseuerauerit in finem usque,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>hic saluus erit, Reuocet quisque exempla sanctorum patrum, quibus complures 
          <lb ed="#Z" n="7"/>factae sunt promisiones, quarum tamen fructum sero tandem multoque cum 
          cer<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tamine perceperund. Clamat apostolus Paulus, Certamen bonum decertaui, 
          cur<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>sum consummaui, fidem seruaui : quod superest reposita est mihi iustitiae 
          corona<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>quam reddet mihi dominus in illo die, qui est iustus iudex : non solum autem mihi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sed &amp; omnibus qui diligunt aduentum ipsius, Reuocanda est ob oculos ueritas 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dei, dicentis, Coelum &amp; terra transibit: uerbum meum non transibit. Diu quidem  
          <lb ed="#Z" n="13"/>in Aegypto captiui detinebantur lsraelitae : sed non obliuiscebatur uerbi sui domi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nus. Commodo enim &amp; maxime opportuno tempore, &amp; maxima quidem cum glo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ria illos in libertatem asseruit. Amalechitae diu quidem exultabant in suis 
          sceleri<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>bus, sicut &amp; Chananaei. Verum ubi impleta esset mensura iniquitatis, meritas 
          iu<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>sto uindici poenas persoluerunt. Hortatur ergo scriptura ad spem firmam, 
          patien<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tiam longanimem &amp; constantiam perseuerantissimam. De qua re dixi Sermone 
          <lb ed="#Z" n="19"/>3. Decad. 3. Huc pertinere maxime puto praeclara illa S. Pauli uerba, Certus 
          ser<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>mo, Nam si commortui sumus, &amp; conuiuemus: si sufferimus, &amp; conregnabimus? 
          <lb ed="#Z" n="21"/>si negamus, &amp; ille negabit nos: si increduli sumus, ille fidelis manet : negare 
          seip<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>sum non potest. Et iterum, Ne abieceritis fiduciam uestram, quae magnam habet 
          <lb ed="#Z" n="23"/>praemij retributionem. Nam patientia uobis opus est, ut ubi uoluntatem dei 
          per<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>egeritis, reportetis promisionem. Adhuc enim perpusillum temporis, &amp; qui uen 
          <lb ed="#Z" n="25"/>turus est ueniet, &amp; non tardabit. lustus autem ex fide uicturus est, &amp; si se 
          subdu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>xerit, non probabitur animo meo. At nos non sumus qui subducamus nos in 
          per<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ditionem, sed ad fidem pertinemus in acquisitionem animae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2382">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> His tamen &amp; similibus de mercede &amp; praemio operum testimonijs, aut ipso 
          <lb ed="#Z" n="29"/>etiam meriti uocabulo, quo utuntur S. Patres, non abutendum est contra 
          praedi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>cationem meriti Christi &amp; merae gratiae. Cogitabimus regnum coelorum &amp; 
          prae<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>cipua alia dei dona non esse mercedem seruorum, sed haereditatem filiorum dei. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Quanquam enim multa opera iudex in extremo iudicio enumeraturus sit, 
          pro<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pter quae uitam quasi rependere uidetur electis, praemittet tamen omnibus 
          operi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bus, haec, Venite benedicti patris mei, possidete regnum paratum uobis ab exor- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dio mundi. Quod si rogas. Quare in iudicio dei ultimo non fidem potius quam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>opera commemoret iudex? Respondeo ad legitimum iudicium pertinere non 
          tan<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tum ut sit iustum, sed ut intelligatur etiam ab hominibus esse iustum. Adde, deum  
          <lb ed="#Z" n="38"/>nobiscum agere humano more. Ideo non solum iudicat iuste, sed uult agnosci ab  
          <lb ed="#Z" n="39"/>omnibus hominibus iudex aequus &amp; iustus. Caeterum nos non possumus aliorum 
          <lb ed="#Z" n="40"/>hominum fidem, quae mentis est, intueri: sed ex dictis &amp; factis iudicamus. 
          Hone<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>sta dicta &amp; facta testimonium ferunt fideli ccrdi, inhonesta produnt infidelitatem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Opera charitatis &amp; humanitatis declarant nos credidisse uere : contraria 
          contra<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>rium euincunt. Igitur scriptura monet, iudicium fore secundum opera. In hanc 
          <lb ed="#Z" n="44"/>sententiam Matth. 52. dicitur, Ex dictis tuis iustificaberis, &amp; ex ijsdem 
          condemna<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>beris. Sic audit sane Abraham, postquam lsaacum filium immolare statuisset. Quan 
          <lb ed="#Z" n="46"/>doquidem fecisti hanc rem, nec pepercisti filio tuo unigenito, benedicam tibi, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>multiplicabo te uehementer, &amp;c. Verum constat deum Abrahamo illam fecisse 
          <lb ed="#Z" n="48"/>promissionem antequam nasceretur lsaac, imo simul atque ipse Abraham educere¬ 
          <!--341.xml-->
          <pb ed="#Z" n="159-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tur ex patria sua: ergo non nunc primum operi tanquam merces rependitur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2438">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Deus itaque pro sua indulgentia, non iure summo, opera nostra examinat, sed 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quia ex fide in Christum proficiscuntur, licet sint propter inhabitans in nobis pec 
          <lb ed="#Z" n="4"/>catum impura &amp; immerita, infinitis beneficijs remunerat. Sic autem testatur se 
          no<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>stri &amp; nostrorum operum habere rationem. Quia ad testandam dilectionis suae er 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ga nos magnitudinem, non modo nos, sed &amp; illa quae nobis largitus est dona, sic 
          <lb ed="#Z" n="7"/>honorare dignatur. Imitatur hic deus benignus, patres secundum carnem, uel in 
          <lb ed="#Z" n="8"/>hoc saeculo benignos. Donant enim hi quoque liberis suis munera ueluti laboris. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>mercedem, &amp; his ad ampliores uirtutes ipsos prouocant, cum tamen iure 
          haeredi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tatis ad filios omnia pertineant, &amp; uera propriaque caussa mercedis uel 
          recompen<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>sationis non sit obedientia filij, sed magis mera parentis gratia. Insuper ueniunt. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>hac in re duo obseruanda. Prius, Quanquam deus humano more praemijs nos 
          <lb ed="#Z" n="13"/>alliciat, mercede trahat &amp; in opere bono retineat, premium tamen &amp; merces non 
          <lb ed="#Z" n="14"/>debet in operante bona opera esse praecipuum, ut magis nostram spectemus 
          uti<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>litatem &amp; gloriam, quam amorem &amp; honorem diuinum. Gratis uult deus coli, 
          gra<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tis amari. Nam ut hilarem datorem requirit: sic filialem amorem &amp; spiritum spon 
          <lb ed="#Z" n="17"/>taneum atque liberalem probat. Posterius. Opera nostra, quae alij merita dicunt, 
          a<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>liud nihil esse quam mera dei dona. Esset autem longe ingratissimus, si quis ex 
          alie<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>na liberalitate, frueretur usufructu agri alicuius, interim &amp; proprietatem sibi in 
          <lb ed="#Z" n="20"/>integrum usurparet. Verum ne prolixius hanc disputationem protraham, 
          recita<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>bo C. V. egregiam scripturarum collationem a <name xml:id="UD1xh4-t7SV9c-Nd1e2484" ref="#Augustine">S. Augustino</name> factam, ex qua 
          cla<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>re intelligatis praemia bonorum operum, uel merita sanctorum, ipsissimam esse 
          <lb ed="#Z" n="23"/>dei gratiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2493">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Ergo lib, de Gratia &amp; lib. arbitrio cap. 7. sic dicit, Ioannes praecursor domini  
          <lb ed="#Z" n="25"/>i nostri ait, Non potest homo accipere quicquam, nisi ei datum fuerit de coelo. Si er 
          <lb ed="#Z" n="26"/>go dei dona sunt bona merita tua, non deus coronat merita tua, tanquam merita 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tua, sed tanquam dona sua. Consideremus itaque ipsa merita apostoli Pauli, id est,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>ex ipso ei comparata, an dona sint dei. Bonum, inquit, certamen certaui, cursum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>consummaui, fidem seruaui. Primo ista bona opera si non praecessissent 
          cogita<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tiones bonae, nulla essent. Attende itaque quid de ipsis cogitationibus dicat, Non 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quia idonei sumus cogitare aliquid ex nobis, tanquam a nobismetipsis, sed 
          suffi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>cientia nostra ex deo est. Deinde singula inspiciamus, Bonum, ait, certamen 
          cer<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>taui. Quaero qua uirtute certauerit ? Vtrum quae illi ex semetipso fuerit, an quae 
          <lb ed="#Z" n="34"/>desuper data sit? Sed absit ut tantus doctor gentium ignorarit legem dei : cuius uox 
          <lb ed="#Z" n="35"/>est in Deuteronomio, Ne dicas in corde tuo, Fortitudo mea, &amp; potentia manus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>meae fecit uirtutem magnam hanc, sed memoraberis domini dei tui: quia ipse tibi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dat fortitudinem &amp; facere uirtutem. Quid autem prodest bonum certamen, nisi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sequatur uictoria? Et quis dat uictoriam, nisi ille de quo dicit ipse, Gratia deo qui 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dat nobis uictoriam per dominum nostrum Iesum Christum. Et alio loco cum com 
          <lb ed="#Z" n="40"/>memorasset testimonium de Psalmo,. Quoniam propter te mortificamur tota die, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>deputati sumus ut oues occisionis, subiecit atque dixit, Sed in his omnibus 
          supera<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mus per eum qui dilexit nos. Non ergo per nos, sed per eum qui dilexit nos 
          uin<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cimus. Deinde dixit, Cursum consummaui. Sed ille hoc dixit, qui alio loco dicit,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Non uolentis neque currentis, sed miserentis est dei. Quae sententia nullo modo 
          con<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>uerti potest, ut dicatur, Non miserentis dei, sed uolentis atque currentis est 
          homi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nis. Quisquis enim hoc ausus fuerit dicere, aperte ostendit se apostolo contradice 
          <lb ed="#Z" n="47"/>re. Postremo dixit, Fidem seruaui: sed idem hoc dixit qui alibi ait, Misericordiam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>consequutus sum, ut essem fidelis. Non autem dixit, Misericordiam consequutus 
          <!--342.xml-->
          <pb ed="#Z" n="160-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>fum, quia fidelis eram, sed ut essem: hinc ostendens ipsam etiam fidem haberi, nisi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>deo miserante, non posse, &amp; esse donum dei: quod apertissime docet dicens, 
          Gra<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tia salui facti estis per fidem: &amp; hoc non ex uobis, sed dei donum est. Possent enim  
          <lb ed="#Z" n="4"/>dicere, Ideo accepimus gratiam, quia credidimus: tanquam sibi fidem tribuentes,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>gratiam deo : propter hoc apostolus cum dixisset, Per fidem. Et hoc, inquit non ex 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uobis, sed dei donum est, Rursus ne dicerent se suis operibus donum tale meruisse, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>continuo subiecit, Non ex operibus, ne quis forte extollatur. Non quia negauit  
          <lb ed="#Z" n="8"/>aut euacuauit bona opera : cum dicat deum unicuique reddere secundum opera sua: 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sed quia opera sunt ex fide: non ex operibus fides: ac per hoc ab illo sunt nobis 
          o<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>pera iustitiae, a quo est ipsa fides, de qua dictum est, lustus ex fide uiuit. Haec omnia 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uerbotim ex Augustino hactenus recensui. Quae quidem omnia ea quae de 
          me<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>rito bonorum operum dici possunt, satis probe complectuntur, &amp; adeo solide scri 
          <lb ed="#Z" n="13"/>pturis munita proponunt, ut ijs nihil adiincere uelim, &amp; satis clarum esse existimem, 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quomodo ueteres scripserint de hominum meritis. Quid enim breuius &amp; 
          synce<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rius, adde &amp; plenius dici potest quam esse mercedem operibus paratam bonis: sed 
          <lb ed="#Z" n="16"/>illam aliud non esse quam gratiam: sed &amp; sanctorum merita gratiam esse dei: quae 
          <lb ed="#Z" n="17"/>merita, cum coronat, sua ipsius munera coronat? Iln his omnibus firmum perpetuo 
          <lb ed="#Z" n="18"/>manet dogma ecclesiasticum &amp; apostolicum, sola nos gratia dei per fidem, non per 
          <lb ed="#Z" n="19"/>opera uel merita nostra, iustificari &amp; seruari.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2596">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Redimus iam ad opera bona &amp; ad explicandam bonorum operum descriptio¬  
          <lb ed="#Z" n="21"/>nem, siue consignationem, quam ab initio huius tractationis posuimus. Nisi uero 
          <lb ed="#Z" n="22"/>opera nostra ex deo per fidem nascantur, nequaquam bona dici possunt. Si uero a  
          <lb ed="#Z" n="23"/>deo per fidem progignuntur, etiam secundum regulam uerbi dei formantur. Ideo  
          <lb ed="#Z" n="24"/>significanter expressi in descriptione, fieri ipsa a renatis ex spiritu dei bono, per fi 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dem, &amp; secundum uerbum dei. Deo enim non placent opera, quae ex nobisipsis 
          <lb ed="#Z" n="26"/>confingimus propria nostra authoritate, &amp; intentione bona. Nam probat in 
          no<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bis fidem &amp; obedientiam: quod uel in exemplo patris nostri Adae inclarescit 
          ma<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>xime: electitia nostra opera &amp; bonas nostras intentiones, in &amp; ex nobis enatas, im  
          <lb ed="#Z" n="29"/>probat. Id quod hisce scripturarum testimonijs demonstramus. Deut. 12. sic scri- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ptum legimus, Non faciet unusquisque quod rectum est in oculis suis. Quicquid 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ego praecipio uobis, id obseruabitis ut faciatis: nec addes quicquam super ipsum: 
          <lb ed="#Z" n="32"/>neque minues ab eo. Porro in historia Samuelis huius rei memorabile ponitur ex- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>emplum. Accipit enim praeceptum Saul rex lsraelitarum, iubeturque caedere om- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nes Amalechitas &amp; res ipsorum: ipse uero per bonam intentionem &amp; electitiam reli 
          <lb ed="#Z" n="35"/>gionem boues pinguiores sacrificio reseruarat : uerum a propheta audit, An tam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>uolupe &amp; gratum sacrificium domino, quam est obedientia?: Ecce melius est 
          au<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>dire, quam sacrificare: &amp; melior est auscultatio, quam adeps arietum. Quoniam pec 
          <lb ed="#Z" n="38"/>catum magiae est, apostasia siue rebellio, &amp; uanitas idololatrie, indurare animum, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uel nolle obsequi. Habes in his pauculis uerbis egregium encomium electitiae 
          re<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ligionis ac bonorum nostrorum operum, ex bona nostra intentione natorum. Qui  
          <lb ed="#Z" n="41"/>praeceptis dei neglectis suas intentiones sequuntur bonas, magi, apostatae &amp; 
          ido<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>lolatrae, a ueritate diuina appellantur. Sibijpsis quidem uidentur egregij esse 
          cul<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tores dei, &amp; obseruationum sanctorum patrum, episcoporum, regum &amp; principum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>zelosi sectatores: sed qui mentiri nescit deus, diserte pronunciat, opera istorum ni 
          <lb ed="#Z" n="45"/>hil distare a magia, apostasia, &amp; idololatria, quibus nihil potest uel fingi atrocius,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Dominus ergo in euangelio ex uaticinio lsaiae prophetae semel damnat, abiicit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="47"/>conculcat omnia illa electitia opera, nata ex bonis nostris intentionibus, cum di- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cit, Frustra me colunt, docentes doctrinas praecepta hominum. Omnis plantatio,  
          <!--343.xml-->
          <pb ed="#Z" n="160-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quam non plantauit pater meus, eradicabitur. Omittite illos, caeci sunt, &amp; duces 
          <lb ed="#Z" n="2"/>caecorum. Inde nimirum est quod S. Paulus tanta confidentia pronunciauit praea 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cepta hominum ueritatem auersari esseque mendacia. Alibi uero idem ille, Quic 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quid, inquit non est ex fide, peccatum est. Et iterum, Fides ex auditu est, auditus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>autem per uerbum dei. Ex quibus colligere licet, opera quae non sunt ex uerbo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dei expresso formata, aut per certam consequentiam inde deducta, adeo non esse 
          <lb ed="#Z" n="7"/>bona, ut etiam dicantur peccata. Ingere tu quaeso alicui uel ingens beneficium con 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tra uoluntatem eius, &amp; uide quam apud ipsum gratiam ineas, Requirunt ergo bo 
          <lb ed="#Z" n="9"/>na opera ante omnia disertam &amp; expressam dei uoluntatem. Ad Coloss, idem 
          apo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>stolus manifeste damnat est dgnoxeigp, uoluntariam inquam, electitiam &amp; sua 
          spon<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>te susceptam religionem. Et quae obsecro necessitas est, alias nobis bonorum ope 
          <lb ed="#Z" n="12"/>rum formas comminisci, cum nondum ea fecimus opera, quae ipse deus iure at no 
          <lb ed="#Z" n="13"/>bis requirit &amp; disertis uerbis praescribit? Ex his colliquescit non damnare nos 
          bo<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>na opera simpliciter, sed illa quae relicto dei uerbo, nostro nobis arbitrio 
          confin<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>gimus : cuius generis multa sunt monachorum &amp; sacrificorum. Quae uero modis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>omnibus cum uerbo dei pugnant opera, nullo dignamur honore &amp; loco.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2701">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Et ut rectius bonorum operum ingenium perspiciamus, obseruanda nobis 
          cen<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>seo haec apostoli uerba, Conditi sumus in Christo Iesu ad opera bona, quae praepa 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rauit deus, ut in eis ambularemus. Duas autem notas uere bonorum operum po 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nit. Prior, Conditi sumus, inquit in Christo Iesu, ad opera bona. Necesse ergo est 
          <lb ed="#Z" n="21"/>bonum opus ab eo fieri, qui est insitus uera fide in Christum. Nisi enim palmes in 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uite manserit, fructum proferre nequit. Omnia ergo infidelium opera utcunque 
          <lb ed="#Z" n="23"/>splendeant iustitiae titulo, reuera non sunt bona opera. Posterior, Quae praepara. 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uit deus, inquit, ut in eis ambularemus. Non ergo sunt hic commemoranda 
          quae<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>uis opera, quae possunt facere homines: sed illa quae ab antiquo praeparauit deus,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ut ambularemus in eis. Quae uero illa sint, deus lege sua, quae aeterna est dei uolun 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tas, expressit. Inde est quod dominus in euangelio rogatus de uita aeterna, &amp; 
          ue<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ris uirtutibus, ad legem remittit &amp; ait. In lege quid scriptum est? Et iterum, Si uis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ad uitam ingredi, serua mandata. Proinde decalogus certissima &amp; absolutissima 
          <lb ed="#Z" n="30"/>est formula bonorum operum. Quod ut plenius intelligatur, breui id 
          enumera<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tione ceu in tabula spectandum oculis uestris proponam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2737">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Ad primum praeceptum referes timorem dei, fiduciam &amp; dilectionem, spem 
          <lb ed="#Z" n="33"/>denique in aduersis certissimam, patientiam, &amp; constantiam infractam. Ad 
          secun<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dum pertinet uerus synceriorque deo placens cultus, omnis item superstitionis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>cultus peruersi abnegatio. Ad tertium colliges reuerentiam numinis, 
          confessio<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nem ingenuam, inuocationem nominis dei sanctam &amp; perseuerantem, &amp; sancti- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ficationem eiusdem. In quarto locum habebit moderata ecclesiasticarum caeremo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>niarum conseruatio, praedicatio uerbi dei preces publicae, &amp; quaecunque sunt exte 
          <lb ed="#Z" n="39"/>rioris cultus. Ad quintum referes pietatem in parentes, in patriam &amp; affines, obe 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dientiam iustam, quam debemus magistratui, &amp; omnibus superioribus, item offi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cia uitae ciuilis. Annumerabis sexto iustitiam &amp; iudicium, defensionem uiduarum, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>pupillorum, afflictorumque, &amp; oppressorum assertionem, beneficentiam, &amp; 
          inno<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>centiam. Septimo adiincies fidem coniugalem &amp; matrimonij officia, educationem 
          <lb ed="#Z" n="44"/>liberorum liberalem &amp; piam, studium item castitatis temperantiae &amp; sobrietatis.  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Ad octauum referes iustitiam in contractibus, liberalitatem, munificentiam, 
          ho<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>spitalitatem. Ad nonum adiincies ueritatis studium per omnem uitam, fidem in di 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ctis &amp; factis, sermonem compositum, honestum &amp; utilem. Decimo loco 
          recense<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>bis bonos affectus &amp; uota sancta, denique omnes cogitationes sanctas et honestas. 
          <!--344.xml-->
          <pb ed="#Z" n="161-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Haec scilicet est compendiosa bonorum operum formula. Quod si his aliquid bre 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uius cupis, audi dominum omnia haec in duo capita colligentem atque dicentem,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>Diliges dominum deum tuum ex toto corde tuo, &amp; in tota anima tua, &amp; in tota 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mente tua : &amp; proximum sicut teipsum. Omnia itaque quaecunque uolueritis ut 
          fa<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ciant uobis homines, sic &amp; uos facite illis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2792">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> ln haec domini precepta intendant oculos &amp; mentem cuncti fideles bene ope 
          <lb ed="#Z" n="7"/>rari cupientes, &amp; hoc diligentius constantiusque, quo certius &amp; perspicatius uident  
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; intelligunt, deum &amp; in lege &amp; in prophetis nihil aliud &amp; nulla alia opera a suis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>requirere electis seruis. Agite uero audiamus aliquot quae cum lege consentiant 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sanctorum prophetarum de bonis operibus diserta testimonia. Moses in Deuter. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>suo, Et nunc lsrael, inquit, quid dominus deus tuus petit a te, nisi ut timeas 
          domi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>num deum tuum, &amp; ambules in cunctis uijs eius, diligas eum, &amp; seruias dominc 
          <lb ed="#Z" n="13"/>deo tuo, in toto corde tuo, &amp; in tota anima tua, ut scilicet custodias praecepta 
          do<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mini &amp; statuta eius, quae ego praecipio tibi hodie. Dauid quoque rex &amp; uates 
          inter<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rogat Psalm. 15. Domine quis habitabit in tabernaculo tuo? Et mox respondet,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Qui ambulat in integritate, &amp; operatur iustitiam. Et reliqua quae continentur in 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Decalogo. lam &amp; lsaias in 33. cap. mouet eandem quaestionem. Nec aliam eius 
          ad<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>fert solutionem quam Dauid, Ieremias in cap. 22. haec ingerit &amp; urget, Sic dicit do 
          <lb ed="#Z" n="19"/>minus, Facite iudicium &amp; iustitiam, &amp; liberate ui oppressum de manu 
          calumnia<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>toris : peregrinum quoque, pupillum &amp; uiduam ne contristetis, neque iniuriam facia 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tis, &amp; sanguinem innocentem ne fuderitis in hoc loco. Neque alium catalogum, 
          li<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cet bene longum, bonorum operum contexit Ezechiel in cap. 18. Apud Oseam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>dicit dominus, Beneficentiam, pietatem seu misericordiam desidero, non sacrifi- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cium: &amp; cognoscere deum magis quam holocausta. Micheas quoque interrogat di- 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ligenter quid agat dei cultor, ut deo placeat, placitaque opera faciat: &amp; protinus ex 
          <lb ed="#Z" n="26"/>inspiratione diuina respondet. Indicabo tibi homo quid sit bonum, &amp; quid petat 
          <lb ed="#Z" n="27"/>a te dominus: nimirum facere iudicium, diligere beneficentiam, &amp; reuerenter am 
          <lb ed="#Z" n="28"/>bulare cum deo tuo. Ad eundem modum acharias propheta interrogantibus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>de uirtutibus &amp; operibus bonis deo placentibus, dicit, Sic ait dominus exercituum, 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ludicate iudicium ueritatis, &amp; facite pietatem atque misericordias unusquisque cum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>fratre suo. Viduam &amp; pupillum, peregrinum &amp; pauperem nolite calumniari: 
          ne<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>que cogitet unusquisque uestrum in corde suo malum contra fratrem suum: &amp; 
          iu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ramentum falsum ne diligatis: quoniam omnia ista sunt quae odiui, dicit dominus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2856">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> A prophetica doctrina nihil discrepat doctrina euangelica &amp; apostolica, quae 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ubique charitatem, iustitiam &amp; innocentiam docet, scopum uidelicet &amp; summam 
          <lb ed="#Z" n="36"/>omnium bonorum operum. S. Iacobus apostolus, Religio, inquit, pura &amp; 
          imma<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>culata apud deum &amp; patrem haec est, inuisere orphanos &amp; uiduas in affictione 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sua, &amp; immaculatum seipsum seruare a mundo. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2871">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Restat ut quod ad finem descriptionis bonorum operum adpendimus, scri- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>pturarum collatione roboremus atque explicemus. Diximus autem uere bona opes 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ra fieri a renatis ad gloriam dei, ad ornamentum uitae, &amp; ad utilitatem proximi. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Dominus enim in euangelio hunc finem praescribens bonis operibus dicit, Sic 
          <lb ed="#Z" n="43"/>luceat lux uestra coram hominibus, ut uideant uestra bona opera, &amp; glorificent pa 
          <lb ed="#Z" n="44"/>trem uestrum qui in coelis est. Apostolus quoque Paulus non semel adhortans ad 
          <lb ed="#Z" n="45"/>bona opera, id tanquam ualidissimum, quod permoueat, adiungit, ut suis illis 
          ope<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ribus doctrinam seruatoris nostri dei ornent. lam uero ut deces &amp; honesta uestis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>hominem ornat, ita uere bona opera uitam commendant hominum. Hinc enim  
          <lb ed="#Z" n="48"/>apostoli Christi toties suaserunt exuere ueterem hominem, &amp; induere nouum, qui  
          <!--345.xml-->
          <pb ed="#Z" n="161-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>secundum deum est conditus. Inde enim accedit nobis gloria &amp; honor. Dicimur 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; sumus serui, imo filij dei nostri, cuius ingenium &amp; uirtus relucet in nobis ad 
          <lb ed="#Z" n="3"/>gloriam &amp; laudem nominis eius. Ac ut requirit ille a nobis opera bona, ita si facia 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mus ea, placent ipsi &amp; honoramur ab ipso uicissim: id quod multis scripturae testi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>monijs demonstrari posset. Verum hoc est extra omnem controuersiam. Certe is 
          <lb ed="#Z" n="6"/>subinde magis ac magis auget nobis bene operantibus dona sua. Dicit enim in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>euangelio., Omni habenti dabitur, &amp; abundabit. Qui uero nihil habet, etiam id 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quod non habet, auferetur ab eo, &amp; dabitur ei qui habet. Accedit huc quod 
          ope<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rantibus deus recta, propitius est, eosque multis etiam temporalibus donis locuple 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tat tandem &amp; perpetua uita donat. Diserte enim apostolus Paulus, Deus, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>reddet unicuique iuxta facta sua, his inquam qui perseuerantes in benefaciendo 
          <lb ed="#Z" n="12"/>gloriam &amp; honorem &amp; immortalitatem quaerunt, uitam eternam. Et iterum, Glo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ria &amp; honor &amp; pax omni operanti bonum. Quanquam in omnibus bonis suis 
          o<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>peribus pij sibi non praecipuum quidem scopum (quemadmodum &amp; superius 
          <lb ed="#Z" n="15"/>quoque monui)recompensationem &amp; priuatum compendium, sed dei gloriam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="16"/>uoluntatem, denique proximi utilitatem sibi proposuerunt. Paulus enim. Omnia, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ait, in gloriam dei facite. Et iterum, Nemo quod suum est quaerat, sed quisque quod 
          <lb ed="#Z" n="18"/>alterius: quemadmodum ego per omnia omnibus placeo: non quaerens meam 
          ip<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>sius utilitatem, sed multorum ut salui fiant. Pij ergo omnes omnia sua studia &amp; 
          o<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>pera in hoc dirigunt, ut deo placeant, ut deum glorificent, ut prosint multis. In eo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>enim dei naturam, cuius filij sunt, exprimunt. Nam is beneficia sua in omnes 
          crea<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>turas suas effundit: sunt itaque &amp; filij eius benefici.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-t7SV9c-d1e2948">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Haec habui in praesenti de natura uel ingenio, de caussa, fine &amp; effectu, hoc 
          <lb ed="#Z" n="24"/>est, de uera &amp; iusta ratione bonorum operum: ex quibus etiam illud perspicue 
          in<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>telligi posse spero, quomodo operibus sanctorum bonis iustitiae nomen &amp; 
          iustifi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cationem tribuat, mercedemque reddere dicatur dominus in scripturis sanctis, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>quod immotum nihilo minus ac firmum consistit orthodoxum &amp; primarium 
          re<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ligionis nostrae dogma, Gratia dei nos propter Christum per fidem, non per 
          ope<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ra iustificari. Nunc ergo nihil aliud superest, quam ut pro uera in dominum Iesum 
          <lb ed="#Z" n="30"/>fide supplicemus domino, ac per eiusdem gratiam, disputationem hucusque habitam 
          <lb ed="#Z" n="31"/>de bonis operibus, in opus deducamus, id est, ut fidem quam uerbis profitemur 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nos habere in dominum nostrum Iesum Christum, operibus uere bonis ex- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>primamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>