<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 3</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 3</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="98-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-hQxV69"><!-- d3s3 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-hQxV69-Hd1e106">Sermo 3</head>
        <head xml:id="UD1xh4-hQxV69-Hd1e109" type="question-title">
       De calamitatibus miserijsque uarijs patienter perferendis: item de spe et multijuga 
       fidelium consolatione.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> De calamitatibus miserijsque uarijs patienter perferendis: item de spe &amp; multijuga fi- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>delium consolatione. SERMO III 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ON inepte mihi uideor facturus, fratres honorandi, si dissertationi de fa 
          <lb ed="#Z" n="33"/>cultatibus hominum, earumque usu &amp; abusu, subiungam modo disputa 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tionem de calamitatibus uarijs, quibus genus humanum, donec in hisce 
          <lb ed="#Z" n="35"/>terris uiuit, affligitur. Cum enim multi res temporales amittant, uel eas 
          <lb ed="#Z" n="36"/>colligere non possunt, ideoque paupertate &amp; inopia rerum omnium premantur,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>utile sane, imo necessarium fuerit pio cuilibet certam ex uerbo dei rationem 
          tene<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>re calamitatum, &amp; item consolationis in calamitatibus, ne absorptus nimijs 
          dolo<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ribus desperationeque irretitus, mancipium se dedat diabolo, Seruit autem ista 
          tra<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ctatio uniuersae uitae hominis. Neque enim de una aliqua duntaxat calamitate, 
          ut<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pote paupertate aut rerum inopia, sed generaliter de omnibus dicam 
          afflictioni<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>bus. Certe cum homo ad laborem aerumnasque, perinde ut auis ad uolandum, piscis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ad natandum natus sit, nunquam erit uita hominis tranquilla &amp; suauis, nisi 
          cer<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tam teneat calamitatum rationem. Si uero hanc ex uerbo dei decerptam aut 
          peti<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tam religiose teneat, non poterit non suauis esse uita etiam cum uidetur alioqui  
          <lb ed="#Z" n="46"/>esse amarissima. Affligitur quidem &amp; premitur grauiter animus hominis calami¬ 
          <!--220.xml-->
          <pb ed="#Z" n="99-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tatibus, sed idem rursus cognitione calamitatum uerra &amp; consolatione sancta, 
          de<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>sumpta ex uerbo domini, ualidissime subleuatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e161">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Principio praestat ipsa genera seu species calammitatum potissimas oculis 
          no<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>stris propositas coram intueri. Innumerabilia quiderm sunt mala, quae miseros nos  
          <lb ed="#Z" n="5"/>exercent, sed uulgatissima sunt pestis, morbi uarij &amp; innumeri, ipsa denique mors 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; mortis metus, ipsa morte durior. Accedit his morrs atque sinistrum fatum 
          praestan<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tissimorum, uel nobis charissimorum hominum, deppraedatio, oppressio, 
          infortu<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nia innumera, paupertas, inopia rerum omnium, ddesertio ab omnibus, infamia,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>exilium, persecutio, carcer, tormenta &amp; supplicia, eaaque exquisita, horrenda, &amp; 
          ua<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ria, coelum tempestuosum, sterilitas, fames, gelu, pruuina, grando, diluuium, 
          terrae<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>motus, absorptae urbes, uastati agri, incendia, ruinaae, odia, factiones, simultates,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>proditiones, seditiones, bella, strages, captiuitates, itnsolentia &amp; crudelitas hostium 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tyrannis: item orbitas, uel afflictiones, curae &amp; miserria ex incomodis coniugibus,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>ex liberis uel miseris uel malitiosis, inobedientibus &amp;&amp; ingratis, cura denique &amp; 
          so<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>licitudo iugis &amp; uaria de rebus uarijs &amp; misere exccruciantibus nos. Verum 
          ne<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>mo quantumuis copioso recensuerit catalogo mala comnia, quibus obnoxium mi 
          <lb ed="#Z" n="17"/>serandum genus hominum in momenta excarnificaatur. Enascuntur in diem mala 
          <lb ed="#Z" n="18"/>noua, incognita nostris maioribus. Et haec quidem eest sors nostra, qui nouis subin 
          <lb ed="#Z" n="19"/>de peccatis noua meremur supplicia, cum alioqui saat imo nimium erat miseriarum  
          <lb ed="#Z" n="20"/>atterentium hominem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e204">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> His autem malis exercentur tam boni siue pij deii cultores, quam impij dei con 
          <lb ed="#Z" n="22"/>temptores: imo affliguntur per omnem prope uitamm sancti, prophani contra afflu 
          <lb ed="#Z" n="23"/>unt delicijs &amp; uoluptatibus : unde graues exoriunttur apud pios tentationes &amp;  
          <lb ed="#Z" n="24"/>querelae. Impij ex sua fortuna &amp; uita uoluptuosa colllligunt &amp; cultum &amp; mores 
          ip<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>sorum probari deo, confirmanturque in suis erroribuas. Quid quod pij propter mi- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>serias diutius perpessas a pietate deficiunt ad impios, , quod &amp; illis uideatur horum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sortem esse praestantiorem? Ac confert ista sigillatimn) cognoscere ex scripturis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e224">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Affligi pios aeque atque impios, claret mox ab exoordio rerum in exemplo Abe- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>lis &amp; Caini. Sicut enim ille ab hoc misere caesus est &amp; sublatus e terra propter 
          syn<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ceriorem dei cultum: ita hic propter parricidium prrofugus, pauidus &amp; trepidus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>in terra locum non habuit, in quo quiesceret. Calamitatibus multis &amp; uarijs legi¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>tur oppressus fuisse Iacob lsrael. Idem traditur in scrripturis &amp; de Aegyptijs, lzrae 
          <lb ed="#Z" n="33"/>litas persequentibus. Afflictus est Saul: afflictus est eetiam Dauid. Grauissimam cru 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cem cum discipulis suis sustinuit dominus &amp; saluatcor noster, Rursus horribili sed 
          <lb ed="#Z" n="35"/>condigno excidio sublati sunt truculentissimi perseequutores Christi &amp; discipulo 
          <lb ed="#Z" n="36"/>rum ludaei. Insanda mala pertulit sancta Christi eccclesia in decem illis 
          cruentissi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mis Constantini magni imperium praecedentibus peersequutionibus : sed 
          comme<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>morat Orosius illustris diligens &amp; fidelis historicuss meritas protinus poenas sum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ptas esse de persequutoribus, de quibus aliqua dicam i suo loco. Vnde diuino &amp; 
          hu<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>mano testimonio, adde &amp; multiplici experientia copprobatum cernimus tam pios 
          <lb ed="#Z" n="41"/>quam impios calamitatibus affligi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e258">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Imo affliguntur fere optimi quique, immunes a ccalamitatibus in tranquillitate 
          <lb ed="#Z" n="43"/>uoluptatibus &amp; otio uiuunt impij &amp; pessimi. Addee quod persequutionem &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>iurias sustinentibus bonis, exultant mali. Dominuss enim in euangelio dicit disci- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pulis suis, Amen amen dico uobis, plorabitis &amp; lameentabimini uos, mundus con  
          <lb ed="#Z" n="46"/>tra gaudebit: uos autem moerore afficiemini. Caeterrum quales in animis 
          sancto<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rum tentationes ob hasce suas tribulationes exoriamtur, &amp; quid colligant ex 
          feli<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>citate impiorum non prorsus alieni a deo &amp; ipsi etiam hoostes dei, passim in scripturis 
          <!--221.xml-->
          <pb ed="#Z" n="99-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>occurrit, in primis autem in admiranda illa disputatione lobi &amp; amicorum eius,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Conqueritur propheta celeberrimus Abacul &amp;ait, Vsquequo domine clamabo,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; non exaudies : uociferabor ad te uim patiens, &amp; non asseris? Quare cogor 
          ui<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>dere iniquitatem praedam &amp; iniustitiam contra me. Quare respicis contenptores,. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; taces conculcante impio iustiorem se : lustum impius circumuenit, &amp; ideo 
          iu<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>dicium peruersum exit. Apud Malachiam uero clamant hypocritae, Frustra 
          ser<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>uitur deo: quae enim utilitas, quod mandata eius obseruamus ? &amp; quod humiliati 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uel tristes coram deo exercituum ambulamus? Nunc ergo beatos &amp; felices 
          iudi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>camus arrogantes &amp; contumaces. Etenim impietatem patrantes feliciter agunt &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>aedificantur, &amp; qui deum tentant, pergunt nec intereunt. Significantissime autem  
          <lb ed="#Z" n="11"/>plenissimeque ista omnia comprehendens diuinus propheta Asaph doctissime 
          ca<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nit, Parum abfuit quin nutauerint pedes mei, &amp; fere effusi fuissent gressus mei. 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Nam urebat me aemulatio propter stultos, cum prosperitatem impiorum uiderem,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>Neque enim sunt illis nexus ad mortem: nullis inquam morbis diuexantur, quibus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ueluti ad mortem pertrahuntur, quin pingues sunt &amp; praeualidi. Nulla eos, ut re- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>liquos mortales, premit molestia: malorum, quibus alij homines afficiuntur, 
          im<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>munes sunt. Hinc fit ut superbia eos totos possideat, &amp; ceu ueste inuoluantur 
          uio<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>lentia. Prae pinguedine oculi eis turgent, in imaginationibus cordis sui pergunt,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>dum eis uidelicet pro uoto omnia succedant. Protendunt os suum in coelum, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="20"/>lingua eorum orbem peruagatur. Quin &amp; dicere audent. Quomodo cognosceret 
          <lb ed="#Z" n="21"/>omnia deus? est ne cognitio apud altissimum? Sic inquam impij sunt isti, &amp; tamen 
          <lb ed="#Z" n="22"/>felices in hoc saeculo, &amp; multas assequuntur diuitias. Profecto frustra purum 
          ser<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>uaui cor meum, frustra manus meas abluo in innocentia : plagasque profero 
          quoti<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>die. Et cum ita mecum reputarem, parum abfuit quin defecissem a generatione 
          <lb ed="#Z" n="25"/>filiorum dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e335">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Et cum haec ita se habeant, consequens est ut diligentissime excutiamus 
          caus<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sas calamitatum. Sic enim rectius de afflictionibus tum piorum tum impiorum iu 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dicabimus. Caussae malorum multae sunt ac uariae: generalis tamen ipsum 
          reputa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tur peccatum. Nam ex inobedientia intrauit peccatum in mundum, &amp; per pecca 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tum mors, adeoque morbi &amp; mala orbis omnia. Vanissimi sunt quicunque haec rese 
          <lb ed="#Z" n="31"/>runt ad constellationes nescio quas. Caeterum cupiditatibus &amp; affectionibus cor- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ruptis cumulamus in diem mala malis. Accedit ad ea suggestor &amp; incentor satha 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nas. Adiuuant praeterea homines pessimi &amp; corruptissimi : uariaque oboriuntur 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quotidie instrumenta tribulationum, quibus deus sapientissimus &amp; iustissimus 
          <lb ed="#Z" n="35"/>omnes fere homines exerceri torquerique permittit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e360">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Sed non eaedem semper inueniuntur afflictionum caussae in pijs dei cultori- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>bus quae in impijs dei contemptoribus. Affiguntur sancti persaepe, ut per afffictio¬  
          <lb ed="#Z" n="38"/>nem suam dei gloria innotescat. Videntes enim discipuli domini caecum illum 
          e<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>uangelicum, qui fuerat a natiuitate caecus, dicunt ad dominum, Rabbi quis pecca 
          <lb ed="#Z" n="40"/>uit, hic an parentes eius, ut caecus nasceretur? Respondit Iesus, Neque hic peccauit,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>neque parentes eius, sed ut manifestentur opera dei in illo. Ita cum dominus audiret 
          <lb ed="#Z" n="42"/>aegrotare Lazarum, Infirmitas haec, inquit non est ad mortem, sed pro gloria dei, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ut glorificetur filius dei per eam, Quanquam si ad uiuum hanc rem resecemus, 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nemo inueniatur in mundo purus, ut si uolet obseruare iniquitates dominus, 
          sem<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>per inueniat in nobis quod puniat. Sicuti copiosissime exponitur in libro Iob.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e385">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Praeterea affligi sinit sponsam suam ecclesiam, sibi longe charissimam dominus, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>o in hoc, ut declaret diuina potentia &amp; ope, non consilio aut auxilio humano defen 
          <lb ed="#Z" n="48"/>di, seruari &amp; liberari electos. Paulus enim, Habemus thesaurum hunc, inquit in 
          <!--222.xml-->
          <pb ed="#Z" n="100-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>testaceis uasculis, ut uirtutis eminentia sit dei, &amp; non ex nobis, dum in omnibus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>premimur, &amp; non anxij reddimur: laboramus, at non destituimur : persequutio¬  
          <lb ed="#Z" n="3"/>nem patimur, at non in ea deserimur: deiicimur, at non perimus: semper 
          mortifica<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tionem domini Iesu in corpore circunferentes, ut &amp; uita Iesu in corpore nostro 
          <lb ed="#Z" n="5"/>manifestetur. Semper enim nos qui uiuimus, in mortem tradimur propter Iesum, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ut &amp; uita Iesu manifestetur in mortali carne nostra. Idem apostolus, Virtus, 
          in<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>quit in infirmitate perficitur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e415">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Rursus sicut afflictiones sanctorum martyrum &amp; fidelium Christi testimonia 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sunt doctrinae fidei, dicente in euangelio saluatore, Tradent uos in concilia, &amp; in  
          <lb ed="#Z" n="10"/>conciliabulis suis uirgis caedent uos: quin ad principes ac reges ducemini propter. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>me, in testimonium ipsis &amp; gentibus. Ita proponuuntur nobis sancti attriti malis,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>exempla, ex quibus discamus uincere &amp; calcare mundum, aspirare aunt ad coelestia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e430">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Denique cruce imposita suos probat dominus, atque purgat ceu aurum igni, mul 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tas mali occasiones amputat, ut ad maiorem uberioremque nos prouehat frugem, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>lmitatur ea in re domini sapientia aurifabros, qui aurum igni imponunt, ut 
          pur<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gent, non ut perdant: item homines agricolas, qui segetem luxuriantem 
          aliquan<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>do demetunt, &amp; arbores non in alium finem putant, nisi ut uberiores proferant 
          <lb ed="#Z" n="18"/>fructus. Ac caro quidem nostra pacatis &amp; tranquillis rebus fere segnis, iners, 
          so<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cors, &amp; ad res honestas plane torpida est: acquiescit in rebus terrenis, dedicat se 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uoluptatibus, obliuiscitur dei rerumque coelestium: talem uero afflictionibus &amp; 
          per<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>sequutionibus excitari exercerique non conducibile tantum, sed &amp; pernecessarium 
          <lb ed="#Z" n="22"/>est. Euenit hic electis quod ferro: quod si exerceamus, atteritur quidem nonnihil 
          <lb ed="#Z" n="23"/>usu, quod si non usurpemus exerceamusue, plus arroditur rubigine. Verissime 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ergo dixit S. Petrus, Charissimi, ne miremini dum per ignem exploramini, quae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>res ad experimentum uestri fit, perinde quasi nouum aliquid uobis obtingat: imo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>in hoc quod consortes estis afflictionum Christi, gaudete, ut in reuelatione quoque 
          <lb ed="#Z" n="27"/>gloriae eiusdem gaudeatis exultantes. Paulus enim ad Timotheum, Memento, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>inquit, Iesum Christum resurrexisse a mortuis, ex semine Dauid, secundum 
          euan<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gelium meum, propter quod malis affligor qua si facinorosus usque ad uincula : om- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nia tamen suffero propter electos, ut &amp; ipsi salutem consequantur, quae est in Chri 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sto Iesu cum gloria aeterna. Certus sermo, Nam si commortui sumus, &amp; 
          conuiue<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mus: si sufferimus, &amp; conregnabimus: si negamus, &amp; ille negabit nos. Nam idem  
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; ad Romanos scripsit. Quos praesciuit, eosdem &amp; praefiniuit conformes imaginis  
          <lb ed="#Z" n="34"/>filij sui, ut ipse sit primogenitus inter multos fratres. Et quos praedestinauit, eosdem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; uocauit: &amp; quos uocauit, eosdem &amp; iustificauit: &amp; quos iustificauit, eosdem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="36"/>glorificabit, Rursus in eadem epistola clamat idem apostolus, Gloriamur etiam  
          <lb ed="#Z" n="37"/>super afflictionibus, scientes quod afflictio patientiam pariat, patientia uero 
          pro<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bationem, probatio autem spem: spes autem non pudefacit, &amp;c. Declarant hoc ip 
          <lb ed="#Z" n="39"/>sum priuata sanctorum &amp; publica ecclesiae totius exempla. Abraham, Isaac &amp; Ia 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cob non ita fidele &amp; praesens dei auxilium sensissent, neque tam firma spe obfirmati 
          <lb ed="#Z" n="41"/>fuissent, patientiaeque speciosissimos aedidissent fructus, nisi multis fuissent 
          exerci<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tati periculis &amp; calamitatibus uelut oppressi. Vnde &amp; Dauid clamauit, Bonum  
          <lb ed="#Z" n="43"/>est mihi domine quod humiliaueris me. Opprimitur ecclesia lzraelitica in 
          Aegy<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>pto, sed ut maiore cum gloria liberetur &amp; proficiscatur in terram promissam. Af- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>fligitur at Babylonijs &amp; Assyrijs ecclesia ludaica, adeoque diruto templo, in 
          captiui<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tatem abducuntur cum pessimis optimi quique. Verum pij in ipsa captiuitate 
          mi<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rificum dei auxilium sentiunt, adeoque puriores fiunt per afflictiones, ac innotescit 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nomen domini per Assyrios, Chaldaeos, Medos &amp; Persas quam latissime, &amp; ma¬ 
          <!--223.xml-->
          <pb ed="#Z" n="100-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>xima quidem cum gloria, sicut copiose exponitur in historia Danielis, Hesther,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; Esdrae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e520">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Huc pertinet quod certa supplicia certis a domino peccatis constituuntur, ut 
          <lb ed="#Z" n="4"/>fere per ea puniatur aliquis, per quae peccando dominum offendit. Peccarat 
          con<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tra dominum parricidio &amp; adulterio Dauid : punitur ergo ipse quoque domesticis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>probris, stupris, incestu, &amp; parricidijs nephandissimis, tandem &amp; in exilium 
          eij<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>citur. Arrogantia &amp; superbia peccauit Nabuchodonosor, ergo sibijpsi abreptus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; conuersus in bestialem furorem inter bestias destinato tempore agebat. Nam  
          <lb ed="#Z" n="9"/>ut suo tempore restituitur Nabuchodonosor regno suo: ita Dauid quoque 
          miseri<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cordiam domini experitur. Firmum enim manet hoc uerbum domini, non soli 
          Da<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>uidi, sed cuilibet fideli, quod in sacris literis sic proditum legimus, Si filij eius lege 
          <lb ed="#Z" n="12"/>meam deseruerint, &amp; praecepta mea non custodierint, praeuaricationes eorum 
          uir<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ga uisitabo, &amp; iniquitates eorum flagellis: at bonitatem meam non auferam ab eo. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Non prophanabo foedus meum, &amp; quod semel egressum est ex ore meo, nunquam 
          <lb ed="#Z" n="15"/>mutabo. Ergo ad utilitatem nostram affligimur a domino, dicente in theologia sua 
          <lb ed="#Z" n="16"/>edita per Ioannem apostolum &amp; euangelistam, Ego quoscunque amo arguo &amp; 
          ca<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>stigo. Nam Solomon prior dixit, Castigationem domini caue auerseris, fili mi, 
          ne<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>que fastidias aut moleste feras cum te corripit. Quem enim amat dominus, 
          obiur<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>gat, &amp; tanquam pater in filio delectatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e560">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Proinde persequutiones &amp; supplicia saeua ecclesiae dei, uel singulis illata 
          mar<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tyribus, ut fere fuerunt illata propter confessionem &amp; testimonium fidei 
          uerita<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tisque euangelicae, ita plerunque caussas habuerunt delicta &amp; peccata sanctorum, quae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in sanctis iustitia dei uisitauit utique in bonum &amp; incolumitatem sanctorum. Nam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>de famosa illa lmp. Diocletiani &amp; Maximiani persequutione, quae tot nobis 
          mar<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tyrum celeberrimorum chiliades, imo &amp; myriades dedit, haec legimus apud 
          Euse<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bium Caesariensem, testem oculatum, non auritum duntaxat, Vbi ex multa 
          liber<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tate multaque indulgentia uitiati sunt mores &amp; disciplina corrupta est, dum alter 
          <lb ed="#Z" n="28"/>alteri inuidemus, &amp; alter alteri derogamus, dumque nos inuicem mordemus &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cusamus, &amp; aduersus nos ipsos intestina praelia commouemus, dum simulatio in 
          <lb ed="#Z" n="30"/>uultu, dolus in corde, fallacia profertur in uerbis, &amp; malorum per singula 
          cumu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>lus intumescit, aggreditur dominus sensim refrenare lapsantes, &amp; congregatio¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>nibus adhuc manentibus, indulget eos tantum, qui in militia erant gentilium, 
          per<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>secutione pulsari. Sed cum ne sic quidem populis ullus sensus redderetur, &amp; in 
          <lb ed="#Z" n="34"/>malis suis persisteret, atque ipsi etiam duces populi &amp; principes diuini immemores 
          <lb ed="#Z" n="35"/>mandati, aduersum se inuicem, contentionibus, zelo, liuore, superbia, inimicitijs 
          <lb ed="#Z" n="36"/>atque odijs infsammarentur, ita ut tyrannidem potius quam sacerdotium se tenere 
          <lb ed="#Z" n="37"/>crederent, Christianae synceritatis &amp; puritatis obliti: tunc demum domus orationis  
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; ecclesiae dei uiui ad solum usque deductae sunt, diuinaes autem scripturae in medio 
          <lb ed="#Z" n="39"/>platearum igni crematae sunt. Haec uerbotim leguntur in S. lib. Eccles hist. Eufebij
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e607">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Distinguo tamen hic inter peccata. Peccant enim sancti, sed abstinent interim  
          <lb ed="#Z" n="41"/>a sceleribus, licet in haec quoque nonnunquam ruant, ut claret in exemplo 
          Daui<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dis. Fugiunt tamen fere furta, parricidia, stupra, &amp; alia his similia morte expianda 
          <lb ed="#Z" n="43"/>piacula. Ac dum supplicijs afficiuntur a tyrannis sancti, non propter iustitiam aut 
          <lb ed="#Z" n="44"/>religionem ueram neglectam supplicijs afficiuntur, sed propter spretam 
          supersti<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tionem &amp; uerae religionis studium pertinacissimum. Condonat ergo &amp; abluit 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Christi sanguine peccata sanctorum martyrum dominus, &amp; reputat mortem 
          ip<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>sorum, non ex peccatis commissis, sed ob religionis studium perpessam. Punit item 
          <lb ed="#Z" n="48"/>grannos ob caesos martyres, quod tyrannidem, non iustum dei iudicium in his 
          <!--224.xml-->
          <pb ed="#Z" n="101-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>plectendis, sunt sequuti. Voluit quidem dominus castigare suos per tyranos: sed 
          <lb ed="#Z" n="2"/>illi non ita reputarunt (ut est apud lsaiam in 10. cap.) quin potius suos affectus 
          se<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>quuti, modum nec seruarunt in supplicijs sumendis, nec iustitiam quaesierunt : pu 
          <lb ed="#Z" n="4"/>niuntur ergo a domino quod innoxios trucidatunt. Nam quod dominus in suis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>persequutus est, delicta utique atque peccata, tyranni nec persequuntur nec puniunt:  
          <lb ed="#Z" n="6"/>quod autem probat dominus, studium utique religionis uerae, fugam &amp; execratio¬  
          <lb ed="#Z" n="7"/>nem idololatriae, id inquam ferro &amp; igni persequuntur isti. Huc itaque pertinet illud 
          <lb ed="#Z" n="8"/>S. Petri dictum, Ne quis uestrum affligatur ut homicida, aut fur, aut facinorosus,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>aut curiosus alienarum rerum. Quod si quis ut Christianus affligitur, ne erubescat,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>imo glorificet deum in parte hac.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e656">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Interim non iubeo desperare facinorosos. Habe hi exemplum latronis cum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Christo crucifixi, quod imitentur: agnoscant uidelicet culpam, credant in Chri- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>stum, huic se commendent, &amp; ferant tormenta patienter. Id si faciunt, dubium non 
          <lb ed="#Z" n="14"/>est quin a Christo recipiantur in paradysum, in aeternum apud Christum cum 
          la<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>trone uicturi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e670">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Et quanquam pius inter sceleratissimos trucidetur, non magis supplicij 
          socie<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tate contaminatur, quam Christus dominus contaminatus legitur cum suspende 
          <lb ed="#Z" n="18"/>retur inter latrones. Licet enim pari implicentur supplicio pij &amp; impij: dispari 
          ta<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>men fine dissociantur, dum impius abripitur a morte corporea in tartarum, 
          aeter<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>num arsurus, pius uero euestigio migrat in coelum, uicturus cum Christo domino,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>cui sese credidit atque obtulit. De hac re, &amp; de caussis afflictionum sanctorum dei hc 
          <lb ed="#Z" n="22"/>minum, non grauabor C. V. recitare elegantem locum ex 1. lib. <name xml:id="UD1xh4-hQxV69-Nd1e688" ref="#Augustine">S. Augustini</name> de ci 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uitate dei,. Quicunque, inquit, boni malique similiter afflicti sunt, non ideo ipsi distin 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cti non sunt, quia distinctum non est quod utrique perpessi sunt. Nam sicut in unc 
          <lb ed="#Z" n="25"/>igne aurum rutilat, &amp; palea fumat, &amp; sub eadem tribula stipulae comminuuntur, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>frumenta purgantur, nec ideo cum oleo amurca confunditur, quia eodem praeli 
          <lb ed="#Z" n="27"/>pondere exprimitur. Ita una eademque uis irruens bonos probat, purificat, eliquat?  
          <lb ed="#Z" n="28"/>malos damnat, uastat, &amp; exterminat. Vnde in eadem afflictione mali deum 
          dete<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>stantur atque blasphemant, boni autem precantur &amp; laudant. Tantum interest non 
          <lb ed="#Z" n="30"/>qualia sed qualis quisque patiatur. Nam pari motu exagitatum &amp; exhalat 
          horribi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>liter coenum, &amp; suauiter fragrat unguentum. Quid igitur in illa rerum uastitate &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>Barbarorum irruptione Christiani passi sunt, quod eis non magis fideliter ista con- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>siderantibus ad profectum ualeret? Primo quod ipsa peccata, quibus deus 
          indig<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>natus impleuit tantis calamitatibus mundum, humiliter cogitantes, quamuis lon  
          <lb ed="#Z" n="35"/>ge absint a facinorosis, flagitiosis atque impijs, tamen non usqueadeo se a delictis 
          de<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>putant alienos, ut nec temporalia pro eis mala perpeti se iudicent dignos. Excepto 
          <lb ed="#Z" n="37"/>enim quod unusquisque quamlibet laudabiliter uiuens, cedit in quibusdam carnali 
          <lb ed="#Z" n="38"/>concupiscentiae, etsi non ad facinorum immanitatem &amp; gurgitem flagitiorum 
          at<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>que impietatis abominationem, ad aliqua tamen peccata uel rara uel tanto 
          crebrio<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ra quanto minora. Hoc ergo excepto, quis facile reperitur qui eosdem ipsos, 
          pro<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pter quorum horrendam superbiam, luxuriam &amp; auaritiam, atque execrabiles 
          ini<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>quitates &amp; impietates deus, sicut minando praedixit, conterit terras, sic habeat, ut 
          <lb ed="#Z" n="43"/>habendi sunt, sic cum eis uiuat, ut cum talibus uiuendum est? Plerunque enim ab  
          <lb ed="#Z" n="44"/>eis docendis, admonendis, aliquando etiam obiurgandis &amp; corripiendis male 
          dissi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mulatur: uel cum laboris piget, uel cum os eorum, cum quibus sumus, 
          uerecun<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>damur offendere, uel cum eorum inimicitias deuitamus, ne impediant &amp; noceant 
          <lb ed="#Z" n="47"/>in rebus teporalibus, siue quas adipisci adhuc appetit nostra cupiditas, siue quas 
          <lb ed="#Z" n="48"/>amittere reformidat infirmitas: ita ut quamuis bonis uita malorum displiceat, &amp;  
          <!--225.xml-->
          <pb ed="#Z" n="101-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ideo cum eis non incidant in illam damnationem, quae post hanc uitam talibus 
          prae<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>paratur: tamen quia propterea peccatis eorum damnabilibus parcunt, dum eos 
          <lb ed="#Z" n="3"/>in suis licet leuibus &amp; uenialibus metuunt, iure cum eis temporaliter flagellantur,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>quamuis in aeternum minime puniantur. lure istam uitam quando diuinitus afffli 
          <lb ed="#Z" n="5"/>guntur cum eis amaram sentiunt, cuius amando dulcedinem, peccantibus eis amari 
          <lb ed="#Z" n="6"/>esse noluerunt. Non mihi itaque uidetur baec parua esse caussa, quare cum malis fla 
          <lb ed="#Z" n="7"/>gellentur &amp; boni, quando deo placet perditos mores, etiam temporalium 
          poena<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rum afflictione punire. Flagellantur enim simul, non quia simul malam agunt ui 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tam, sed quia simul amant temporalem uitam : non quidem aequaliter, sed tamen 
          <lb ed="#Z" n="10"/>simul, quam boni contemnere deberent, ut illi correpti atque correcti consequeren 
          <lb ed="#Z" n="11"/>tur aeternam, ad quam consequendam si nollent esse socij, ferrentur &amp; 
          diligeren<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur inimici: quia donec uiuunt, semper incertum est, utrum uoluntatem sint in 
          me<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>lius mutaturi. Quare non utique parem, sed longe grauiorem habent caussam, 
          qui<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bus per prophetam dicitur, llle quidem in suo peccato morietur, sanguinem autem 
          <lb ed="#Z" n="15"/>eius de manu speculatoris requiram. Ad hoc enim speculatores, id est populorum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>praeposit, constituti sunt in ecclesijs, ut non parcant obiurgando peccata: nec ideo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tamen ab huiusmodi culpa penitus alienus est, qui licet praepositus non sit, in eis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tamen quibus uitae huius necessitate coniungitur multa monenda &amp; arguenda no 
          <lb ed="#Z" n="19"/>uit &amp; negligit, deuitans eorum offensionem, propter illa quibus in hac uita, non ut 
          <lb ed="#Z" n="20"/>debuit, utitur, sed plus quam debuit delectatur. Et reliqua. Haec enim omnia 
          huc<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>usque recitauimus ex S. Augustino.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e799">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Ad caussas calamitatum prementium sanctos dei homines accedit insuper &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>u illa, quod ipse dominus affligens amicos suos euidentissimum iusti sui iudicij in 
          <lb ed="#Z" n="24"/>n impios &amp; contemptores dei argumentum edit. Nam S. Petrus, Tempus est, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>ut incipiat iudicium, afflictio inquam &amp; tribulatio, a domo dei. Quod si primum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>incipit a nobis, quis erit finis eorum qui non credunt dei euangelio? Et si iustus uix 
          <lb ed="#Z" n="27"/>saluatur, impius &amp; peccator ubi comparebit: Huc pertinet &amp; illa domini 
          exeun<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tis ad locum supplicij memorabilis sententia, atque dicentis, Si in humido ligno haec 
          <lb ed="#Z" n="29"/>faciunt, in arido quid fiet? Si sancti arbores frugiferae, speciosissimos bonorum 
          ope<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rum fructus proferentes, in hoc saeculo, deo permittente, usqueadeo misere diue 
          <lb ed="#Z" n="31"/>xantur &amp; torquentur, quid quaeso dicemus de impijs, qui alienissimi sunt ab 
          om<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ni uirtute &amp; opere bono? Cruciabuntur haud dubie modis poenis aut supplicijs 
          <lb ed="#Z" n="33"/>omnino insandis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e829">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Quod enim caussas attinet calamitatum, quibus impij diuexantur, non 
          pos<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>sunt esse ullae aliae quam ipsa quae quotidie patrant scelera, ideoque puniuntur iusto 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dei iudicio, ut omnibus appareat deum odisse impietatem cum impijs. Ita afflictus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>legitur Pharao. Saul incubuit proprio mucroni, ceciditque in monte Gelboe cum  
          <lb ed="#Z" n="38"/>multis lzraelitarum milibus, eo quod peccasset contra dominum, qui ipsum in ar 
          <lb ed="#Z" n="39"/>gumentum sui iusti iudicij, denique reliquis ad terrorem perdere uoluit. Morbo 
          hor<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ribili corripiuntur &amp; extinguuntur Antiochus Epiphanes, Herodes magnus, He 
          <lb ed="#Z" n="41"/>rodes Agrippa, &amp; Galerius Maximianus Caes. Quia peccauerunt in deum &amp; fi- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>deles dei, quos hic ulcisci iustique sui iudicij argumenta proferre uoluit: adeoque illos 
          <lb ed="#Z" n="43"/>statuere exempla tyrannis, in quibus uideant quae maneant persequutores piorum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>supplicia. Et quamuis bonus dominus creaturis suis omnia ad bonum instituat,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; fere calamitates omnes immittat ut a sceleribus retrahat: quia tamen hypocritae et 
          <lb ed="#Z" n="46"/>impij consilia dei aspernantur, neque deum percutientem agnoscere, neque ad deum  
          <lb ed="#Z" n="47"/>conuerti sustinent, omnia ipsis cedunt ad interitum, quemadmodum diligentibus 
          <lb ed="#Z" n="48"/>deum omnia cooperantur ad bonum, ideoque pereunt in suis calamitatibus, adeoque  
          <!--226.xml-->
          <pb ed="#Z" n="102-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>snpraesenti hoc saeculo iram dei per supplicia horrenda persentiscere incipiunt, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>eadem, imo longe maiora &amp; acerbiora multo, simul atque hinc migrarint, in futuro 
          <lb ed="#Z" n="3"/>saeculo aeternum perserunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e876">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Quod si nulla hic sentiunt incommoda uel mala impij, grauius affligentur in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>futuro saeculo. Notissima est parabola illa euangelica de diuite epulone, qui cum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>in hac uita uixisset in delicijs, in futura siti torquetur, &amp; ignibus infernalibus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>torretur saeuissime. Est ergo felicitas impiorum in hac uita aliud nihil, quam extre 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ma miseria. Nam S. Iacobus apostolus, In delicijs uixistis super terram, inquit, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="9"/>lasciuistis, enutrijstis corda uestra, ut in die mactationis, quod inquam cedet 
          uo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bis sicuti saginatis pecudibus, quae ad lanienam saginantur. Significantius enim  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Ieremias, lustus es tu o domine, inquit, ut maxime tecum expostulem: expostula¬  
          <lb ed="#Z" n="12"/>bo tamen. Qui fit ut uia impiorum prosperetur, &amp; feliciter agant omnes qui 
          im<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pudentissime praeuaricantur? Plantasti eos, radices agunt, proficiunt, quin &amp; fru 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ctum aedunt. Et mox, Tu autem domine, extrahe eos sicut pecudem e grege ad la 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nienam, &amp; consecra siue destina eos ad diem occidionis. Cum his faciunt illa quo- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>que quae post felicitatem impiorum copiose &amp; rotunde enumeratam, Asaph in haec l 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uerba subiungit. Certe istos tu constituisti in lubricum, deiincies eos praecipites, ut 
          <lb ed="#Z" n="18"/>prorsus dissiliant. Oquam subita calamitate oppressi sunt : perierunt, terroribus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>absorpti sunt. Non aliter quam somnium quod disparuit quam primum quis 
          eui<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>gilauit. Domine, contemptissimas reddes in ciuitate eorum imagines. Nam &amp; Da 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uid prior cecinit, Paululum adhuc, &amp; nusquam erit impius : cumque inspexeris lo¬  
          <lb ed="#Z" n="22"/>cum eius : nuspiam apparebit. Vidi impium potentem &amp; uirentem ac sese 
          diffun<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>dentem instar frondosae lauri: &amp; transiui, &amp; ecce nuspiam erat, quaesiui eum &amp; non  
          <lb ed="#Z" n="24"/>est inuentus. Ad eundem modum testatur &amp; Malachias permultum interesse in 
          <lb ed="#Z" n="25"/>die iudicij inter colentem deum &amp; non colentem, inter iustum &amp; impium. 
          Ven<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>turam enim diem domini in qua feroces &amp; arrogantes omnes, omnes item qui ini 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quitatem patrant, ceu stipula igni coelitus immisso sint inflammandi, ut neque 
          ra<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dix neque ramus eis relinquatur. Proinde qui sapiunt, nunquam post hac 
          offenden<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tur impiorum felicitate, nunquam desiderabunt consortes fieri infelicissimae 
          feli<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>citatis: neque admodum horrebunt crucis &amp; calamitatum miseriam, quam audiunt 
          <lb ed="#Z" n="31"/>a clementissimo deo sanctis immitti, ut probentur &amp; excoquantur a scoria 
          car<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nis, &amp; immundissimi huius mundi. Haec enim sufficiunt disputata de caussis 
          <lb ed="#Z" n="33"/>calamitatum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e945">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Videamus iam honorandi fratres, quomodo pius &amp; syncerus dei cultor se ge 
          <lb ed="#Z" n="35"/>rat in quibuslibet calamitatibus siue afflictionibus. Non despondet animum, imo  
          <lb ed="#Z" n="36"/>omnem desperationem calcat, quia fortiter sibi in fide mala ferenda intelligit. Spe  
          <lb ed="#Z" n="37"/>ergo patientia &amp; precibus se armat. Sunt sane inter homines, qui simul atque affli- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>guntur illud uulgare ingeminant. Optimum non nasci, aut quam citissime 
          abo<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>feri. Impia haec uox est &amp; indigna Christiano homine. Longe impientiores isti 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sunt, qui sibijpsis uiolentam &amp; armatam manum inserunt ne diutius mala ferre,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>aut contumelia affici cogantur, Repudianda est rursus Stoicorum insulsa senten 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tia de indolentia. De qua re recitabo C. V. elegantissimam eximij in ecclesia Chri- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sti doctoris disputationem, hisce proditam uerbis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e970">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Nimis ingrati sumus, nisi calamitates libenter atque hilariter e manu domini  
          <lb ed="#Z" n="45"/>suscipimus. Neque uero ea a uobis requiritur hilaritas, quae omnem acerbitatis do¬  
          <lb ed="#Z" n="46"/>lorisque sensum tollat. Alioqui nulla esset in cruce sanctorum patientia, nisi &amp; 
          do<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>lore torquerentur, &amp; angerentur molestia. Si nulla esset in egestate asperitas, nul 
          <lb ed="#Z" n="48"/>lus in morbis cruciatus, nulla in ignominia punctio, nullus in morte horror, cuius 
          <!--227.xml-->
          <pb ed="#Z" n="102-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>foret uel fortitudinis uel moderationis ea susque deque habere? At cumunumquodque 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ipsorum ingenita sibi amaritudine nostros omnium animos naturaliter mordeat,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>in eo se profert fidelis hominis fortitudo, si eiusmodi amaritudinis sensu tentatus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>utcunque grauiter laboret, fortiter tamen obsistendo eluctatur. In eo se exerit patien 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tia, si acriter extimulatus, timore tamen dei refrenatur ne in aliquem intemperiem 
          <lb ed="#Z" n="6"/>erumpat. In eo elucet alacritas, si tristitia &amp; moerore uulneratus, in spirituali dei 
          <lb ed="#Z" n="7"/>consolatione acquiescit. Hunc conflictum quem aduersus naturalem doloris sen 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sum sustinent fideles, dum patientiae ac moderationi student, eleganter descripsit 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Paulus his uerbis, In omnibus premimur, at non anxij reddimur: laboramus, at 
          <lb ed="#Z" n="10"/>non destituimur : persecutionem patimur, at in ea non deserimur: deiicimur, at non 
          <lb ed="#Z" n="11"/>perimus. Vides ut patienter ferre crucem, non sit prorsus obstupescere, &amp; omni 
          <lb ed="#Z" n="12"/>doloris sensu priuari: quemadmodum Stoici magnanimum hominem stulte olim 
          <lb ed="#Z" n="13"/>descripserunt, qui exuta humanitate, rebus aduersis perinde ac prosperis, 
          tristi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bus perinde ut laetis afficeretur, imo qui instar lapidis nulla re afficeretur. Et quid 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ista sublimi patientia profecerunt? Nempe simulachrum patientiae depinxerunt,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>quod neque repertum est unquam inter homines, neque extare potest. Quin potius 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dum nimis exactam ac praescisam patientiam habere uolunt, eius uim sustulerunt 
          <lb ed="#Z" n="18"/>e uita humana. Nunc quoque sunt inter Christianos noui Stoici, quibus non modo 
          <lb ed="#Z" n="19"/>gemere ac flere, sed tristari quoque ac solicitum esse, uitiosum est. Atque haec quidem  
          <lb ed="#Z" n="20"/>paradoxa fere ab otiosis hominibus procedunt, qui speculando magis quam 
          agen<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>do se exercentes, nihil quam talia paradoxa parere nobis queunt. At nihil nobis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>cum ferrea ista philosophia, quam magister ac dominus noster, non uerbo 
          tan<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tum, sed exemplo etiam suo damnauit. Nam &amp; suis &amp; aliorum malis ingemuit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="24"/>illachrymauit, nec aliter discipulos suos instituit. Mundus, inquit, gaudebit, uos 
          <lb ed="#Z" n="25"/>autem lugebitis &amp; flebitis. Ac ne quis uitio id uerteret, proposito edicto beatos 
          <lb ed="#Z" n="26"/>pronunciauit qui lugent. Nec mirum. Nam si improbantur omnes lachrymae, quid 
          <lb ed="#Z" n="27"/>de domino ipso iudicaremus, cuius e corpore sanguineae Iachrymae distillarunt? 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Si quaelibet formido infidelitatis notatur, quo loco habebimus horrorem illum,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quo non leuiter consternatum fuisse legimus? Si omnis tristitia displicet, 
          quomo<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>do placebit quod animam suam fatetur esse tristem usque ad mortem: Haec eo dicere 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uolui, ut pios animos a desperatione reuocarem, ne studio patientiae ideo protinus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>renuncient, quod naturalem doloris affectum exuere non possunt. Quod necesse 
          <lb ed="#Z" n="33"/>est euenire ijs, qui ex patientia stuporem, ex homine forti &amp; constanti stipitem fa 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ciunt. Sanctis enim tolerantiae laudem defert scriptura, dum ita malorum duritia 
          <lb ed="#Z" n="35"/>afflictantur, ut non frangantur nec concidant: ita amaritudine punguntur, ut 
          si<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>mul perfundantur spirituali gaudio: ita premuntur anxietate, ut dei consolatione 
          <lb ed="#Z" n="37"/>exhilarati respirent. Interim uersatur in eorum cordibus illa repugnantia, quod 
          <lb ed="#Z" n="38"/>naturae sensus, quod sibi sentit aduersum, refugit atque horret : pietatis autem 
          affe<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctus ad obedientiam diuinae uoluntatis etiam per has difficultates contendit. Hanc  
          <lb ed="#Z" n="40"/>repugnantiam expressit dominus cum ita loqueretur Petro, Cum esses iunior 
          cin<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>gebas te, &amp; ambulabas quo libebat : cum autem senueris, precinget te alius, &amp; du 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cet quo non uis. Non est sane uerisimile Petrum cum necesse esset deum 
          glorifi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>care per mortem, inuitum ac restitantem eo pertractum esse. Alioqui parum 
          ha<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>beret laudis eius martyrium. Verum utcunque cordis summa alacritate diuinae or- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dinationi pareret, quia tamen humanitatem non exuerat, duplici uoluntate distrin 
          <lb ed="#Z" n="46"/>gebatur. Nam dum cruentam illam mortem, quam erat obiturus per se reputabat,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>eius horrore perculsus, libenter effugisset, Rursus dum succurrebat dei imperio 
          <lb ed="#Z" n="48"/>se ad eam uocari, euicto &amp; proculcato timore, libenter atque adeo hilariter eam  
          <!--228.xml-->
          <pb ed="#Z" n="103-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>subibat. Hoc ergo studendum est, si Christi discipuli esse uolumus, ut tanta dei ob 
          <lb ed="#Z" n="2"/>seruantia atque obedientia imbuantur animi nostri, quae contrarias omnes affectio 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nes domare ac subiugare eius ordinationi queat. Ita fiet ut quocunque uexemur 
          <lb ed="#Z" n="4"/>crucis genere, in summis etiam animi angustijs patientiam constanter 
          retinea<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mus, Res enim ipsae aduersae habebunt suam asperitatem, qua mordeamur: sic 
          <lb ed="#Z" n="6"/>morbo afflicti &amp; ingemiscemus, &amp; inquietabimur, &amp; sanitatem expetemus: sic 
          <lb ed="#Z" n="7"/>egestate pressi, &amp; solicitudinis &amp; tristitiae aculeis perstringemur: sic ignominiae.  
          <lb ed="#Z" n="8"/>contemptus, iniuriae dolore feriemur: sic in funeribus nostrorum debitas naturae 
          <lb ed="#Z" n="9"/>lachrymas exoluemus. Sed haec semper erit clausula, Atqui dominus ita uoluit. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Ergo eius uoluntatem sequamur, Hactenus ille.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1119">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Proinde calamitatibus appetiti &amp; irretiti fideles in primis medentur sibi pa 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tientia. Ea est, authore Lactantio, malorum quae aut inseruntur aut accidunt cum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>aequanimitate perlatio. Patiens enim fidelis, fixis in uerbum dei oculis, fide ac 
          <lb ed="#Z" n="14"/>spe deo &amp; promisioni eius inhaeret, suffert quae accidunt aduersa, temperans ani 
          <lb ed="#Z" n="15"/>mi dolorem &amp; corporis tormenta sapientia coelesti, ut nuspiam superatus doloris 
          <lb ed="#Z" n="16"/>magnitudine deficiat a deo &amp; mandatis eius, faciens ea qua prohibuit facere 
          do<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>minus. Vincit ergo seipsum &amp; affectiones suas patiens, uincit dolores &amp; calami¬  
          <lb ed="#Z" n="18"/>tates omnes, perstat in aequanimitate &amp; pietate. Et quamuis sufferat omnia fidelis 
          <lb ed="#Z" n="19"/>patientia, impia tamen nec approbat, nec falsa tolerat. Nam saluator noster 
          uni<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>cum patientiae exemplum, patientissime prebuit impijs manus suas adeoque totum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>corpus uinciendum: sed idem interim improbat ipsorum iniquitatem, dicens,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Quasi ad latronem existis cum gladijs &amp; fustibus, cum quotidie uobiscum 
          fue<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>rim in templo: sed haec est hora illa uestra &amp; potestas tenebrarum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1152">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Huc iam pertinet elegans descriptio aut prosopopoeia Patientiae per 
          Floren<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tem Tertullianum, his proposita uerbis, Age iam patientiae effigiem habitum? 
          <lb ed="#Z" n="26"/>comprehendamus, Vultus illi tranquillus &amp; placidus, frons pura, nulla moeroris 
          <lb ed="#Z" n="27"/>aut irae rugositatis contracta: remissa aeque in laetum modum supercilia, oculis hu 
          <lb ed="#Z" n="28"/>militate non infelicitate deiectis. Os taciturnitatis honore signatum. Color qualis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>securis &amp; innoxijs. Motus freques capitis in diabolum, &amp; minax risus. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="30"/>amictus circum pectora candidus &amp; corpori impressus, ut qui nec inssatur, nec 
          <lb ed="#Z" n="31"/>inquietatur. Sedet enim in throno spiritus eius mitissimi &amp; mansuetissimi, qui non  
          <lb ed="#Z" n="32"/>turbine glomeratur, non nubilo liuet, sed est tenerae serenitatis apertus &amp; simplex,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>quem tertio uidit Helias. Nam ubi deus, ibidem &amp; alumna eius, patientia scilicet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1177">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Iam &amp; uires Patientiae enumeratione quadam colligens beatus martyr Cy¬
          <lb ed="#Z" n="35"/>prianus in sermone de Bono patientiae dicit, Patientia est quae nos deo 
          commen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dat &amp; seruat. Ipsa est quae iram temperat, quae linguam frenat, mentem gubernat,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>pacem custodit, disciplinam regit, libidinis impetum frangit, tumoris uiolentiam.  
          <lb ed="#Z" n="38"/>comprimit, incendium simultatis extinguit, coercet potentiam diuitum, inopiam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>pauperum refouet, tuetur in uirginibus beatam integritatem, in uiduis 
          laborio<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>sam castitatem, in coniunctis &amp; maritatis indiuiduam charitatem, facit humiles 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in prosperis, in aduersis fortes, contra iniurias &amp; contumelias mites, docet 
          delin<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>quentibus cito ignoscere, si ipse delinquas, diu &amp; multum rogare: tentationes ex- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>pugnat, persecutiones tolerat, persecutiones et martyria consummat. Ipsa est quae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>fidei nostrae fundamenta firmiter ponit: ipsa est quae incrementa spei sublimiter 
          <lb ed="#Z" n="45"/>prouehit: ipsa actum dirigit, ut tenere possimus uiam Christi, dum per eius 
          tole<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rantiam gradimur: ipsa efficit ut perseueremus filij dei, dum patientiam patris imi 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tamur. Haec Cyprianus. His si libet colophonis uice adiincias licet ex euangelio Chri 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sti breuem illam, sed euidentem sententiam, Per patientiam uestram possidete 
          <!--229.xml-->
          <pb ed="#Z" n="103-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>animas uestras: denique haec apostoli uerba, Ne abieceritis fiduciam uestram, quae 
          <lb ed="#Z" n="2"/>magnam habet praemij retributionem. Nam patientia uobis est opus, ut ubi 
          uo<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>luntatem dei peregeritis, reportetis promisionem. Adhuc enim perpusillum 
          tem<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>poris &amp; qui uenturus est, ueniet, &amp; non tardabit. lustus autem ex fide uicturus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>est: &amp; si se subduxerit, non probabitur animo meo. At nos non sumus, qui subdu 
          <lb ed="#Z" n="6"/>camus nos in perditionem, sed ad fidem pertinemus in acquisitionem animae. Cae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>terum cum patientia non innascatur nobis, sed conferatur coelitus, orandus est 
          <lb ed="#Z" n="8"/>pater coelestis, ut hanc nobis conferre dignetur, iuxta doctrinam apostoli lacobi 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dicentis, Patientia perficit. Quod si cui uestrum deest sapientia, postulet ab eo qui 
          <lb ed="#Z" n="10"/>dat, nempe deo, qui dat, inquam, omnibus simpliciter, nec exprobrat, ac dabitur 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ei. Sed postulet cum fiducia nihil haesitans.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1241">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Patientiam uero Christianam fulcit spes solida fidelium. Spem aiunt esse 
          opi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nionem futurorum, communem quidem tam ad bona quam ad mala: sed reuera,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>Spes est expectatio certissima eorum que uere &amp; diserte a deo promissa, fides cre 
          <lb ed="#Z" n="15"/>didit. Est ergo relatio quaedam spei ad fidem, &amp; mutuus quidam inter utramque 
          ne<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>xus. Fides credit deum esse ueracem, et intendit oculos in ipsum deum. Spes autem  
          <lb ed="#Z" n="17"/>expectat ea quae credidit fides. At quomodo expectes, nisi scias id quod expectas 
          <lb ed="#Z" n="18"/>a deo promissum, quod suo tepore accipias. Fides credit remissa esse nobis 
          pecca<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ta, &amp; paratam uitam aeternam per Christum: spes autem expectat illa ut accipiat ea 
          <lb ed="#Z" n="20"/>suo tepore quae promisit deus, utcunque interim iactetur aduersis. Neque enim mer 
          <lb ed="#Z" n="21"/>gitur spes &amp; euanescit, licet non cernat quod sperat: imo non euanescit, tametsi con 
          <lb ed="#Z" n="22"/>traria prorsus se obiiciant, quasi nulla sint quae expectat. Ideoque Paulus dixit, Spe 
          <lb ed="#Z" n="23"/>seruati sumus : porro spes si uideatur, non est spes. Quod enim quis cernit, cur idem  
          <lb ed="#Z" n="24"/>speret? Si uero quod non uidemus, speramus, id certe per patientiam expectamus,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Sperauit Abraham se accepturum promissam, in qua tamen ne latum quidem pe 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dem obtinebat, &amp; quam uidebat a potentissimis gentibus occupari, terram. 
          Spera<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>uit Moses se liberaturum ex Aegypto, &amp; repositurum lzraelis populum in terram 
          <lb ed="#Z" n="28"/>promissam, quanquam non uideret rationes et modum quomodo id perficeret. Spe 
          <lb ed="#Z" n="29"/>rauit Dauid se regnaturum super lzraelem, et tamen sensit imminentem sibi Saulem  
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; Saulinos potentissimos, adeo ut non semel periclitaretur de uita. Sperarunt apo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>stoli &amp; sancti dei martyres uitam se accepturos aeternam, &amp; deum nunquam ipsis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>defuturum: interim tamen sentiebant omnium hominum odia, eiiciebantur in exi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lium, tandem &amp; per uaria supplicia occidebantur. Sic inquam spes absentium &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>non comparentium spes est, &amp; expectatio quidem, sed expectatio certa, imo 
          lon<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ge certissima: nec quarumlibet rerum, sed quae coprehendimus uera fide, adeoque  
          <lb ed="#Z" n="36"/>earum rerum quae ab ipso deo uiuo, uero &amp; aeterno promissa sunt. Nam S. Petrus,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>Perfecte, inquit, sperate in eam quae ad uos defertur gratiam. Perfecte 
          autemispe<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rant, qui indubie &amp; totos sese committunt diuinae gratiae, ac haereditatem uitae ex 
          <lb ed="#Z" n="39"/>pectant sine dubitatione. Sed &amp; Paulus apostolus spem appellat animae, uelut an 
          <lb ed="#Z" n="40"/>coram tum tutam tum firmam. Ac quanto firmior est diuina promissio, tanto cer 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tior &amp; securior est ipsa spes. Spes enim non est expectatio rei cuiuslibet, sed fidei,¬ 
          <lb ed="#Z" n="42"/>id est, quam fides credidit, &amp; quam scimus uerbo dei nobis promitti. Ideoque 
          Pau<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>lus fidem per spem exponit, dum dicit, Fides est substantia rerum sperandarum, ar 
          <lb ed="#Z" n="44"/>gumentum non apparentium. Fides ergo ueluti fundamentum est, cui innititur 
          <lb ed="#Z" n="45"/>spes, adeoque ipse deus &amp; uerbum dei infallibile obiectum est spei nostrae. Ideoque  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Paulus appellat deum spem nostram: ita &amp; prophetae. Huc pertinet Psal. 91. in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>quo fidelis clamat, Tu es domine spes mea, in aedito collocasti habitationem tuam.  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Verum innumera inuenias in Psalmis exempla. Nequit autem firma esse spes,  
          <!--230.xml-->
          <pb ed="#Z" n="104-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ubi non est solida fides &amp; diserta dei promissio. Ea cum sit rerum temporalium &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>aeternarum, spes quoque est temporalium &amp; aeternarum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1333">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Et ut fides diuinae gratiae donum est, non naturae nostrae uis, ita spes coelitus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nobis donatur, &amp; confirmatur per spiritum dei. In expectatione enim est gemitus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; desiderium. lmpetunt tentationes &amp; urgent, quasi prorsus negetur quod differ 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tur, aut ignoret res nostras deus, qui expectantes subinde, &amp; quasi perpetuo 
          ne<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gligere uidetur: multa ergo consolatione &amp; confirmatione spiritus diuini opus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>habet spes nostra. Quae si solida sit, sustentat &amp; erigit animum cupidum quidem bo 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ni, sed interim tamem infirmitate grauatum. Et cum dominus differt promissa sua, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ac uidetur plus aequo diutius nos negligere, aut afffictos alioqui satis, molestijs 
          <lb ed="#Z" n="11"/>onerare, spes accurrit, faciensque officium suum, iubet nos longanimes expectare 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dominum, qui ut non potest odisse cultorem suum, ita non fallit, non mentitur uel 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in minimo, qui est aeterna ueritas &amp; bonitas. Hic iam prosunt scripturae loci de sper 
          <lb ed="#Z" n="14"/>certitudine, &amp; quod non sunt confusi qui sperarunt in deum, tametsi diutissime 
          <lb ed="#Z" n="15"/>auxilium protraxerit. Promittit terram Chanaan dominus semini Abrahae, sed 
          <lb ed="#Z" n="16"/>eandem tradit possidendam demum post 430. annos, imo circunducit prius etiam 
          <lb ed="#Z" n="17"/>per desertum uastissimum annis 40. Liberat ex Babylone, sed post annos 7a. Exem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>pla huius rei in scripturis innumera sunt. Quid quod filium unigenitum ab 
          ini<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tio mox mundi promissum, exhibet tandem in fine saeculorum? Durandum est 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ergo sanctis, expectandum hoc potissimum nomine, quod sallere non potest ue 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ritas, quod omnes expectantes ipsum seruati sund. Clamat Dauid, Inte 
          speraue<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>runt patres nostri, sperauerunt &amp; liberasti eos. Adte clamauerunt, &amp; salui facti 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sunt: in te sperauerunt, &amp; non sunt confusi. Et iterum, Bonus est dominus, beatus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uir qui sperat in eo. Item, Qui confidunt in domino ut mons Sion, non mouebun 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tur, sed permanebunt in aeternum. Clamat etiam Paulus in suis tentationibus, di- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cens ad Philip. Noui quod calamitas mea mihi cedet ad salutem, secundum expe 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ctationem &amp; spem meam, quod nulla in re pudefiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1391">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Haec diximus hucusque de eo quomodo se gerant in calamitatibus uarijs fide 
          <lb ed="#Z" n="29"/>les. Non enim despondent animum, sed obfirmant sese firma spe &amp; mala quaeli 
          <lb ed="#Z" n="30"/>bet patienter sufferunt expectantes in omnibus dominum, unicam omnium fide 
          <lb ed="#Z" n="31"/>lium spem His sub finem adiinciemus generales aliquot consolationes, quae spem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>fidelium confirment magis, patientiamque in malis perferendis commendent, ac 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in casibus quibuslibet afhictos &amp; pressos erigant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1408">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Principio expendat afflictus malis ante omnia, a quo proficiscatur afflictio.  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Affligunt sane homines mali, affligit cacodaemon &amp; morbus, affligit mundus: sed 
          <lb ed="#Z" n="36"/>non sine deo, imo permittente deo. lobum non potuit uexare sathanas, uel in 
          for<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tunis, uel in ipso corpore, nisi permittente deo. Clamat item propheta Dauid, Tu 
          <lb ed="#Z" n="38"/>es qui extraxisti me ex utero matris meae, in te confisus sum cum adhuc 
          pende<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>rem ab uberibus matris meae: in te coniectus sum a partu. Deus meus es tu: in ma 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nu tua sunt tempora mea. Et in Euangelio dicit dominus, Nonne duo passerculi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>minuto asse ueneunt, &amp; unus ex illis non cadet in terram sine patre uestro? 
          Ve<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>stri uero etiam pili capitis omnes numerati sunt. Deus autem cuius imperio 
          re<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>guntur omnia, pater est, non modo deus &amp; dominus mortalium. Et uoluntas eius 
          <lb ed="#Z" n="44"/>optima &amp; salutaris est hominibus, ut iam non dicam ipsum omnia ordine &amp; 
          iu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>stissime agere, quae agit. Quod si bona est uoluntas dei erga nos, non potest non 
          <lb ed="#Z" n="46"/>optimum esse nobis, quod euenit, illo permittente aut uolente, qui nos amat. Atque 
          <lb ed="#Z" n="47"/>hic permultum discrepant a filijs dei, filij huius saeculi. Hi enim in calamitatibus suis 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sese consolantes dicunt, Feras non culpes, quod mutare non potes. Deus ita uult,  
          <!--231.xml-->
          <pb ed="#Z" n="104-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>cui nemo potest resistere: feras ergo imperium domini, nisi malis malum 
          necessa<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rium conduplicare. Hi rogati quomodo ferant manum domini, &amp; an deo sese subij 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ciant, respondent, Cogor quidem, o munu ol, cum resistere non possim. Si 
          er<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>go possis, audio quid facturus sis. llli autem patienter serunt manum dei, non quod 
          <lb ed="#Z" n="5"/>resistere nequeant &amp; omnia in necessitatem reiiciant, sed quia credunt deum esse 
          <lb ed="#Z" n="6"/>iustum &amp; patrem benignissimum: ideo enim agnoscunt deum iusto iudicio perse 
          <lb ed="#Z" n="7"/>qui mala, in maiora atrocioraque meritis: agnoscunt praeterea deum benignum pa 
          <lb ed="#Z" n="8"/>trem castigare ad emendationem &amp; sanitatem : unde &amp; pro castigatione magnas 
          <lb ed="#Z" n="9"/>agunt gratias, penitusque sibijpsis &amp; suo arbitrio renunciantes, totos sese deo uiuos 
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; mortuos permittunt. Hoc ipsum impetrare uolens apostolus a fidelibus dicit,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Deus uobis tanquam filijs loquitur. Fili mi, ne neglexeris correptionem domini,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>neque deficias cum ab eo argueris. Quem enim diligit dominus, corripit: sagellat 
          <lb ed="#Z" n="13"/>autem omnem filium quem recipit. Si castigationem sustinetis, ueluti filijs offert 
          <lb ed="#Z" n="14"/>se deus. Quis enim est filius, quem non castigat pater? Quod si alieni estis a 
          casti<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>gatione, cuius participes sunt omnes, igitur spurij estis, non filij. Itaque cum carnis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nostrae patres habuerimus castigatores, &amp; reueriti sumus illos, an non multo 
          ma<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>gis subijciemur patri spirituum, &amp; uiuemus?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1486">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Deinde inspiciat calamitosus fidelis ipsas caussas propter quas affligitur. Vel 
          <lb ed="#Z" n="19"/>enim propter studium iustitiae &amp; religionis diuexatur &amp; persecutionem sustinet 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ab hominibus. Vel propter peccata commissa commeritas luit poenas. Qui 
          perse<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>cutionem patiuntur propter iustitiam, gaudeant &amp; gratias agant deo cum aposto 
          <lb ed="#Z" n="22"/>lis, quod digni habiti sint, ut pro nomine Christi patiantur. Dixit enim in 
          euange<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>lio dominus, Beati qui persecutionem patiuntur propter iustitiam: quoniam 
          illo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rum est regnum coelorum. Beati estis cum probra iecerint in uos homines, &amp; inse 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ctati fuerint &amp; dixerint omne malum uerbum aduersus uos, mentientes, propter 
          <lb ed="#Z" n="26"/>me. Gaudete &amp; exultate: quoniam merces uestra multa est in coelis. Sic enim 
          per<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sequuti fuerunt prophetas, qui fuerunt ante uos. Si uero quis sustinet mala 
          pro<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>pter commissa peccata, agnoscat iustum dei in se iudicium, humiliet se sub potenti 
          <lb ed="#Z" n="29"/>manu domini, confiteatur deo, ueniam supplicibus postulet precibus, patienterque 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ferat quod merito suo maximo sert. Exempla sequatur Danielis &amp; Dauidis. 
          Da<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>niel confitetur peccata sua domino, &amp; ait, Peccauimus, iniqui fuimus, imple 
          egi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mus, neque obediuimus seruis tuis prophetis, qui loquuti sunt nobiscum in nomi- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ne tuo. Tibi quidem domine iustitia, nobis autem pudor. Visitasti nos &amp; afflixisti, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sicut praedixisti per Mosen seruum tuum. Dauid autem in exilium abiens, 
          sacer<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dotibus arcam post regem portantibus, dicit, Reportate arcam dei in urbem. Si 
          <lb ed="#Z" n="36"/>gratiam inuenero coram domino, me restituet, ostendetque mihi &amp; se &amp; 
          habitacu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>lum suum. Quod si dixerit, Non te delector, neque mihi gratus es : praesto sum, faciat 
          <lb ed="#Z" n="38"/>mecum quod sibi bonum uisum fuerit. Et sane satius multo, melius &amp; 
          conducibi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>lius est in praesenti saeculo puniri, &amp; postquam hinc migrauerimus aeternum 
          ui<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>uere, quam hic malorum esse exortem, &amp; in alio mundo in sempiternum aeternis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>subijci supplicijs. Certe Paulus diserte dixit, Cum iudicamur, a domino 
          corripi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mur, ne cum mundo condemnemur. Et finis quidem castigationum &amp; 
          calamita<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tum omnium, quibus exercentur sancti, alius non est, quam ut calcato &amp; spreto 
          <lb ed="#Z" n="44"/>mundo, emendatique conuertantur ad dominum &amp; salui siant. Verum de fine affli 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ctionum superius diximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1550">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Praeterea praefigunt sibi calamitatibus subiecti, disertas &amp; copiosas dei promis- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>siones, a quibus oculos non auertunt, ut neque a sanctorum exemplis. Infinita sunt 
          <lb ed="#Z" n="48"/>exempla diuini auxilij &amp; liberationis praesentissimae. Promittit autem bonus do¬ 
          <!--232.xml-->
          <pb ed="#Z" n="105-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>minus auxilium &amp; liberationem, non illis modo qui affliguntur propter iustitiam, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sedillis etiam qui propter peccata uisitantur a domino. Dauid enim canit, Domi- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nus sanat contritos corde, &amp; obligat contritiones eorum. Dominus soluit compe 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ditos : dominus illuminat caecos: dominus erigit inclinatos. Non in perpetuum 
          <lb ed="#Z" n="5"/>irascitur, neque in eternum litigabit. Non secundum peccata nostra facit nobis, 
          ne<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>que secundum iniquitates nostras retribuit nobis. Et quam longe distat ortus 
          so<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>lis ab occasu, tam longe remouit a nobis scelera nostra. Huc pertinet integrum 
          ca<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>put 30. Ieremiae prophetae. Et apostolus testatur &amp; ait, Sicut abundant affiictiones 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Christi in nobis, ita per Christum abundat &amp; consolatio nostra. Neque desunt 
          no<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bis exempla quae de hi testantur, &amp; praesentissimam liberationem sanctorum, 
          ad<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>de &amp; peccatorum poenitentium in maximis aerumnis positorum, oculis 
          propo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nunt. Liberantur forti manu dei ex diluuio omnem carnem sub coelo praefocante,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; ex incendio Sodomitico saeuo &amp; horrendo, patres nostri Noe &amp; Loth cum suis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>familijs. Varijs impliciti tribulationibus lacob &amp; Ioseph, explicantur at benigno 
          <lb ed="#Z" n="15"/>domino. Sicuti &amp; filij lzraelis educuntur &amp; liberantur ex seruitute Aegyptiaca 
          <lb ed="#Z" n="16"/>plane ferrea. Peccat contra dominum populus lzraeliticus in deserto, sub 
          iudici<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>bus &amp; regibus creberrime &amp; enormiter, puniturque grauiter a domino, sed 
          celeri<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ter rursus liberatur a domino, quoties peccata agnouit &amp; se conuertit ad domi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>num. Peculiaria sed egregia liberationis exempla sunt in Dauide, Iosaphat, Eze 
          <lb ed="#Z" n="20"/>chia, Manasse, &amp; multis alijs. Innumerae extant in euangelio liberationes per Chri- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>stum a peccatis, a morbis, a malis, a periculis, &amp; ab ipso cacodaemone. In Actis apo 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stolorum praeclarissima leguntur liberationis exempla. Concluduntur apostoli 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in carcerem, sed educuntur ab angelo dei, &amp; statuuntur in templum, in quo 
          prae<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dicent euangelium. Ita ex carcere liberatur Petrus apostolus, cum postridie 
          Agrip<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>pa ipsum iugulare constituisset. Paulus apostolus innumeris oppressus malis, sem 
          <lb ed="#Z" n="26"/>per praesentissimum expertus est dominum. Hoc autem suae tribulationis libera. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tionisque exemplum omnibus proponens fidelibus, ad Timotheum dicit, Tu nosti 
          <lb ed="#Z" n="28"/>patie ntiam afflictionesque, quae mihi acciderunt Antiochiae, Iconij, Lystris, quas 
          <lb ed="#Z" n="29"/>persecutiones sustinuerim. At ex his omnibus eripuit me dominus: sed &amp; omnes 
          <lb ed="#Z" n="30"/>qui uolunt pie uiuere in Christo Iesu, persecutionem patientur. Multo plura ex- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>empla idem apostolus congerit in 11. cap. ad Hebr. Haec inquam omnia colligunt 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sancti, ac in tempore tentationis afflictionisque hisce sese consolantur &amp; erigunt.  
          <lb ed="#Z" n="33"/>lta enim docet nos Paulus cum dicit,. Quaecunque scripta sunt, in nostram doctrinam 
          <lb ed="#Z" n="34"/>scripta sunt, ut per patientiam &amp; consolationem scripturarum spem habeamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1638">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Neque hoc solum faciunt fideles, sed recordantur etiam mandatorum Christi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>domini, quibus ille nobis patientiam praecipiens, crucem nobis imposuit omnibus, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Dicit enim in euangelio, Si quis uult post me uenire, abneget semetipsum, &amp; 
          tol<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>lat crucem suam, &amp; sequatur me. Qui enim uoluerit animam suam seruare, 
          per<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>det eam: rursus qui perdiderit animam suam mea caussa, inueniet eam. Quid enim  
          <lb ed="#Z" n="40"/>prodest homini si totum mundum lucratus fuerit, animae uero suae iacturam 
          fece<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rit? Aut quid dabit homo cuius permutatione redimat animam suam? Futurum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>est enim ut filius hominis ueniat in gloria patris sui, cum angelis suis : &amp; tunc red 
          <lb ed="#Z" n="43"/>det unicuique iuxta facta sua. Et rursus alio in loco, Si quis uenit ad me, inquit nec 
          <lb ed="#Z" n="44"/>odit patrem suum &amp; matrem suam, &amp; uxorem, &amp; filios, &amp; fratres, &amp; sorores, prae 
          <lb ed="#Z" n="45"/>terea autem &amp; animam suam, non potest meus esse discipulus. Et quisquis non 
          ba<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>iulat crucem suam, &amp; uenit post me, non potest meus esse discipulus. Post quae 
          uer<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ba dominus parabolas profert, quibus docet explorare uires priusquam 
          recipia<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>mus professionem euangelicam. Ad praecepta certe praeceptoris Christi respicien¬ 
          <!--233.xml-->
          <pb ed="#Z" n="105-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tes fideles apostoli, Petrus &amp; Paulus, omnes nos ad crucem patienter ferendam 
          <lb ed="#Z" n="2"/>adhortantur. Ille enim, Christus afffictus est pro nobis, inquit, relinquens nobis ex 
          <lb ed="#Z" n="3"/>emplum, ut insequeremini uestigia ipsius. Hic uero dicebat, Per multas 
          tribula<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tiones oportet nos intrare in regnum dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1685">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Consolatur fideles uarijs calamitatibus oppressos, quod tempus afflictionis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>breue est, quod praemium &amp; gaudium ineffabilibus modis est praestantius quam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>sit tribulatio, adeo ut nulla sit inter ipsa collatio: denique quod bonus dominus non  
          <lb ed="#Z" n="8"/>imponat grauiora onera, quam simus ferendo. Sed libet iam de singulis 
          scriptu<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rarum audire testimonia. S. Petrus appellat afflictionis tempus breue tempus, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Nam &amp; lsaias uel ipse apud lsaiam dominus, prior dixit, Ipopule mi intra 
          pene<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tralia tua, &amp; claude post te ostia tua, lateas paululum uel ad momentum, donec 
          <lb ed="#Z" n="12"/>praetereat indignatio mea. Paulus uero, Patres carnis uestrae, inquit, ad paucos 
          <lb ed="#Z" n="13"/>dies pro arbitratu suos uos erudierunt, pater autem spirituum (breue tempus) ad 
          <lb ed="#Z" n="14"/>commodum uestrum erudit, in hoc ut impartiat uobis suam sanctimoniam. 
          Om<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nis autem castigatio in praesens quidem non uidetur esse gaudij, sed molestiae. Ac 
          <lb ed="#Z" n="16"/>postea fructum tranquillum iustitiae reddit ijs, qui per illam fuerint exercitati. Et 
          <lb ed="#Z" n="17"/>idem apostolus, Cum Christo patimur, ait, ut &amp; una cum illo glorificemur. Nam  
          <lb ed="#Z" n="18"/>reputo non esse pares afflictiones praesentis temporis ad gloriam quae 
          reuelabi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tur erga nos. Nam momentanea leuitas afflictionis nostrae mirae, supra modum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>aeternum pondus gloriae parit nobis, dum non spectamus ea quae uidentur, sed 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ea quae non uidentur. Nam quae uidentur temporaria sunt, at quae non uidentur 
          <lb ed="#Z" n="22"/>aeterna, Rursus in epistola ad Corinthios dicit idem ille, Fidelis est deus, qui non  
          <lb ed="#Z" n="23"/>sinet uos tentari supra id quod potestis, imo faciet una cum tentatione euentum,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quo possitis sufferre. Quod si diutius aequo uideatur nobis dominus protendere 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tribulationem, cogitabimus nullos terminos esse diuinae uoluntati praescribendos,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>sed permittendum ipsi, ut libere quantum &amp; quandiu, &amp; quibus modis uelit, affli 
          <lb ed="#Z" n="27"/>gat suae manui subditos. Nouit ille qui est aeterna sapientia, &amp; qui amat homines 
          <lb ed="#Z" n="28"/>impensissime, quando finem imponat malis, &amp; liberet nos a malo. Nec desunt ex 
          <lb ed="#Z" n="29"/>empla quae diutius afflictos consolantur. Laborabat profsuuio sanguinis mulier 
          <lb ed="#Z" n="30"/>illa euangelica ad desperationem usque annos duodecim. Alia quaedam decubuit 
          <lb ed="#Z" n="31"/>contracta ad annos decem &amp; octo. Ad probaticam piscinam iacebat miser 
          qui<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>dam, qui morbo fuerat graui obnoxius annos triginta &amp; octo. Spacium hoc erat. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sane quam molestissimum. Sed in tempore tamen illis omnibus succurrit, qui 
          <lb ed="#Z" n="34"/>optime nouit quando maxime opportunum &amp; utile homini sit auxilium. lllius 
          er<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>go bonae, iustae, &amp; sapientissimae uoluntati permittamus quando &amp; quomodo 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nos liberet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1758">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> In primis uero illud consolatione &amp; fiducia in tribulationibus refertissimum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>est, quod fideles &amp; electos dei a deo non facile ulla uis aut malum ullum disiunge 
          <lb ed="#Z" n="39"/>re potest. Clamat enim in euangelio dominus, Ques meae uocem meam audiunt,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; ego cognosco eas, &amp; sequuntur me, &amp; ego uitam aeternam do eis, nec peribunt 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in aeternum, neque rapiet eas quisquam de manu mea. Pater meus qui dedit mihi, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>maior omnibus est: &amp; nemo potest rapere de manu patris mei. Ego &amp; pater unum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sumus. Huc pertinet illud S. Pauli tripudium ac celeusma. Quis nos separabit a di 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lectione dei: num afflictio : num angustia: num persecutio? num fames: num 
          nu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ditas? num periculum? num gladius? Quemadmodum scriptum est, Propter te 
          <lb ed="#Z" n="46"/>morti tradimur tota die: habiti sumus uelut oues destinatae mactationi. Verum in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>his omnibus superamus per eum qui dilexit nos. Nam mihi persuasum habeo quod 
          <lb ed="#Z" n="48"/>neque mors, neque uita, neque angeli, neque principatus, neque potestates, neque instantia, 
          <!--234.xml-->
          <pb ed="#Z" n="106-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>neque futura, neque altitudo, neque profunditas, neque ulla creatura alia, poterit nos 
          se<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>parare a dilectione dei, quae est in Christo Iesu domino nostro.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1796">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Sentiunt sane in tribulationibus suis sancti dolores &amp; incommoda multa, sed 
          <lb ed="#Z" n="4"/>in ipsis incommodis interim habent multo plura commoda: ergo imminuuntur in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>uno quidem, at augentur in altero, ut ipsa crux non sit perditio, sed exercitatio &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>salubris medicina. Vbi reuocandam iterum existimo in animum uere auream S. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Pauli sententiam, In omnibus premimur, at non anxij reddimur: laboramus, at non  
          <lb ed="#Z" n="8"/>destituimur : persecutionem patimur, at non in ea deserimur: deiicimur, at non 
          pe<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rimus, Amittunt ergo fideles in hoc saeculo facultates istas suas terrenas, sed 
          nun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>quid ideo amittunt fidem : nunquid pietatem : nunquid interioris hominis 
          bona<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>quae uerae sunt apud deum diuitiae: Clamat apostolus, Est quaestus magnus pietas 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cum animo sua sorte contento. Nihil enim intulimus in mundum, uidelicet nec 
          <lb ed="#Z" n="13"/>efferre quicquam possumus: sed habentes alimenta, &amp; quibus tegamur, his contenti 
          <lb ed="#Z" n="14"/>erimus. Et certe bonus dominus qui coelum &amp; terram, &amp; omnia quae in eis sunt con 
          <lb ed="#Z" n="15"/>didit propter hominem, qui pullos coruorum pascit, nequaquam animam enecabit 
          <lb ed="#Z" n="16"/>iusti inedia aut fame, Praeterea non amittit thesaurum suum in hoc saeculo, qui eo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>modo thesaurizat quo praecepit dominus, apud quem sciunt sibi repositum esse di- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tissimum thesaurum quicunque spoliantur facultatibus suis terrenis propter dmim,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Sed &amp; lob insignis ille dei seruus clamat, &amp;dicit, Nudus exij de utero matris meaes,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>nudus in terram reuertar. Dijs dedit, dominus abstulit, sicut domino placuit ita factum  
          <lb ed="#Z" n="21"/>est Sit nomen domini benedictum. Adijnciendum his abnegatione ueritatis &amp; fuga 
          <lb ed="#Z" n="22"/>afflictionum minime retineri opes &amp; tranquillitatem, sed amitti magis, imo infames 
          <lb ed="#Z" n="23"/>nos reddi apud omnes omnium saeculorum bonos homines. Videmus enim eos qui 
          <lb ed="#Z" n="24"/>noluerunt fortunas suas periclitari propter Christum &amp; ueritatem eius, sed elegerunt 
          <lb ed="#Z" n="25"/>magis dissimulatione uel abnegatione ueri res suas uel retinere uel augere, 
          reti<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>nuisse infamiam foedissimam, auxisseque tormenta horribiliter excruciantia conscien 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tiam, ac amisisse nihilo minus opes, non iam in nomine Christi, sed in nomine 
          dia<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>boli. Qui uero unquam coniecerunt &amp; se &amp; omnes fortunas suas in discrime, &amp; con 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tempserunt fortiter omnia pericula, semper suauem &amp; iucundam in animis suis con 
          <lb ed="#Z" n="30"/>solationem senserunt. Cum apostolo enim clamant, Didicimus in ijs in quibus su 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mus esse contenti: nouimus &amp; humiles esse : nouimus &amp; excellere: ubique &amp; in om 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nibus instituti sumus, &amp; saturari &amp; esurire, &amp; abundare, &amp; penuriam pati. Omnia 
          <lb ed="#Z" n="33"/>possumus per Christum, qui nos corroborat. Sciunt eundem apostolum dixisse, 
          Dire<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ptionem facultatum uestrarum cum gaudio accepistis, scientes uos habere potiorem sub  
          <lb ed="#Z" n="35"/>stantiam in coelis, ac permanentem. Nam &amp; in euangelio dixit dijns, Amen dico uo- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>bis, nullus est qui reliquit domum, aut fratres, aut sorores, aut patrem, aut matrem, aut 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uxorem, aut liberos, aut agros mea causa &amp; euangelij, quin recipiet centupla nunc  
          <lb ed="#Z" n="38"/>in tempore hoc cum persecutionibus, ac in saeculo uenturo uitam aeternam. Mar. Io. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>cap. Ita quidem opprimuntur seruitute sancti, pij, &amp; fideles in hoc saeculo: sed 
          no<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>runt ipsum quoque dmim prius factum esse seruum propter homines, adeoque seruos 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in mundo, per Christum factos esse liberos, adeoque per seruitutem terrenam adi- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tum sterni ad libertatem coelestem. Eijciuntur fidees in exilium. Caeterum dicebat 
          <lb ed="#Z" n="43"/>prophanus ille, Omne solum forti patria. Certe ubicunque sumus in hoc saeculo,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>in exilio sumus. Pater noster in coelis est, patria ergo coelum est. Cum ergo 
          mo<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>rimur, ex exilio liberamur, &amp; imponimur patriae coelesti &amp; uere felici. Eodem mo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>do quos necat fame &amp; inedia tyrannus, eos ceu morbus aliquis innumeris 
          libe<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rat malis. Quos autem non necat fames, sed excruciat, docet parcius uiuere, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="48"/>productius ieiunare, Reuocant hic ueterum sanctorum exempla fideles esurientes,  
          <!--235.xml-->
          <pb ed="#Z" n="106-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>de quibus apostolus loquens. Oberrarunt, inquit, in ouillis &amp; caprinis pellibus, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>destituti, pressi, afflicti, quibus indignus erat mundus: in desertis errantes &amp; mon 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tibus, in speluncis &amp; cauernis terrae. Considerant item Christiani loge meliorem 
          <lb ed="#Z" n="4"/>fuisse sortem famescentis Lazari, inter linguas canum ulcera lambentium, 
          exce<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>dentis, quam crapula distenti epulonis sepulti &amp; demersi in inferos. Horrendum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quidem &amp; abominandum illud est, quod uis infertur at barbaris militibus non ma 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tronis tantum, sed uirginibus etiam nondum uiri potentibus. Verum consolatur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>nos illud maxime in scelere maximo, &amp; contumelia intolerabili, quod pudicitia 
          <lb ed="#Z" n="9"/>animi uirtus est. Si enim bonum animi est, plane non amittitur etiam corpore 
          op<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>presso: quemadmodum &amp; fides hominis non expugnata creditur, licet totum 
          cor<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>pus hominis comburatur. Et sane castitas propter corpus uiolatum non 
          perdi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur, quia ea sancte utendi perseuerat uoluntas, &amp; quantum in ipso est etiam facul 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tas. Neque enim eo corpus sanctum est, quod eius membra sunt integra, uel eo quod 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nullo contrectantur attactu : cum possint diuersis casibus etiam uulnerata uim per 
          <lb ed="#Z" n="15"/>peti: ac medici aliquando saluti opitulantes haec ibi faciant, quae horret aspectus,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Quocirca proposito animi permanente, per quod etiam corpus sanctificari 
          me<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ruit nec ipsi corpori aufert sanctitatem uiolentia libidinis alienae, quam seruat per 
          <lb ed="#Z" n="18"/>seuerantia continentiae suae. Interea dubium non est, iustissimum dominum 
          gra<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>uiter in beluas istas, &amp; natures monstra, qui tam nephanda audent, animaduersurum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e1946">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Confirmantur sancti tribulationibus diuexati exemplis sanctorum innume 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ris, ex quibus colligunt sibi noui obuenire nihil, cum deus ab initio seruos suos 
          <lb ed="#Z" n="22"/>&amp; ecclesiam sibi charissimam multis exercuerit tentationibus &amp; afflictionibus, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>Ac plurimum hic referre, &amp; ad consolandum afflictos animos conducere puto, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>in numerato tenere optima &amp; delectissima quidem exempla. Sunt ea priuata &amp; 
          <lb ed="#Z" n="25"/>publica plurima. Priuata sunt, ut multa ueterum transeam, patriarcharum 
          poste<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>riorum casus &amp; peregrinationes. Euocatur enim diuina uoce pater noster 
          Abra<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ham ex Vra Chaldaeorum in terram Palestinorum, ex qua rursus fame eijcitur 
          <lb ed="#Z" n="28"/>in Aegyptum, ubi iterum difficillimam experitur fortunam, Reuersus autem in 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Palestinam, nunquam non habet ad ultimum usque diem uitae suae quod animum  
          <lb ed="#Z" n="30"/>conturbet atque affligat. Isaacum quoque fames excruciat, quemadmodum et dome 
          <lb ed="#Z" n="31"/>stica infortunia eundem perpetuo excruciarunt. Iacobum a domino lsraelem co 
          <lb ed="#Z" n="32"/>gnominatum, si quis aerumnosissimum hominem appellet, nihil peccauerit. Nam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>in ipso matris utero, necdum editus in lucem, certamen init cum fratre suo Esau: 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cuius manus parricidales uix euasit adolescens, dum in Syriam usque exul 
          profu<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>git. Vbi iterum taquam in exquisitissima afflictionum palestra seu officina 
          exer<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>citatur. Dum redit in patriam, malis &amp; periculis maximis inuoluitur. Liberorum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>scelera insanda optimum senem tantum non enecant. In senectute, fame pressus,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>descendit in Aegyptum, ubi in uera fide et patientia sanctum deo tradit spiritum. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>De Mose maximo &amp; fidelissimo dei seruo testatur scriptura, quod in aula regis 
          e<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ducatus quidem, sed grandior factus, renuit uocari filius filiae Pharaonis, potius 
          <lb ed="#Z" n="41"/>eligens simul affici malis cum populo dei, quam temporarijs peccati commodis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>frui, maiores arbitratus diuitias probrum Christi, quam Aegyptiorum thesauros. 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Idem grauissimam sustinuit persecutionem, primum quidem a Pharaone &amp; prin 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cipibus eius, deinde a domesticis suis et suo populo, quem eduxerat ex 
          Aegypto<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>Dauid quoque unctus domini, diu Saulis furorem fugit, regnum adeptus 
          difficilli<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>mis bellis grauissime oppressus laborauit, tandem post multos labores exantlatos 
          <lb ed="#Z" n="47"/>a filio exutus regno, multis simul malis immergitur, rursus tamen restituitur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e2010">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> In nouo testamento excellentissima exempla sunt ipse dominus &amp; saluator 
          <!--236.xml-->
          <pb ed="#Z" n="107-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>noster Christus, &amp; singularis apostolus eius Pauluus. Dominus ab ipsis incunabu 
          <lb ed="#Z" n="2"/>lis coactus est tyrannorum fugere insidias &amp; parriticidales manus, innumera 
          quo<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>que mala in uita sua passus, postremo crucifigit innter latrones. Et Paulus de 
          seip<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>so loquens, Si qui alij sunt ministri Christi, inquit, , excellentius sum ego, in 
          labo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ribus copiosius, in uerberibus supra modum, in caarceribus abundantius, in mor 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tibus frequenter. A ludaeis quinquies quadragenaas plagas una minus accepi, ter 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uirgis caesus fui, semel fui lapidatus, ter naufragiunm feci, noctem ac diem in 
          pro<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>fundo egi, in itineribus saepe, in periculis fluminunm, periculis latronum, periculis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ex genere, periculis ex gentibus, periculis in ciuitaate, periculis in deserto, 
          pericu<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>lis in mari, periculis inter falsos fratres, in labore &amp; molestia, in uigilijs saepe, in fa 
          <lb ed="#Z" n="11"/>me &amp; siti, in ieiunijs saepe, in frigore &amp; nuditate, ppraeter ea quae extrinsecus acci- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dunt, incumbens mihi cura quotidiana omnium eecclesiarum. Haec inquam 
          pri<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>uata sunt exempla.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e2048">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Publicum autem exemplum est ecclesia lsraelilitica afflicta in Aegypto, 
          diue<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>xata multis malis sub iudicibus &amp; regibus, adde : &amp; abducta in captiuitatem ab 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Assyrijs &amp; Babylonijs. Eadem restituta per dei graatiam, uariam &amp; difficilem ex- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>peritur fortunam, idque sub regno Persarum Graeecorum &amp; Romanorum. Quid 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uero dicam de ecclesia apostolica Christi, quae ab itipsis incunabulis crucem exper 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ta, in ipsis afflictionibus floruit quam felicissime, &amp; laborat in ijsdem grauiter, uel 
          <lb ed="#Z" n="20"/>hodie adhuc. Commemorant historiae persecutionnes decem, quibus ecclesia Chri 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sti ad imperium Constantini magni usque, ab 8. Neeronis anno, concussa, per 318.  
          <lb ed="#Z" n="22"/>annos grauissime laborauit, concessis tamen nonnnunquam interuallis quibusdam, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>satis quidem accisis, quibus respiraret ecclesia. Prrimus primam in Christianos 
          mo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>uit persecutionem fera illa bellua &amp; monstrum libbidinis Nero, in qua etiam 
          cla<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>rissimos Christi apostolos Petrum &amp; Paulum cecicidisse serunt. Secundam 
          excita<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>uit E. Domicianus, qui &amp; Ioannem apostolum reelegauit in Pathmon. Tertius a 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Nerone grauia edidit in Christianos edicta Traiaanus, sub quo in signis Christi 
          <lb ed="#Z" n="28"/>martyr &amp; doctor lgnatius, una cum alijs multis prraeclaris Christi seruis, 
          dilanian<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>dus bestijs obiicitur crudelissime. Quartam in eccclesiam persecutionem 
          commo<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>uit per totam Galliam &amp; Asiam Verus lmperatorr, in qua beatus Polycarpus igni 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uiuus comburitur, sanctus autem Irenaeus Lugdunnensis episcopus gladio 
          obtrun<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>catur. In quinta ecclesiae persecutione Septimius SSeuerus per diuersas prouincias 
          <lb ed="#Z" n="33"/>quam plurimos laurea martyrij coronat, inter quuos numeratur &amp; pater 
          Orige<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nis Leonidas. lulius Maximinus sextus a Neronne tyrannidem exercuit in 
          eccle<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>siam: in ea persecutione prae alijs petiti sunt ecclesisiarum doctores atque ministri. 
          In<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>terierunt in ea strage inter innumeros excellentissssimos uiros Pamphilus &amp; 
          Ma<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ximus, par clarissimorum luminum. Porro septimuus a Nerone feralia dispersit 
          edi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>cta Decius lmperator: sub quo &amp; S. Laurentius eecclesiae diaconus ferrea in crate 
          <lb ed="#Z" n="39"/>tostus est, &amp; Apollonia uirgo laudatissima in extrructum insilijt rogum. Nihilo 
          mi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tior omnibus illis erat Licinius Valerianus octauuam inferens ecclesiae persecutio 
          <lb ed="#Z" n="41"/>nem. Sustulit ea multas Christianorum myriades, o &amp; praesertim famosissimos in to 
          <lb ed="#Z" n="42"/>to orbe doctores. S. Cornelium &amp; Cyprianum. Ceeterum Val. Aurelianus nonam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>in ecclesiam persecutionem decreuit magis quam sitit exequutus. Fulmen enim ante 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ipsum magno pauore circumstantium ruit, ac noon multo post in itinere caesus, sae 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uire desijt. At horribili hoc exemplo nihil commootus C. Aur. Val. Diocletianus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>item Maximianus, Maxentius, &amp; M. lulius Licinnius decimam commouerunt in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ecclesiam Christi persecutionem, quae cum decenm durasset annos continuos, 
          in<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>numerabilem Christianorum hominum turbam i in toto orbe sustulit. Pingit illam  
          <!--237.xml-->
          <pb ed="#Z" n="107-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>graphice Eusebius Caesariensis, utpote multorum agonum certaminumque quae 
          <lb ed="#Z" n="2"/>narrat spectator, &amp; pingit quidem in S. lib. Historiae ecclesiasticae. Caesi sunt in illa  
          <lb ed="#Z" n="3"/>laniena primi ecclesiae nostrae Tigurinae apostoli laudatissimi, martyres Christi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>praeconesque euangelici, beatus Felix, &amp; soror eius germana S, Regula. Post illas 
          <lb ed="#Z" n="5"/>persecutiones decem insequutae sunt multo plures &amp; atrociores excitatae a 
          regi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>bus, insuper &amp; a barbaris hominibus in diuersis partibus mundi, insequuta sunt 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sanguinolenta fagra Saracenorum, Tartarorum, Turcarum denique : praeterea 
          in<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>festarunt ecclesiam dei horribiliter pseudopontifices, qui exterorum 
          domestico<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rumque armis plus hauserunt Christianissanguinis quam ulla uox humana 
          expli<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>care possit. Nihil ergo noui nobis hodie obuenit, qui in ecclesia Christi uarias 
          su<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>stinemus persecutiones &amp; afffictiones, confirmamur exemplis ueteribus &amp; 
          no<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>uis ijsque efficacissimis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e2158">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Huc accedit quod prophetae apostolique &amp; horum rex &amp; dominus Iesus Chri- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>stus ista pericula, illas calamitates &amp; persecutiones praedixit omnes, nimirum ut 
          <lb ed="#Z" n="15"/>animos nostros in singulas horas contra mala ista obfirmaremus, ne inopinato casu 
          <lb ed="#Z" n="16"/>aut infortunio concussi a fide excideremus. Quia uos de mundo selegi, ait 
          domi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nus ad discipulos, ideo odit uos mundus. Mementote sermonis mei quem dixi 
          uo<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>bis, Non est seruus maior domino suo. Si me persequutisunt, &amp; uos persequentur. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Si sermonem meum seruauerunt, &amp; uestrum seruabunt: sed haec omnia facient 
          uo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bis propter nomen meum: quia non nouerunt eum qui me misit. Haec loquutus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sum uobis ne quid offendamini. Alienos a synagogis facient uos: imo ueniet tem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>pus, ut quisquis interficiat uos, uideatur cultum praestare deo,. Reliqua his 
          simi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>lia ex Prophetis &amp; apostolis non recitabo, quod paucis recitari non possint. 
          Deli<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>gat sibi quisque maxime euidentia &amp; perspicua testimonia quae ubique occurrunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e2188">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Et quamuis sancti non gaudent de interitu persecutorum, quos mallent con- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uerti &amp; seruari, quam puniri in praesenti saeculo &amp; in futuro aeternum 
          damnari<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>gaudent tamen cum uident dominum supplicium sumere de persecutoribus, hoc 
          <lb ed="#Z" n="28"/>potissimum nomine, quod uident pios curae esse deo. Colligunt item ex praesenti 
          <lb ed="#Z" n="29"/>dei uindicta contra impios parata, afflictiones sanctis ut salutares, ita impijs esse 
          <lb ed="#Z" n="30"/>perniciosas. Nam in direptione sua Iacerantur, &amp; dum ecclesiam uiuentis dei per 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sequuntur, ignem excitant in se inextinguibilem. Sic enim legis apud zachariam  
          <lb ed="#Z" n="32"/>de ecclesia sua loquentem dominum, Ecce ego pono Hierusalem ut sit calyx 
          so<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>poris omnibus circunquaque gentibus. Quin &amp; in luda erunt qui obsideant 
          Hie<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rusalem. Eritque illo die ut ponam Hierusalem ceu lapidem grauem omnibus 
          po<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>pulis : quicunque eum sustollere conantur, omnino Iacerabuntur 
          congregabun<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>turque contra eum omnes gentes terrae. Ad eundem modum dicit apud Ieremiam  
          <lb ed="#Z" n="37"/>dominus, loquens contra persequutores ecclesiae, Sume calicem uini furoris 
          hu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ius de manu tua, &amp; fac ex eo bibant omnes gentes ad quas ego te mitto: &amp; bibent  
          <lb ed="#Z" n="39"/>commotique insanient metu gladij quem in eos mittam. Ego enim incipio affligere 
          <lb ed="#Z" n="40"/>in urbe quae nomine meo appellatur, &amp; uos impune abiretis? Non impune 
          fere<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tis. Hoc nimirum illud est, ad quod alludens beatus Petrus dixit, Tempus est ut 
          <lb ed="#Z" n="42"/>iudicium dei a domo dei incipiat: quod si primum a nobis incipit, quis erit finis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>eorum qui non credunt euangelio? Recensui paulo ante haec decem ordine perse 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cutiones quos Romanorum lmperatores ecclesiae Christi intulerunt: sed testantur 
          <lb ed="#Z" n="45"/>historiae nullam non insigni aliqua calamitate esse repensam. Cui accedit quod 
          iu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>stissimus dominus post annos 342. (totidem enim anni numerantur ab ultimo 
          Ne<lb ed="#Z" n="47" break="no"/> ronis anno ad secundum usque annum Honorij &amp; Theodosij Caesarum) longe abun 
          <lb ed="#Z" n="48"/>dantius coepit Romae sanguinariae rependere. Nam intra annos 129. sexies capta 
          <!--238.xml-->
          <pb ed="#Z" n="108-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in manus deuenit Barbarorum. Nam anno 412. qui erat 2. Impp. Honorij &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Theod. Visigotthi duce Alarycho ceperunt quidem urbem &amp; diripuerunt, sed 
          cle<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>menter interim usi sunt uictoria. Deinde uero Vuandali duce Genserycho urbe 
          <lb ed="#Z" n="4"/>irruperunt crudelissime, auarissimeque diripuerunt. Post quos aduolantes Heruli,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Atthilani exercitus reliquiae, duce Odacre, urbem occuparunt regnumque sibi 
          usur<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>parunt, imperio Romano in occidente prorsus extincto atque sublato. Inde uero 
          <lb ed="#Z" n="7"/>exactis annis circiter 14. adest cum Ostrogotthis Theodorychus Veronensis, qui  
          <lb ed="#Z" n="8"/>caesis Herulis, urbe potitur, Restituitur uero haec demum, Bellisarij inclyti ducis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>opera &amp; fide, lustiniano principi orientali, sed eandem mox capit Totilas princeps 
          <lb ed="#Z" n="10"/>uotthicus, direptamque ferro &amp; igni uastat, publicis aedificijs dirutis, &amp; moenijs bo 
          <lb ed="#Z" n="11"/>na parte subuersis, adeoque tota Roma sic uastata, ut aliquot diebus nullum habue 
          <lb ed="#Z" n="12"/>rit inhabitatorem hominem. Incidit ea uastatio urbis in annum domini 548. Atque  
          <lb ed="#Z" n="13"/>ad hunc modum meritas poenas dependit uindici suae ecclesiae Christo Roma san 
          <lb ed="#Z" n="14"/>guinaria. Necdum retuli quae baec praeterea sustinuerit ab Hunis &amp; 
          Longobar<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>dis. Nam satis est indicasse quam misere cesserint Romae afflictiones illatae 
          eccle<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>siae, quae interim salua incolumis &amp; uictrix mansit, regnabitque cum Christo 
          prin<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cipe in saecula saeculorum. Ad eundem modum deleti sunt etiam maximis prius 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cladibus acceptis, uarijs difficilibusque casibus per totam fere terram exagitati 
          Sa<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>raceni. Sed &amp; Turcae suas quoque sentiunt calamitates quotidie, &amp; sentient olim 
          <lb ed="#Z" n="20"/>longe atrocissimas. lam &amp; pseudopontifices poculis ueneno temperatis sese 
          mu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tuo confecerunt, ijdem mirificis exagitantur terroribus. Nuspiam fere tuti in 
          ui<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ta sua, sed &amp; in corona amicorum suorum malis septi, semper &amp; aeternum miseri 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sunt. Quibus accedit quod felicissimi illorum foedis coputrescunt uoluptatibus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quo non est aliud mortis genus uel probrosius uel difficilius,. Qui his adhaerent &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>horum instinctu persequuntur ecclesiam Christi, uel in foedis &amp; ipsi uoluptatibus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>computrescunt, uel morbis Antiochicis &amp; Herodianis, lentaque sed graui morte 
          <lb ed="#Z" n="27"/>consumuntur, sed &amp; bellis sese atterunt &amp; conficiunt intestinis. lustus ergo est do 
          <lb ed="#Z" n="28"/>minus, &amp; aequa atque iusta sunt iudicia eius, qui amicorum suorum nunquam obli 
          <lb ed="#Z" n="29"/>uiscitur, rursus hostes suos &amp; suorum semper inuenit ac pro merito conficit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-hQxV69-d1e2311">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Haec cum ita habeant fratres, sustineamus quaeso patienter manum domini  
          <lb ed="#Z" n="31"/>dei nostri, quoties calamitatibus premimur tentamurque a domino deo nostro, sci- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>entes benignum dominum percutere ut sanet, conturbareque ut consoletur &amp; in  
          <lb ed="#Z" n="33"/>gaudia recipiat sempiterna. Hoc ut praestare possimus, qui alioqui sumus infirmi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>&amp; imbecilles, oremus patrem nostrum qui in coelis est per Iesum Christum 
          domi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>num nostrum, ne in tentationibus nostris desit nobis, sed dirigat nos in uia con- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>stantiae, pacis &amp; iustitiae. Proponat hic sibi quisque saluatoris &amp; magistri dominique  
          <lb ed="#Z" n="37"/>nostri exemplum, qui passionem suam auspicatur at precibus. Ascendens enim mon  
          <lb ed="#Z" n="38"/>tem oliuarum, patri supplicat, &amp; intentissima quidem mente supplicat. Idem 
          pre<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ces suas iterat, precandoque patrem urget: ita tamen, ut omnia eius uoluntati 
          subij<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ciat. Hoc ipsum faciamus &amp; nos, quo praesens auxilium patris nostri &amp; 
          consola<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tionem animorum experiamur efficacissimam, laudemusque bonitatem illius in sae 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cula saeculorum, Amen 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>