<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 10</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 10</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="161-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-f2KuHo"><!-- d3s10 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Hd1e106">Sermo 10</head>
        <head xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Hd1e109" type="question-title">De peccato et eius speciebus, nempe de peccato originali, actuali, 
      et de peccato in spiritum sanctum, certissimaque et iustissima peccatorum poena</head>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> De peccato &amp; eius speciebus, nempe de peccato originali, actuali, &amp; de peccato in spiritum 
          <lb ed="#Z" n="35"/>sanctum, certissimaque &amp; iustissima peccatorum poend. SERMO X. 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ESTAT ultimum, quod cum lege cohaerere diximus, Peccatum. De 
          <lb ed="#Z" n="37"/>quo ut legitime, religiose, orthodoxe, &amp; multo cum fructu omnium, ue 
          <lb ed="#Z" n="38"/>strum disserere queam, oremus supplices dominum, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Peccatum plerique pro errore accipiunt, quo uidelicet aberramus,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>non tantum a uero, aequo, iusto &amp; bono, sed etiam sequimur deteriora. Latini 
          uo<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cabulum hoc suum deriuant a pellicatu, quod uitium est corruptorum fornicatio 
          <lb ed="#Z" n="42"/>nis spiritu maritorum, praeferentium pellices legitimis uxoribus. Ac mire hoc 
          qui<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dem nostro negotio seruit. Nam fideles fide copulati sumus deo nostro tanquam  
          <lb ed="#Z" n="44"/>sponso, cui si praeferamus alios deos, aut his seruiamus etiam, aut si ueris bonis 
          prae<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>teritis sequamur umbratilia bona, uanas spes, &amp; mundi perniciosas uoluptates,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>peccamus reuera, Peccatum autem fere a delicto discriminant. Delictum enim ap¬ 
          <!--346.xml-->
          <pb ed="#Z" n="162-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pellant, cum non fit, quod fieri debebat : peccatum, cum fit, quod fieri non debebat,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>S. Hieronymus uidetur delictum accepisse pro primo lapsu ad peccandum. S. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Augustinus, Peccatum, inquit a sciente, Delictum ab ignorante fit. Ego uideo 
          uo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>cabula illa alicubi confundi, alterumque usurpari pro altero, alicubi errorem ac 
          de<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>lictum mitius esse uocabulum, peccatum uero grauius, crimen uero, scelus, 
          defe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ctionem &amp; impietatem multo grauissimum. Etenim &amp; S. Augustinus, Neque quia 
          <lb ed="#Z" n="7"/>peccatum est omne crimen, inquit, ideo crimen est etiam omne peccatum. Itaque 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sanctorum hominum uitam quam diu in hac morte uiuitur, inueniri posse dicimus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sine crimine : peccatum autem si dixerimus quia non habemus, ut ait S. apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>nosmetipsos seducimus, &amp; ueritas in nobis non est. Apud Hebraeos uarijs 
          uoci<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>bus effertur peccatum, significantibus prauitatem &amp; peruersitatem, delictum, erro 
          <lb ed="#Z" n="12"/>rem, defectum, infirmitatem, uitium, ignorantiam &amp; praeuaricationem, siue 
          trans<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>gressionem. Nam praeuaricari, est discedere a recto, &amp; ab officio, non ingredi recta 
          <lb ed="#Z" n="14"/>uel transgredi regulam praescriptam a deo, Regula uero illa, lex est, ab Hebraeis 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ideo nuncupata Thora, deductio inquam, uel directorium. Nam dirigit hominem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>in uijs quae deo placent. Iccirco Graece appellatur peccatum anquiae &amp;&amp; aaanogiae. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Rursus significat Hebraeis peccatum auersionem, nimirum a bono ad malum: item  
          <lb ed="#Z" n="18"/>defectionem, ueluti cum te eius subtrahis imperio cui obnoxius es ac seruis: deni 
          <lb ed="#Z" n="19"/>que &amp; reatum siue crimen, quo nosipsos poenae subdimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e189">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Certe S. Augustinus multum operae impendit, ut proprie definiret Peccatum.  
          <lb ed="#Z" n="21"/>De Consensu euangelistarum lib. 2. Peccatum, inquit, est legis transgressio. Ad 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Simplicianum lib. 5. Peccatum est inordinatio &amp; hominis peruersitas, id est a 
          prae<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>stantiore conditore auersio, &amp; ad condita inferiora conuersio. De fide contra 
          Ma<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nichaeos cap. 8. Peccare quid aliud est, inquit, nisi in ueritatis preceptis, uel in ipsa 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ueritate errare? Et contra Faustum Manichaeum lib. 22. cap. 27. Peccatum est 
          fa<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ctum, uel dictum, uel concupitum aliquid, contra legem dei. Idem de duabus ani 
          <lb ed="#Z" n="27"/>mabus contra Manichaeos cap. 11. dicit, Peccatum est uoluntas retinendi uel 
          con<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>sequendi quod iustitia uetat, &amp; non liberum est abstinere. Et Retractat. lib. 5. cap.  
          <lb ed="#Z" n="29"/>15. Voluntas illa est, ait, animi motus, cogente nullo, ad aliquid uel non amittendum 
          <lb ed="#Z" n="30"/>uel adipiscendum. Quas finitiones omnes ut non prorsus repudio, ita hanc ex- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>pendendam propono, Peccatum est corruptio natiua hominis, &amp; quae ex ea exi- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>stit actio, legi dei repugnans, huius iram, mortem inquam, &amp; supplicta uaria 
          no<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>bis concilians. Audis hanc peccati descriptionem suis constare partibus. Audis 
          <lb ed="#Z" n="34"/>corruptionem natiuam: iuxta quam non competit haec definitio peccato 
          primo<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>rum parentum, in quibus nulla fuit natiua corruptio. De quo suo loco. Audis 
          a<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ctionem quae ex illa existit, pugnantem cum lege dei. Audis peccatum nobis dei 
          <lb ed="#Z" n="37"/>iram conciliare, hoc est, mortem &amp; supplicia uaria ore dei peccato intentata. De 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quibus consequenter &amp; ordine, quantum dederit dominus, dicemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e234">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Videtur autem haec dissertatio commodissime sumere initium a peccati origi  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ne, caussa &amp; authore. Mali uel peccati originem, deriuant alij ex fato stellarum, dicen 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tes, Peccaui, quia infausto sum sydere natus. Alij dum peccant, &amp; propter peccatum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>obiurgantur, respondent, Non ego sed diabolus in culpa est quod hoc admisi faci 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nus. Aliquando dimissis omnibus excusationibus, directa in deum homines 
          cul<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>pam coniicientes, ait, Deus ita uoluit. Nam si noluisset, non peccassem. Alius,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Cum deus, inquit, prohibere potuisset, nec tamen prohibuit, ipse peccati mei 
          au<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>thor est. Caeterum nouum non est hominibus blasphemam acuere linguam contra 
          <lb ed="#Z" n="47"/>omnium dominum. Primi enim parentes nostri dum peccassent, &amp; peccati comissi accu 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sarentur a deo, a seipsis comissum scelus transferunt in alios, nec ingenue ueritatum 
          <!--347.xml-->
          <pb ed="#Z" n="162-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>confitentur. Ea est hominum malitia abominabilis. Adam enim ueluti ex 
          aduer<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>so responsans deo, criminis sui culpam non tan in uxorem sibi copulatam a deo,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quam in ipsum deum regerit, Mulier, inquit, illa quam tu dedisti mihi sociam, 
          de<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>dit mihi pomum, &amp; comedi. Quasi dixisset, Nisi illam mihi coniunxisses, non pec 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cassem. At non coniunxerat ei coniugem dominus ut esset occasio mali, sed ut uiro 
          <lb ed="#Z" n="6"/>melius esset. Porro mulier simpliciter malum imputat diabolo, dicens, Serpens 
          se<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>duxit me, &amp; comedi. En haec sunt corruptissima nec non falsissima de origine pec 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cati iudicia, impia &amp; detestanda, quibus grauiter offenditur dei iustitia &amp; ueritas. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Nam ne ipsa quidem natura hominis caussa est peccati. Deus enim qui omnia, ip 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sam etiam naturam hominis creauit, bonam omnino creauit, ac erant omnia quae 
          <lb ed="#Z" n="11"/>condiderat ualde bona. lccirco erat &amp; hominis natura bona. Aduentitia qualitas 
          <lb ed="#Z" n="12"/>est, quae accidit homini in lapsu aut post lapsum, non substantialis proprietas,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>mox ab initio talis qualis nunc est indita. Nunc quidem cum in peccato a 
          pecca<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>toribus nascimur, peccatum naturalis est hominum proprietas. Scribit enim S. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Augustinus de fide contra Manichaeos cap. 9. Sed etsi quos naturaliter dicimus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>malos, propter originem ueteris peccati dicimus, in quo tota iam nostra 
          mortali<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tas nascitur. Atqui requirunt haec diligentiorem &amp; copiosiorem declarationem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e301">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Diabolum non unum esse peccati authorem, qui nobis quidem peccantibus,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ipse peccati culpam sustineat solus, nos immunes simus a crimine, id maxime 
          de<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>clarat, quod ille homini suadere &amp; malum ingerere potest, cogere autem non 
          po<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>test. Deus enim suo diabolum imperio premit, ut non possit quod uelit. Sed hoc 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tantum, quod &amp; quantum deus permittit: imo ne in foedissimos quosque porcos 
          <lb ed="#Z" n="23"/>imperium habet, nedum in nobilissimas hominum animas. Habet sane suadendi 
          <lb ed="#Z" n="24"/>astutiam &amp; maximas uires: at fortior est deus, qui &amp; ipse nunquam cessat homini 
          <lb ed="#Z" n="25"/>suggerere bonum. Nec plus permittit sathanae, quam prosit homini. Id uidere 
          li<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cet in exemplo sanctissimi uiri lob: denique in exemplo Pauli 2. Cor. 12. &amp; in uerbis 
          <lb ed="#Z" n="27"/>eiusdem dicentis, Fidelis est deus, qui non sinet uos tentari supra id quod potestis,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Ergo uani sunt qui culpam scelerum in humeros exonerant diaboli.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e328">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Porro si reges illos qui fatum peccatis obtendunt, quid sit fatum ? 
          responde<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bunt, uel seriem connexam per aeternitatem se inuicem tenentem, ac catenam quan 
          <lb ed="#Z" n="31"/>dam &amp; necessitatem perpetuam consiliorum operumque secundum consilia dei: 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uel ipsas stellas malas. Si roges iterum quis fecerit stellas? non habent quod respon 
          <lb ed="#Z" n="33"/>deant, nisi Deus: restat ergo ut deo rursum malum suum impingant. At fatum tale 
          <lb ed="#Z" n="34"/>non asseruerunt uel saniores philosophi omnes, nedum Christiani. Praeterea qui 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ex nostris, id est ex ijs, qui Christiani uideri uolebant, fatum seu constellationem 
          <lb ed="#Z" n="36"/>asseruerunt, huiusmodi fuerunt, ut pigeat authorum. Bardesanes fato ascripsit con 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uersationes hominum. Priscillianistae uero, in Toletano concilio primo damnati,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>docuerunt hominem stellis fatalibus alligatum, ipsum corpus habere secundum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>duodecim signa coeli compositum, constituentes arietem in capite, taurum in cer 
          <lb ed="#Z" n="40"/>uice : &amp; sic consequenter. S. Augustinus in opusculo Octoginta trium quaestio¬  
          <lb ed="#Z" n="41"/>num, quaest. 45. grauiter confutans fatum stellarum, inter alia, Conceptus, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>geminorum, quoniam uno concubitu efficitur, attestantibus Medicis, quorum di 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sciplina multo est certior atque manifestior disciplina astrologorum, tam paruo 
          pun<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cto temporis contingit, ut in duas minutas minutarum non tendatur. Vnde ergo 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in geminis tanta diuersitas actionum &amp; euentuum &amp; uoluntatum, quos necesse 
          <lb ed="#Z" n="46"/>est eandem constellationem conceptionalem habere, &amp; amborum unam 
          constel<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>lationem dare mathematicos tanquam unius hominis? His <name xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Nd1e372" ref="#Augustine">S. Augustini</name> uerbis 
          <lb ed="#Z" n="48"/>lux quaedam affulgebit si adhibueris exemplum Esau &amp; Iacobi. Idem Augustinus 
          <!--348.xml-->
          <pb ed="#Z" n="163-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>contra duas Pelagianorum epistolas ad Bonifac. lib. 2. cap. 6. Fatum, inquit, qui  
          <lb ed="#Z" n="2"/>affirmant, de syderum positone, ad tempus quo concipitur quisque uel nascitur. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quas constellationes uocant, non solum actus &amp; euenta, uerum etiam ipsas 
          no<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>stras uoluntates pendere contendunt. Dei uero gratia non solum omnia sydera, 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; omnes coelos, uerum etiam omnes angelos supergreditur. Deinde fati 
          asserto<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>res &amp; bona &amp; mala hominum fato tribuunt. Deus autem in malis hominum meri 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ta eorum debita retributione persequitur : bona uero per indebitam gratiam 
          mi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>sericordi uoluntate largitur : utrumque faciens non per stellarum temporale 
          con<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>sortium, sed per suae seueritatis &amp; bonitatis aeternum altumque consilium. Neutrum  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ergo pertinere uidemus ad fatum. Concluduntur haec uerbo domini per Ieremiam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>in hanc sententiam pronunciato. Haec dicit dominus, iuxta uias gentium nolite 
          <lb ed="#Z" n="12"/>discere, &amp; a signis coeli nolite metuere, quae timent gentes: quia leges populorum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uanae sunt. Ergo quod sydus Saturni inclemens &amp; asperum, uel crudele, Veneris 
          <lb ed="#Z" n="14"/>benignum &amp; mite ab astrologis appellatur, uanitas est uanitatum. Non enim astra 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ullam habent uim, uel benefaciendi, uel malefaciendi. Proinde culpa peccatorum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nequaquam illis imputari debet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e417">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Restat demonstrandum, ne deum quidem esse caussam peccati, uel authorem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mali. Deus, inquiunt isti, ita uoluit. Si enim noluisset, non peccassem. Quis enim  
          <lb ed="#Z" n="19"/>eius potentiae resistat: Item cum probibere potuisset, nec tame prohibuit, ipse 
          uti<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>que author est peccati. Quasi uero hominum calumnias &amp; sophismata non agno 
          <lb ed="#Z" n="21"/>scamus. Quis oro ignorat deum non absoluta potentia, sed ex pacto &amp; lege 
          con<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dicta, nobiscum agere, per media inquam commoda &amp; ordine legitimo? Posset sa 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ne deus per absolutam suam potentiam prohibere malum: caeterum non potest nec 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uult interim, uel creaturam suam &amp; ordinem iustum corrumpere, atque turbare. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Agit ergo cum homine humano more : proponit ei leges, proponit praemia &amp; sup 
          <lb ed="#Z" n="26"/>plicia: iubet amplecti bonum, refugere malum: ad quam rem conficiendam nec 
          <lb ed="#Z" n="27"/>gratiam suam negat, sine qua nihil possumus: nec diligentiam &amp; laborem nostrum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>aspernatur. Hic si cesset homo, negligentia &amp; peccatum ipsi homini ascribitur, non  
          <lb ed="#Z" n="29"/>deo, licet hic prohibere potentia sua potuisset, nec tamen prohibuit: quia prohibe 
          <lb ed="#Z" n="30"/>re non debuit, ne turbaret ordinem, &amp; suum opus destrueret. Proinde deus non  
          <lb ed="#Z" n="31"/>est author mali, uel peccati. De qua re subiungemus modo clara aliquot scripture 
          <lb ed="#Z" n="32"/>testimonia: deinde uero respondebimus ad obiectiones uarias: simul autem origi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nem &amp; fontem peccati aperiemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e457">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Testimonia docentia deum non esse authorem mali siue peccati, plurima sunt,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>sed in ijs insigne est illud, quod deus natura bonus esse dicitur: &amp; omnia quae con  
          <lb ed="#Z" n="36"/>didi ualde bona dicuntur. Vnde Sapiens ille dixit, Deus mortem non fecit, nec  
          <lb ed="#Z" n="37"/>delectatur uiuorum interitu. Creauit enim ut essent omnia: &amp; initia mundi saluti  
          <lb ed="#Z" n="38"/>fera sunt, nec inest in eis medicamentum perniciosum: nec orci regnum in terra,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>quippe iustitia immortalis est. Impij uero manibus ac uerbis accersiuerunt illam  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ac contabuerunt. Et reliqua quae extant Sapienties 1. cap. pulcherrimeque congruunt 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cum primis capitibus excellentissimi prophetarum Mosis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e478">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Psalm. 5. dicit Dauid, Quoniam non deus uolens iniquitatem tu es: non habi 
          <lb ed="#Z" n="43"/>tabit tecum malitia: neque permanebunt iniusti ante oculos tuos. Odisti omnes qui 
          <lb ed="#Z" n="44"/>operantur iniquitatem : perdes eos qui loquuntur mendacium : uirum sanguinum 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; dolosum abominatur dominus. En nihil fingas alienius ab ingenio dei, quam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>malum atque peccatum. Cuius generis plura legas &amp; Iob cap. 34.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e492">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Ecclesiastici 7. dicit Sapiens, Deus hominem probum condidit, ipsi autem quae 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sierunt adinuentiones multas. Ideoque apostolus Paulus ad Roman. 5. cap. deriuat 
          <!--349.xml-->
          <pb ed="#Z" n="163-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>peccatum, damnationem &amp; mortem non a deo, sed ab Adamo, a deo autem per 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Christum gratiam, condonationem &amp; uitam. lllustrior est is Pauli locus quam co 
          <lb ed="#Z" n="3"/>piosioribus declarari debeat: inspiciatur modo &amp; expendatur diligentius a 
          lecto<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ribus &amp; auditoribus. RECITA, Quemadmodum per unum hominem peccatum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>in mundum introijt, &amp; per peccatum mors. Et reliqua. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e516">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Idem ad Romanos 7. clare ostendit legem esse sanctam, praeceptum bonum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; iustum, adeoque in deo &amp; eius uoluntate nullam haerere, aut ex lege, quae dei uo 
          <lb ed="#Z" n="8"/>luntas est, existere uel exoriri, peccati labem. In nostra carne, inquit, malum latet,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>ex nobis erumpit enasciturque malum. Noui, inquit, quod non habitet in me, id est 
          <lb ed="#Z" n="10"/>in carne mea, bonum, Reperiuntur in eo capite plurima, quae caussam hanc 
          no<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>stram pulchre illustrant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e533">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Idem apostolus ad Roman. 3. cap. Quod si iniustitia nostra, inquit, 
          commen<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>dat iustitiam dei, quid dicemus, Num iniustus est deus, qui inducit iram? (Hu¬  
          <lb ed="#Z" n="14"/>mano more loquor, id est hominum impiorum uerbis utor.) Absit. Nam 
          quomo<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>do iudicabit deus mundum? Etenim si ueritas dei per meum mendacium 
          excel<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>luit, in gloriam ipsius, quid posthac &amp; ego ueluti peccator iudicor? &amp;c. Certe si 
          <lb ed="#Z" n="17"/>deus peccati &amp; omnium malorum author esset, ac uellet tales esse sceleratos, qua 
          <lb ed="#Z" n="18"/>les sunt: quid oro iudicaret siue puniret illos tanquam transgressores, cum 
          pec<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cando fecerint uoluntatem eius?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e554">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Huc pertinet illud quoque beati Ioannis euangelistae &amp; apostoli testimonium, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in Canonica sua dicentis, Si quis diligit mundum, non est charitas patris in eo. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Quoniam omne quod est in mundo, ueluti concupiscentia carnis, &amp; concupiscen 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tia oculorum, &amp; fastus uitae, non est ex patre, sed ex mundo est. Et mundus transit,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; concupiscentia eius: qui autem facit uoluntatem dei, manet in aeternum. En li 
          <lb ed="#Z" n="25"/>beratur deus penitus a malo: malum, inquit non est ex patre, sed ex mundo. Et,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Qui facit uoluntatem dei, non facit quod uult deus, sed quod uult mundus. 
          Pu<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>gnant ergo inter se ex diametro, bonum &amp; malum, peccatum &amp; uoluntas dei. Haec  
          <lb ed="#Z" n="28"/>scripturarum testimonia, licet paucula, non impio sufficere putamus auditori.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e577">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Ex his uero concludimus, primum quidem catholicum illud dogma, quod ab  
          <lb ed="#Z" n="30"/>apostolorum temporibus semper multa cum diligentia contra impuram philoso 
          <lb ed="#Z" n="31"/>phiam (non totam interim damnamus: scimus aliquot eius partes opido utiles es 
          <lb ed="#Z" n="32"/>se pijs &amp; pietatis studijs) defensum est, deum non esse mali authorem uel caussam 
          <lb ed="#Z" n="33"/>peccati. Deinde ex ijsdem colligimus, originem mali siue peccati, ex ipso deriuari. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>homine, &amp; impulsore seu incentore sathana: ita tamen ut dicamus, hunc initio qui 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dem corruptum, corrupisse hominem, nihil tamen potuisse per se efficere, nisi sua 
          <lb ed="#Z" n="36"/>sponte in malum consensisset homo. Atque hic reuocandus est primus patris nostri 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Adae lapsus ob oculos, ut rectius de origine mali iudicemus. Condidit deus 
          pa<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>trem omnium nostrum Adamum ad imaginem &amp; similitudinem suam, hoc est con 
          <lb ed="#Z" n="39"/>didit ipsum optimum, integerrimum, sanctissimum, iustissimum &amp; immortalem,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>instruxitque ipsum donis &amp; facultatibus praestantissimis quibusque, ut ad 
          beatitudi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>nem ipsi in deo non deesset quicquam. De hac imagine paulo post plura dicemus 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ex Paulo. Polluit ergo intellectu plane diuino puro &amp; acutissimo. Voluntas ipsi 
          <lb ed="#Z" n="43"/>erat liberrima &amp; sanctissima. Facultates habebat faciendi bonum &amp; malum. Prae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>terea data est ipsi a deo lex, quae quid ageret aut quid fugeret ostenderet. Dicens 
          <lb ed="#Z" n="45"/>enim dominus, Ne comederis ex fructu scientiae ligni boni &amp; mali, postulauit 
          <lb ed="#Z" n="46"/>deus simpliciter obedientiam ac fidem, &amp; ut totus penderet a deo, idque totum, non 
          <lb ed="#Z" n="47"/>necessitate adactus, sed libere faceret. Nam &amp; Sapiens ille Ecclesiastici 15. cap. san 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cte &amp; uere scripsit, Deus ab initio creauit hominem, &amp; permisit eum in manu con 
          <!--350.xml-->
          <pb ed="#Z" n="164-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>silij sui. Adiecit mandata &amp; praecepta sua, Si uolueris, mandata seruabis, ipsaque te 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uicissim conseruabunt. Ergo dum serpens animum hominis tentaret, suaderetque 
          <lb ed="#Z" n="3"/>gustare de arbore prohibita, homo quid ei obiiceretur intellexit, nec ignorauit con 
          <lb ed="#Z" n="4"/>silium serpentis pugnare cum mandato domini. Non cogebat interim ipsum do¬  
          <lb ed="#Z" n="5"/>minus, non cogebat repugnantem sathanas in serpente. Dixerat enim deus, Ne 
          <lb ed="#Z" n="6"/>comederitis ex illa arbore, neque attigeritis, alioqui moriemini: ergo liberum &amp; in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>manu consilij sui erat edere, uel non edere. Imo declarauit ei dominus suam 
          sen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tentiam diserte praecipiens ne edat: &amp; periculo adiuncto retraxit ipsum ab esu di- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cens, Ne forte moriaris. Sathanas quoque ut non potuit, ita non adhibuit uim ullam 
          <lb ed="#Z" n="10"/>probabiliter autem suasit, tandem &amp; persuasit. Nam declinante uoluntate 
          mulie<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ris in uerbum diaboli, recessit mens eius a uerbo dei, reiectaque bona lege, malum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>opus ex peruersa uoluntate patrauit, denique maritum sponte sequentem traxit in 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mali consortium. Id quod scriptura hisce uerbis inculcat significantissime. Et 
          ui<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dit mulier quod bonum esset lignum ad uescendum, &amp; oculis desiderabile &amp; con 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cupiscibile ad contemplandum, tulit de fructu eius, &amp; comedit, dedit denique &amp; 
          ui<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ro suo secum, qui &amp; ipse comedit. En habes mali initium, diabolum, habes quid 
          <lb ed="#Z" n="17"/>commouerit mentem seu uoluntatem hominis, falsum uidelicet diaboli elogium,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>seu fructus arboris praeconium, adeoque merum mendacium, &amp; species delectabi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>lis arboris. Sponte autem faciunt homines quod faciunt, spe ducti excellentioris 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uitae sapientiaeque consequendae, quam promiserat mendaciter seductor. 
          Conclu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>dimus ergo peccatum oriri non ex deo odiente &amp; prohibente malum, sed ex dia 
          <lb ed="#Z" n="22"/>bolo primorumque hominum libera electione, &amp; deprauata, per mendacium 
          dia<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>boli &amp; falsam boni speciem, uoluntate. Ideo diabolus &amp; obsequens deprauataque  
          <lb ed="#Z" n="24"/>hominis uoluntas, caussa sunt peccati seu mali uerissima.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e680">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Porro malum hoc dimanauit ex primis nostris parentibus in omnem posteri 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tatem, ut peccatum uel hodie non aliunde quam ex nobisipsis, id est, ex corrupto 
          <lb ed="#Z" n="27"/>iudicio &amp; praua nostrae uoluntate, denique diaboli suggestione exoriatur. Nam ma 
          <lb ed="#Z" n="28"/>li radix ex prima illa corruptione in nobis est, &amp; progignit ex seipsa germen suae 
          <lb ed="#Z" n="29"/>conueniens naturae, putridum: quod sathanas nunc quoque sicuti ab initio rerum 
          <lb ed="#Z" n="30"/>suis artibus, dolis &amp; mendacijs, ueluti plantans prolicit, prouehit &amp; excolit: qui  
          <lb ed="#Z" n="31"/>frustra alioqui laborat, nisi formandos nos ei praebeamus. Quo uero in his minus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sit dubij, &amp; plus lucis, subiungemus confirmandi &amp; declarandi gratia duo 
          testi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>monia euidentissima, alterum quidem ex doctrina euangelica, alterum ex doctri 
          <lb ed="#Z" n="34"/>na apostolica. Dominus in euangelio dicit, Diabolus homicida erat ab initio, &amp; in 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ueritate non stetit: quia non est ueritas in eo. Cum loquitur mendacium, ex proprijs 
          <lb ed="#Z" n="36"/>loquitur: quia mendax est, atque eius rei(mendacij inquam) pater. Ex hisce domini uer 
          <lb ed="#Z" n="37"/>bis disertissimis intelligimus malum referendum esse ad ipsum diabolum, qui in 
          uerita<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>te &amp; bonitate conditus, in ueritate &amp; bonitate non perstitit, sed defecit a sua natura,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>in qua bonus erat conditus, &amp; desciuit sua culpa in naturam aliam, nempe malam, ac 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ex se sparsit omne malum (sicut modo patuit ex historia primorum parentum) in mun 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dum, nepe caedes &amp; mendacia (coprehenduntur aunt sub his omnia mala) quorum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>dicitur diserte pater, id est, caussa, author, fons &amp; origoinon quia conditus sit talis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>a deo, sed quia in ueritate non stetit. Proinde obiicientibus hic nobis, A qua sit 
          origi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ne profectus sathanas, an non &amp; ipse conditus a deo¬ Respodemus, deum condidisse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>omnes angelos, eos etiam qui postmodum facti sunt refugae seu cacodaemones : caeterum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ea de caussa malum non reffectitur in deum. Nam scimus deum ab initio omnes an 
          <lb ed="#Z" n="47"/>gelos creasse bonos. Omnia enim quae condidit erant bona. Praeterea dicitur 
          dae<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>mon in uero non stetisse, id est, defecisse a uero: a quo utique deficere non potuisset, 
          <!--351.xml-->
          <pb ed="#Z" n="164-v"/>
          <!--351.xml-->
          <pb ed="#Z" n="164-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nisi aliquando in ipso stetisset. Stabiliuit ergo omnes angelos deus in uero ab 
          ini<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tio, Requisiuit ab eis ueritatem, fidem seu fidelitatem &amp; officium debitum: quod prae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>stare si uoluissent, potuissent. Exciderunt autem perfide a fide &amp; peccarunt, ut Pe 
          <lb ed="#Z" n="4"/>trus apostolus testatur, contra dominum, ideoque culpa perfidiae &amp; omnis mali hae 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ret non in deo, sed in angelo refuga. Ex eo enim quo cecidit nulla est in ipso 
          ueri<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tas, nulla fides, nulla integritas, nullus dei timor, nulla lux aut bonitas. Vere itaque  
          <lb ed="#Z" n="7"/>dixit beatus Ioannes in Canonica sua, Qui committit peccatum, ex diabolo est,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>quoniam ab initio diabolus peccat. Est enim primus peccator &amp; peccatorum ori- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>go. Est in his omnibus illud quoque obseruabile quod a Petro &amp; Ioanne dicitur dae 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mon peccasse, Peccatum enim pugnat cum uoluntate dei: ergo deus noluit illum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>perire, unde cum perijt, sua non dei culpa perijt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e768">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Audiamus iam alterum testimonium de praua hominis uoluntate, uera utique  
          <lb ed="#Z" n="13"/>caussa peccati. S. Iacobus apostolus dicit, Nemo cum tentatur dicat se tentari a deo. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Nam deus ut malis tentari non potest, ita nec ipse quenquam tentat: imo unusquisque 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tentatur, dum a propria concupiscentia abstrahitur &amp; inescatur : deinde 
          concupiscen<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tia, posteaquam concepit, parit peccatum, peccatum uero perfectum, progignit mortem, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Clare satis opinor deum S. Iacobus omni culpa peccati liberat, totum illud ex nobis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>deriuat, ostendens interim genesim &amp; progressum peccati. Nec contradicit lacobus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>mox ab initio Mosi dicenti, Tentauit deus Abrahamum. Tentare enim in Mose 
          <lb ed="#Z" n="20"/>significat periculum facere &amp; experimentum capere. In praesenti uero tentare signi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ficat sollicitare aut pertrahere ad malum adeoque &amp; corrumpere. Deus ergo ut ma 
          <lb ed="#Z" n="22"/>lis, inquit, tentari non potest, id est, sicut deus natura bonus est &amp; incorruptus, ita 
          <lb ed="#Z" n="23"/>corrumpit, deprauat, &amp; malo immergit neminem. Alienum enim hoc est a natura 
          <lb ed="#Z" n="24"/>dei. Vnde ergo exoritur malum? Respondet beatus apostolus, &amp; ait, Imo 
          unus<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>quisque tentatur siue corrumpitur, &amp; in malum conijcitur, dum abstrahitur &amp; inesca 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tur at propria concupiscentia. En exoritur peccatum ex nostra concupiscentia, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>praeterea nostro, opere proprio absoluitur perficiturque. Ac singula quidem haec 
          <lb ed="#Z" n="28"/>sancti apostoli uerba sunt emphatica. Primum enim, Concupiscentiam nobis 
          pro<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>priam facit, quemadmodum &amp; de sathana dixit dominus, Cum mendacium loqui¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>tur diabolus, ex proprijs loquitur. Et quia concupiscentia nobis propria est, certe 
          <lb ed="#Z" n="31"/>peccatum quoque nobis proprium est. Concupiscentia enim abstrahit, abstrahit au 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tem a uero, iusto ac bono, nimirum ad falsum, iniustum &amp; malum. Eadem inescat,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>id est, falsa spe facta aut proposita, decipit: ut solent aucupes esca allicere aues in 
          re<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tia, &amp; deceptos capere &amp; iugulare. Quid oro poterat dici clarius. ? Concupiscentia 
          <lb ed="#Z" n="35"/>propria conijcimur in malum. Haec abstrahit a deo, &amp; haec inescat ac decipit. 
          Dein<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>de collocato peccati fundamento apertoque fonte, indicat peccati genesim, id est, or 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tum &amp; progressum, idque allusione festiua per allegoriam. Concupiscentia, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>illa nobis propria ceu matrix concipit in nobisipsis peccatum, ac idem mox progi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>gnit, cum uidelicet exit in opus, &amp; id quod concupiuimus cupide prosequimur, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; consecuto contra legem fruimur: quod protinus ipsa sequitur mors. Stipendium 
          <lb ed="#Z" n="41"/>enim peccati mors est. Demonstrauimus, opinor, his lucidissimis scripturarum 
          te<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>stimonijs clare satis, caussam peccati esse non deum ipsum, sed corruptam nostram  
          <lb ed="#Z" n="43"/>uoluntatem siue concupiscentiam ac diabolum, quippe qui illam agitat, excitat 
          <lb ed="#Z" n="44"/>atque infammat, utpote tentator &amp; hostis omnis boni totiusque generis humani.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e844">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Operaepretium fuerit aunt post ista audire quorundam contra haec obiectiones,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; quid secundum ueritatem ad ea responderi possit. Cum ex praua hominis uo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>luntate &amp; suggestione sathanica non ex ipsa dei natura peccatum deriuamus, 
          obii<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ciunt quidam, Deum condidisse Adamum, ergo &amp; peccatum, Respondemus peccatum 
          <!--352.xml-->
          <pb ed="#Z" n="165-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>esse eorruptionem bonae naturae a deo conditae, non creaturam a deo in homine aut 
          <lb ed="#Z" n="2"/>cum homine conditam. Bonum condidit deus hominem, qui relictus suo consilio, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>suasore sathana, bonitatem a deo conditam in se suo actu &amp; uoluntate sua praua 
          <lb ed="#Z" n="4"/>corrupit: ut iam peccatum proprium sit hominis, actio inquam praua contra legem 
          <lb ed="#Z" n="5"/>dei, non cretura ereata in homine dei, Regerunt An uero uoluntas &amp; facultas 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quae erant in Adamo aliunde quam ab ipso deo erant? Sane non aliunde. Aiunt,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Ergo &amp; peccatum est ex deo. Nego. Deus enim non dedit uoluntatem &amp; faculta 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tem operandi Adamo, ut malum faceret. Nam lege lata malum prohibuit. Ipse 
          er<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>go Adam uoluntatem &amp; facultatem acceptam a deo, male collocauit, male ipsis 
          <lb ed="#Z" n="10"/>utens. Accepit pecuniam filius prodigus a patre, non ut prodigeret luxuriose 
          ui<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>uendo, uerum ut haberet quantum satis esset necessitati. Proinde cum iste 
          pecu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>niam male collocat ac perit, sua, non patris culpa perit, tametsi pecuniam 
          accepe<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rit a patre. Praeterea habere facultatem faciendi bonum &amp; malum, quam a deo A- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>dam habebat, omni culpa &amp;uitio caret : perinde ut uenenum habere, gladium aut  
          <lb ed="#Z" n="15"/>sicam gerere. Ac habent haec uim &amp; commodandi &amp; incommodandi. Abusus 
          ui<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tio uertitur. Et qui tibi illa suppeditat, usum earum tibi relinquit. Quod si iustus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>est, ad uerum ea tibi usum, non ad abusum concedit. Quapropter cum illis 
          abute<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ris, culpa tibi abutenti non autem concedenti imputatur. Iam cum deus, qui 
          uo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>luntatem &amp; facultatem Adamo dedit, iustissimus sit, nimirum illas ad bonum non 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ad malum patrandum dedit : cur ergo iustissimo impingitur quod homini 
          pecca<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tori non impingitur? Concludimus ergo, quandoquidem affectus in Adamo per 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sensum commotus, &amp; a serpente instigatus suasit edere de pomo prohibito, cum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>interim intellectus adhuc teneret uerbum dei prohibentis edere, cumque ipsa eius 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uoluntas libera esset, ut in hanc uel in illam inclinare posset partem, in peiorem 
          au<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tem inclinauit, &amp; illud ipsum elegit ac uoluit quod prohibuit deus, profecto 
          pec<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>catum est hominis, proprie praeuaricantis, &amp; non legislatoris praeuaricationem 
          <lb ed="#Z" n="27"/>prohibentis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e919">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Hic rogant, Cur autem ita condidit deus hominem, ut uoluntate sua in malum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>quoque inclinare posset: quare non potius bonitatem naturae in eo confirmauit, ut  
          <lb ed="#Z" n="30"/>non posset cadere uel peccare? Respondet ad haec scriptura, &amp; dicit, Quis tu, ut ex  
          <lb ed="#Z" n="31"/>aduerso respondeas deo? Vae ei qui contendit cum factore suo. Vae qui dicit patri 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Quid generasc &amp; matri, Quid parturis? Nisi uero labilem condidisset hominem 
          <lb ed="#Z" n="33"/>deus, nulla fuisset laus operis siue uirtutis. Nam necessitate fuisset bonus. Quid 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quod labilem omnino oportebat condi hominem? Ita enim poscebat ipsum dei 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ingenium. Deus gloriam suam non dat ulli rei conditae. Adam homo erat, non 
          <lb ed="#Z" n="36"/>deus. Et ut deus benignus &amp; liberalis, sic etiam iustus est. Benefacit hominibus : sed 
          <lb ed="#Z" n="37"/>idem uult, ut homines agnoscant deum eiusque beneficia, obediant &amp; grati sint. 
          In<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>numera autem beneficia contulerat in Adamum, restabat ergo ut occasionem ipsi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>daret declarandae gratitudinis &amp; obedientiae seu subiectionis. Eam uero lege lata 
          <lb ed="#Z" n="40"/>obtulit. Videmus ergo hic deum non sanciuisse legem, ut impingeret homo &amp; ca 
          <lb ed="#Z" n="41"/>deret: sed magis ne impingeret. Lege enim quid fieri uelit, indicat. Indicat autem,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>quod nolit mortem &amp; interitum Adami: indicat quid agat, quo effugiat mortem, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>felix &amp; beatus sit. Vnde etiam facilis &amp; exposita erat lex, De arbore scientiae boni 
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; mali, inquit dominus, nequaquam comedes, alioqui morieris : de omni autem  
          <lb ed="#Z" n="45"/>ligno horti comedes alias. Hoc quid erat aliud quam si dixisset? Me respicies in 
          o<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>mnibus, mihi adhaerebis, mihi obedies, mihi te subijcies ac seruies: neque aliunde pe 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tes formulas boni &amp; mali quam ex me: atque ita te mihi gratum &amp; obsequentem ex 
          <lb ed="#Z" n="48"/>hibebis. An in his iniqui aliquid postulauit ab Adamo deus? Arborem uero ei 
          <!--353.xml-->
          <pb ed="#Z" n="165-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ostendit tanquam symbolum eius, quod lege lata iniunxerat, nempe obediendum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>esse domino soli, utpote sapienti &amp; benefico, optimo, maximo deo &amp; creatori suo. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Ac quid oro in his erat difficultatis aut obscuritatis? Nobiscum sentit S. 
          Augusti<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>nus qui libro de natura boni aduersus Manichaeos cap. 35. Ad hoc, inquit, 
          prohi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>buerat, ut ostenderet naturam animae rationalis, non in sua potestate, sed deo 
          sub<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ditam esse debere, &amp; ordinem suae salutis per obedientiam custodire, per inobedien 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tiam corrumpere. Hinc &amp; arborem quam tangi uetuit, sic appellauit 
          dignoscen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tiae boni &amp; mali: qui cum eam contra uetitum tetigisset, experiretur poenam 
          pec<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cati, &amp; eo modo dignosceret, quid interesset inter obedientiae bonum, &amp; inter ino 
          <lb ed="#Z" n="10"/>bedientiae malum. lam uero cum subrepsit serpens, &amp; homini alias formas boni &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>mali suggessit, legi dei ex diametro contrarias, homo autem eas recepit, perfide a 
          <lb ed="#Z" n="12"/>deo defecit, sua certe culpa inobediens interijt. Vnde iuste egit deus ubique &amp; sem 
          <lb ed="#Z" n="13"/>per, iniustissimus apparet homo &amp; ingratissimus utcunque rem aestimes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1001">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Caeterum cum labilem dicimus conditum hominem, id non ita intelligi 
          uolu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>mus, quasi uel tantillum infirmitatis in primo illo homine ante lapsum fuisse exi- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>stimemus. Nam ut modis omnibus absolutissimus, sic nullo modo ut peccaret aut 
          <lb ed="#Z" n="17"/>interiret creatus fuit. Nam deus qui unus est substantia, trinus personis, dixit, 
          Fa<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ciemus hominem in imagine nostra, secundum similitudinem nostram. Est autem  
          <lb ed="#Z" n="19"/>aelaem effigies &amp; imitamentum alterius. Demuth uero est ipsum exemplar a quo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>effigies deformatur. Proinde est in ipso deo exemplar, ad cuius imitationem 
          for<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>matur effigies uel similitudo. Porro nequit haec esse ipsum corpus. Nam deus 
          spi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ritus est, alienissimus a natura luti: necesse est ergo imaginem dei referre ad 
          spiri<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tualia, nimirum ad immortalitatem, ueritatem, iustitiam, &amp; sanctimoniam. Ita enim  
          <lb ed="#Z" n="24"/>scriptum reliquit beatissimus apostolus Paulus, Renouamini spiritu mentis, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>induite nouum hominem, qui iuxta deum conditus est in iustitia &amp; sanctitate ue 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ritatis. Proinde nihil ad absolutissimam perfectionem primo defuit homini: ut sic 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uel caeco appareat, hominem non ad mortem &amp; interitum esse creatum, sed ad 
          ui<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tam &amp; beatitudinem seu felicitatem plenam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1037">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Verum, inquiunt, praesciuit deus lapsum hominis, quem si uoluisset, 
          impedi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>re potuisset: iam cum non impediuit, dei culpa Adam peccauit. Egregia uero cen 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sebitur disputatio, si dei timore posito, quaelibet in buccam uenientia, contra 
          ma<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>iestatem dei expuere licet, Rei ponsum est mox ab initio huius disputationis ad 
          <lb ed="#Z" n="33"/>hanc obiectionem, Praeterea non sequitur ex praescientia dei ulla necessitas, ut ne 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cessitate peccarit Adam, quod ipsum peccaturum praesciuit deus. Praescit prudens 
          <lb ed="#Z" n="35"/>aliquis pater ex signis aliquot funestis, aliquando filium suum perimendum 
          gla<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dio. Neo fallit praescientia. Confoditur enim propter fornicationem. Atqui non  
          <lb ed="#Z" n="37"/>ideo confossus creditur, quia pater ipsum prenouit perimendum: sed quia adulter 
          <lb ed="#Z" n="38"/>fuit. Ideoque S. Ambrosius, siue quisquis tandem is author fuerit 2 lib. de Gentium  
          <lb ed="#Z" n="39"/>uocatione cap. 4. de parricidio Caini loquens, Vtique praesciebat deus, inquit, ad 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quem finem progressurus esset furor insanientis. Neque ex eo quod salli scientia 
          <lb ed="#Z" n="41"/>diuina non poterat, necessitate peccandi urgebatur facinus uoluntatis, &amp;c. Et 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Augustinus libro de libero arbitrio, lib. 3. cap. 4. Sicut tu memoria tua non cogis  
          <lb ed="#Z" n="43"/>facta esse, ait, quae praeterierunt, sic deus praescientia sua non cogit facienda quae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>futura sunt Et sicut tu quaedam quae fecisti, meministi : nec tamen quae meministi 
          <lb ed="#Z" n="45"/>omnia fecisti: ita deus omnia quorum ipse author est praescit, nec tamen omnium 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quae praescit ipse author est. Quorum autem non est malus author, iustus est ultor. 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Et reliqua.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1082">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Proximae obiectioni cognata est sequens. Deus ab eterno, inquiunt, decreuit 
          <!--354.xml-->
          <pb ed="#Z" n="166-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>genus humanum liberare ex seruitute : ergo fieri non potuit quin prius seruituti 
          <lb ed="#Z" n="2"/>implicaremur : oportuit ergo nos immergi peccato, ut per hoc, elucesceret dei glo 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ria, iuxta illud apostoli, Vbi exuberauit delictum, ibi exuberabit &amp; gratia. Mirum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uero istos non illud magis apud se perpendere, deum sibi ex seipso etiam sine no 
          <lb ed="#Z" n="5"/>bis ad beatitudinem felicitatemque esse satis, ac gloriam eius, etsi nulla unquam 
          crea<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tura prodijsset in lucem, pertingere supra omnes coelos. An non ab aeterno deus?  
          <lb ed="#Z" n="7"/>At non ab aeterno creatura est. Est autem gloriosus deus ab aeterno: ergo sine no 
          <lb ed="#Z" n="8"/>bis gloriosus est. Quis uero ita ineptiat, ut existimet lucem illam aeternam aliquid 
          <lb ed="#Z" n="9"/>gloriae accipere a nostris tenebris, a putore illo nostro atque peccatis? An sine 
          no<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>stris sceleribus nulla erat futura dei gloria? Sapiens in Ecclesiastico, Ne dicas,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Defeci, inquit, impulsu domini. Non enim debes quae odit facere. Ne dicas, Ipse 
          <lb ed="#Z" n="12"/>me in errorem impulit. Non enim ei uiro peccante opus est. Vel, Non enim 
          ne<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>cessarij sunt ei homines impij. Omne nephas odit dominus, nec probatur eiusdem 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cultoribus. Quare ergo non inuertimus ratiocinationem nostram, &amp; ita, ut res ha 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bet, colligimus, Deus ex bonitate &amp; liberalitate sua, qua distrahi quasi cupit ac se 
          <lb ed="#Z" n="16"/>omnibus ad felicitatem impartiri, ab aeterno decreuit creare hominem ad suam 
          <lb ed="#Z" n="17"/>imaginem &amp; similitudinem: sed quoniam praeuidit illum ruiturum in foedam ser 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uitutem, liberatorem ex eadem gratia &amp; bonitate sua praeordinauit, ut se ita no- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>bis impartiretur &amp; nos laudaremus gratiam eius, ac gratias ageremus bonitati 
          <lb ed="#Z" n="20"/>eius. Ita uero quod peccauimus homines, &amp; in nostram conuertimus perniciem, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>dominus rursus conuertit in bonum &amp; ad salutem nostram. Sicuti quondam etiam 
          <lb ed="#Z" n="22"/>in rebus Iosephi &amp; fratrum eius, quae harum rerum typus quidam sunt, fecisse 
          legi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tur dominus. Et nos omnino hoc negotium disputando totum huc conuertere 
          de<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>bemus, ut soli deo omnis cedat gloria, nobis aliud nihil quam confusio faciei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1144">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Restant ultimo adhuc aliquot scripturarum loci perstringendo explicandi. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Dixit sane apostolus Paulus, Tradidit eos in reprobum sensum. Sed illud 
          trade<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>re, quod &amp; Augustinus dicit, iudicij &amp; iustitiae opus est. Digni enim erant qui 
          tra<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>derentur in sensum reprobum. Caussa praecessit in uerbis apostoli. Nam deus se 
          <lb ed="#Z" n="29"/>illis manifestauit: illi uero non tantum ingrati fuerunt deo, sed suae potius sapien 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tiae innitentes, cultum nescio quem, deo uoluerunt obtrudere: ergo ut 
          experiren<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tur se stultos &amp; impios esse, tradidit eos deus in cupiditates foedas. Ita noluit 
          au<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>dire dominum Amazias rex, quia dominus statuerat eius punire flagitia : sicut le 
          <lb ed="#Z" n="33"/>gitur 4. Reg. cap. 14. &amp; 2. Paralip. 25. cap. Ita miscuit dominus pseudoprophetis 
          <lb ed="#Z" n="34"/>spiritum erroris, &amp; seduxerunt Aegyptum. lsaiae 19. Ita exiuit spiritus seductor,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>uel cacodaemon a domino iudicij, &amp; fuit spiritus mendax in ore omnium prophe 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tarum. 3. Reg. ultimo. Facit autem ista omnia dominus aequo &amp; sancto iudicio,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>ldem Occaecare dicitur quoties lucem ueritatis contemptam reuocat uel aufert,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; tenebris gaudentes, in tenebris perplexos haerere sinit. Tunc enim ingratis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="39"/>prophanis uerbum suum ad iudicium annunciare permittit. Sic sane docet nos 
          sen<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tire euangelica &amp; apostolica doctrina. Haec, ait dominus, est condemnatio, uel hoc 
          <lb ed="#Z" n="41"/>est iudicium, quod filius dei ipsa lux uera uenit in mundum, &amp; mundus plus dile 
          <lb ed="#Z" n="42"/>xit tenebras quam lucem. Et apostolus Christi Paulus, Si adhuc uelatum est euan 
          <lb ed="#Z" n="43"/>gelium nostrum, ait, in his qui pereunt uelatum est: in quibus deus huius saeculi 
          <lb ed="#Z" n="44"/>excaecauit sensus incredulorum, &amp;c. luxta eandem rationem indurare dicitur  
          <lb ed="#Z" n="45"/>deus. Cum enim uocat hominem dominus, &amp; is reluctatur &amp; indignum se facit 
          <lb ed="#Z" n="46"/>regno coelorum, permittit ipsum sibijpsi: id quod aliud non est quam suae naturae 
          <lb ed="#Z" n="47"/>corruptae hominem relinquere, iuxta quam homini est cor saxeum, quod sola dei 
          <lb ed="#Z" n="48"/>gratia molle uel tractabile redditur: ergo subtractio gratiae, induratio est : &amp; cum  
          <!--355.xml-->
          <pb ed="#Z" n="166-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nobis ipsis relinquimur, induramur. Pharao rex Aegypti insanticidio 
          nephan<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>do, tyrannide &amp; alijs peccatis multis, contra legem naturae commissis, offenderat 
          <lb ed="#Z" n="3"/>oculos diuinae &amp; iustissimae maiestatis: nihil ergo mirum quod indurauit cor eius. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Porro si quis hanc interpretationem non recipit, negare tamen non potest deum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>in scripturis nostris uti loquutionibus. Nobis autem in usu est dicere, Hic pater fi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>lium indulgentia sua corrumpit &amp; indurat (maqet in palEitareE. ) Pater autem  
          <lb ed="#Z" n="7"/>non ideo indulget ut perdat, sed ut seruet: filius reuera abusu indulgentiae 
          pater<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nae se perdit &amp; indurat. Iccirco propria sua non patris culpa induratur filius, qui ta 
          <lb ed="#Z" n="9"/>men dicitur indurari a patre. Et reuera si diligenter inspicias historiam Pharaonis 
          <lb ed="#Z" n="10"/>in Exodo, inuenies non semel repeti hanc sententiam,. Et indurauit deus cor Pha 
          <lb ed="#Z" n="11"/>raonis, cum praecessit beneficium aliquod &amp; liberatio a malo. Quasi dicat 
          scriptu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ra, Hoc beneficio liberationis a malo indurauit deus cor Pharaonis, dum hic abute 
          <lb ed="#Z" n="13"/>retur dei bonitate, arbitrareturque iam omnia fore extra periculum tuta, quod deus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>praesens supplicium sustulisset, ac iam benefaceret. Interim fateor &amp; ante benefi- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cia, ante poenas illatas, imo mox ab initio uocationis Mosis, dixisse dominum. Ego 
          <lb ed="#Z" n="16"/>scio quod rex Aegypti non sinet uos abire. Item, Vide tu ut coram Pharaone 
          fa<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cias omnia signa &amp; prodigia qua posui in manu tua: ego uero indurabo cor 
          Pha<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>raonis, ut non dimittat populum. Caeterum haec non dicuntur in hunc finem, ut 
          <lb ed="#Z" n="19"/>faciamus deum authorem omnis pertinaciae, perfidiae &amp; rebellionis Pharaonicae:  
          <lb ed="#Z" n="20"/>sed magis ad consolationem &amp; confirmationem Mosis, qui sic praemonetur, ut cum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sedulo agit cum rege, nec tamen quicquam impetrat, nihilo minus sciat se agere 
          <lb ed="#Z" n="22"/>dei negotium, deumque sua longanimitate in caussa esse pertinaciae illius, interim  
          <lb ed="#Z" n="23"/>tamen omnia recte ad gloriam suam temperaturum. Perinde ac si paterfamilias 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ableget seruum suum ad debitores suos dicens, Abi tu &amp; repete debita: scio autem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>te nihil ab illis accepturum. Ego enim mea lenitate benignitateque difficiles reddam, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Tu uero fac tuum officium : ego interim uidebo quid facto opus sit. His accedit 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quod in illis ipsis capitibus, in quibus toties repetitur, Indurauit deus cor Pharao 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nis, subinde &amp; hoc repetitur, quod indurationis culpam regerit in ipsum 
          Pharao<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nem, Induruit cor Pharaonis &amp; non audiuit eos. In cap. 9. probe castigatus 
          Pha<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rao dicit, Peccaui etiam nunc, Dominus iustus est, ego uero &amp; populus meus 
          in<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>iusti uel impij. Et mox, Videns autem Pharao quod pluuia cessasset, perrexit pec 
          <lb ed="#Z" n="32"/>care &amp; aggrauauit cor suum, &amp; induratum est nimis. Haec autem &amp; similia con- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ferenda sunt cum hisce uerbis, Ego induraui cor Pharaonis, colligendusque pius 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sensus, qui deum iustissimum non authorem mali faciat. Iam uero clare satis dicit 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Amos cap. 3. Non est malum in ciuitate quod dominus non faciat. Verum <name xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Nd1e1279" ref="#Augustine">Augu 
          <lb ed="#Z" n="36"/>stinus</name> comtra Adimantum cap. 26. orthodoxe scriptum reliquit, Malum hoc loco,. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>non peccatum, sed poena intelligenda est. Dupliciter enim appellatur malum,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>Vnum quod homo facit: alterum quod patitur, poena. De poena autem loquitur 
          <lb ed="#Z" n="39"/>propheta. Diuina enim prouidentia cuncta moderante &amp; gubernante, ita homo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>malum facit, quod uult, ut male patiatur quod non uult. Ita ergo deus malum 
          fa<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cit, quod non ipsi deo malum est, sed eis in quos uindicat. Itaque ipse quantum ad 
          <lb ed="#Z" n="42"/>se pertinet, bonum facit: quia omne iustum bonum est: &amp; iusta est illa uindicta. Non 
          <lb ed="#Z" n="43"/>aliter intelligendum est malum &amp; in his lsaiae uerbis cap. 45. Ego dominus, &amp; 
          nul<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>lus ultra, formans lucem, &amp; creans tenebras: faciens pacem &amp; creans malum: ego 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dominus faciens omnia ista. Nam malum, id est, bellum opponit paci, Rursus S. 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Augustinus de Natura boni contra Manichaeos cap. 28. Cum audimus, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>omnia ex ipso &amp; per ipsum &amp; in ipso, omnes utique naturas intelligere debemus, 
          <lb ed="#Z" n="48"/>quae naturaliter sunt. Neque enim ex ipso sunt peccata, quae naturam non seruant,  
          <!--356.xml-->
          <pb ed="#Z" n="167-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sed uitiant: quae peccata ex uoluntate esse peccantium, multis modis sancta scri- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ptura testatur. Haec ille. Nec difficile est respondere ad illam Solomonis 
          senten<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tiam. Omnia propter se condidit dominus, impium quoque ad diem malum. Prou. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>16. Credimus enim deum iustissimum, certum diem afflictionis iudicij uel suppli 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cij designasse impijs, in quem suo tempore impingent. Quod uero apostolus di- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cit, Miseretur cuius uult, &amp; quem uult indurat, non huc detorquebimus, quod 
          <lb ed="#Z" n="7"/>quenquam necessitate adigat ad peccandum deus, &amp; ita fiat peccati caussa. 
          Vo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>luntas enim dei bona est &amp; iusta, nec uult aliud quam quod conueniens est, 
          mini<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>meque pugnat cum natura &amp; uerbo dei. Ideo enim propheta clamauit, lustus 
          do<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>minus in omnibus uijs suis, &amp; sanctus in omnibus operibus suis. Psal. 145. Ista ue 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ro paucula ex multis de caussa peccati hactenus C. V. expendenda proposuimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1340">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Descendimus iam ad illustrandas primas in descriptione peccati, mox ab 
          hu<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ius Sermonis initio propositas partes. Sunt autem duae. Prior, Peccatum est corru 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ptio natiua hominis. Posterior, Et quae ex ipsa existit actio repugnans legi dei. Cer 
          <lb ed="#Z" n="15"/>te alij non inconsulti genera uel species uel discrimina peccati ponentes dicunt,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Peccatum aliud est Originale, aliud uero Actuale. De singulis, quod dederit 
          do<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>minus, ordine dicemus, &amp; primum de natiua illa hominis corruptione, hoc est, de 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Peccato originali. Appellatur autem originale uel originis peccatum, quod a 
          pri<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ma uenit origine, nempe a primo parente in omnes deriuatum propagine uel  
          <lb ed="#Z" n="20"/>traduce. Hoc etenim ex utero materno in nostra natura nobiscum adferimus in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>hanc uitam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1365">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Huius peccati uariae ponuntur definitiones, quae tamen ut inter se non dissen 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tiunt sic alia clarior &amp; plenior est altera. Alij, Peccatum originale, est corruptio,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>inquiunt, naturae at prima perfectione. Alij, Est naturae hominis corruptio, quae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>efficit ne uere obediamus legi dei, nec simus sine peccato. Alij defectum uocant.  
          <lb ed="#Z" n="26"/>alij concupiscentiam: quae tamen uideri poterat fructus esse originalis peccati, id 
          <lb ed="#Z" n="27"/>est, corruptionis nostrae. Alij appellant appetituum inordinationem, quae reliqua  
          <lb ed="#Z" n="28"/>est in natura. Anshelmus scriptor neotericus, Originale peccatum est 
          carentia<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>inquit, originalis iustitiae. Verum hoc satis accise dixisse putatur. Vis enim 
          pecca<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ti non uidetur satis exprimi. Nam natura nostra non tantum inops &amp; uacua est 
          <lb ed="#Z" n="31"/>boni, sed omnium malorum fertilissima. Melior ergo habetur Hugonis illa. Ori- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ginale peccatum est ignorantia imente, &amp; concupiscentia in carne. At multo 
          <lb ed="#Z" n="33"/>melior pleniorque haec esse uidetur, Originale peccatum est uitium &amp; deprauatio  
          <lb ed="#Z" n="34"/>totius hominis, quo deum &amp; eius placita, nec nosse, nec animo persequi potest, sed 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ex peruerso de rebus iudicio, perperam agit peruertitque omnia. Cum his autem fi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nitionibus omnibus etiam hanc C. V. considerandam proponimus. Originale 
          pec<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>catum est haereditaria naturae nostrae prauitas atque corruptio, quae primum nos fa 
          <lb ed="#Z" n="38"/>cit reos irae diuinae, deinde opera in nobis profert, quae scriptura carnis appellat,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Peccatum ergo hoc originis nec dictum nec factum nec cogitatum quidem est,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>sed morbus siue uitium, deprauatio, inquam, iudicij &amp; concupiscentiae, uel cor. 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ruptio totius humanae naturae, id est, intellectus &amp; uoluntatis omniumque uirium  
          <lb ed="#Z" n="42"/>humanarum, unde demum cuncta praue cogitata dicta &amp; facta proueniunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1414">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Originem trahit ex protoplasto, ideo enim dicitur haereditaria naturae nostrae  
          <lb ed="#Z" n="44"/>prauitas atque corruptio. De protoplasti corruptione &amp; peccato, ex quo nascimur 
          <lb ed="#Z" n="45"/>omnes peccatores, abunde satis dictum est in caussa peccati, sed &amp; paulo post 
          se<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>quentur paucula quaedam, ut non sit hic necesse quicquam repetere: ad alia ergo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>conuertimur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1428">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Pelagiani negarunt hoc malum esse haereditarium. Nam ipsius Pelagij uerba 
          <!--357.xml-->
          <pb ed="#Z" n="167-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>haec sunt, Vt sine uirtute, ita sine uitio procreamur. Atque ante actionem propriae 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uoluntatis, id solum in homine est, quod deus condidit. Tectius hic quidem, at Ce 
          <lb ed="#Z" n="3"/>lestinus Pelagij consors, apertius uirus hoc euomuit, ac dixit, In remisionem au 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tem peccatorum baptisandos insantes non ideo diximus, ut peccatum ex traduce 
          <lb ed="#Z" n="5"/>firmare uideamur, quod longe a catholico sensu alienum est. Quia peccatum non 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cum homine nascitur, quod postmodum exercetur ab homine: quia non naturae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>delictum, sed uoluntatis esse demonstratur, Rursus Pelagius dixit, non tantum 
          pri<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mo homini, sed etiam humano generi primum illud obfuisse peccatum : uerum mox 
          <lb ed="#Z" n="9"/>adiincit, Non propagine, sed exemplo, id est, non quod ex illo aliquod traxerint ui 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tium, qui ex illo propagati sunt, sed quod eum primum peccantem imitati sunt om 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nes qui postmodum peccauerunt. Haec extant apud Aurel. August. de peccato 
          <lb ed="#Z" n="12"/>originali contra Pelagium &amp; Celestinum lib. 2. cap. 6. 13. &amp; 15.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1464">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Demonstrandum ergo nobis ex sanctarum scripturarum testimonijs, esse in 
          <lb ed="#Z" n="14"/>homine haereditarium malum, &amp; nasci nobiscum originis peccatum, id est, omnes 
          <lb ed="#Z" n="15"/>homines peccatores in mundum nasci. Clamat ergo disertis uerbis Dauid Psalm,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>5t. Ecce in iniquitatibus conceptus sum, &amp; in peccatis concepit me mater 
          mea<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>Siue ut habet alia ex Hebraeo uersio, Ecce in iniquitate formatus sum, &amp; in pecca 
          <lb ed="#Z" n="18"/>to fouit uel calefecit me mater mea. Id est, tum protinus adhaerescebat mihi pecca 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tum &amp; iniquitas, cum conciperer &amp; alerer in utero materno. Id quod 
          proculdu<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bio non erat ex uitio matrimonij. Sanctum enim &amp; impollutum est cubile 
          coniu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gum: sed ex traduce &amp; propagine. Nam lob in cap. 14. clare dicit, Quis dabit aut 
          <lb ed="#Z" n="22"/>proferet purum uel mundum ex immunda(nimirum massane unus quidem, haud 
          <lb ed="#Z" n="23"/>dubie, proferri poterit. Eius generis sequuntur &amp; alia quaedam in lobi cap. 15. &amp; 
          <lb ed="#Z" n="24"/>25. Clarissime uero sanctus Christi apostolus Paulus ad Romanos 5. Quemadmo 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dum, ait, per unum hominem peccatum in mundum introijt, ac per peccatum mors,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; sic in omnes homines mors peruasit, quatenus omnes peccauerunt. Vsque ad 
          <lb ed="#Z" n="27"/>legem enim peccatum erat in mundo : porro peccatum non imputatur cum non 
          <lb ed="#Z" n="28"/>est lex. lmo regnauit mors ab Adam usque ad Mosen in eos quoque qui non 
          pecca<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>uerant ad similitudinem transgressionis Adam, &amp;c. An non hisce uerbis propaga 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tionem peccati clarissime ostendit apostolus, dicens, Per unum hominem intrauit 
          <lb ed="#Z" n="31"/>peccatum in mundum. In omnes homines mors peruasit, quatenus scilicet omnes 
          <lb ed="#Z" n="32"/>peccauerunt, nimirum quatenus omnes obnoxij sunt corruptioni. Imo ne ulli 
          <lb ed="#Z" n="33"/>uel ante Mosen, uel post Mosen exciperentur homines, subiungit, Regnauit mors 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ab Adam usque ad Mosen, in eos quoque, qui non peccauerant ad similitudinem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>transgressionis Adam, id est, qui nondum sua &amp; propria quidem uoluntate, sicut 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ille, peccauerant, sed ab ipso originis peccatum traxerant. S. Augustinus baec ple 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nius excutit &amp; tractat libro de peccatorum meritis &amp; remissione primo, cap. 9. 10. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>11. &amp; sequentibus, Rursus uero Paulus in 7. ad Rom. cap. hoc malum, inhabitans 
          <lb ed="#Z" n="39"/>appellat peccatum, nimirum congenitum. Addit enim, Ego carnalis sum, 
          uendi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tus sub peccatum. Et, Noui quod non habitet in me, id est, in carne mea, bonum, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Ideoque &amp; beatus apostolus &amp; euangelista Ioannes. Si dixerimus, inquit, peccatum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>non habemus, nosipsos fallimus, &amp; ueritas in nobis non est. Significanter autem  
          <lb ed="#Z" n="43"/>dixit habemus, non habuimus aut habebimus. Nam id ex natura corrupta 
          pro<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>prium habemus. Proinde constat iam falsum esse quod Pelagiani finxerunt, nos 
          <lb ed="#Z" n="45"/>procreari sine uitio: falsum est, uoluntariam duntaxat actionem non etiam 
          corru<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ptionem &amp; deprauationem quae nondum prorupit in opus prauum, esse 
          pecca<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tum. Et Augustinus alicubi originale uocat &amp; ipsum uoluntarium peccatum, idque  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ratione duplici, Principio non per se quidem, sed respectu Adae, quia ex primi ho 
          <!--358.xml-->
          <pb ed="#Z" n="168-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>minis mala uoluntate factum, a nobis haereditarium contrahitur. Deinde quod 
          <lb ed="#Z" n="2"/>cupiditas praua nuncupari possit uoluntas. Nam libro Retract. 5. cap. 15. Si 
          quis<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>quam dicat, inquit, etiam ipsam cupiditatem nihil esse aliud, quam uoluntatem, sed 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uitiosam tamen peccatoque seruientem, non resistendum est: nec de uerbis, cum res 
          <lb ed="#Z" n="5"/>constet, controuersia facienda. Sic enim ostenditur sine uoluntate nullum esse pec 
          <lb ed="#Z" n="6"/>catum, siue in opere, siue in origine. Haec ille, qui nonnulla huius generis affert 
          <lb ed="#Z" n="7"/>etiam in 3. lib. contra lulianum Pelagianum cap. 5. Nobis satis fuerit etiam sine illis,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>ex scripturarum testimonijs didicisse, peccatum esse non tantum actionem uolun 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tariam, sed etiam corruptionem haereditariam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1569">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> His omnibus nihil repugnat quod in Ezechiele dominus dicit, Filius non  
          <lb ed="#Z" n="11"/>portabit iniquitatem patris, sed quisque in suo peccato morietur. Non enim 
          noce<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ret nobis lapsus Adae, si non ex ipso omnibus nobis ea innasceretur peruersitas 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quae digna est dei iudicio. At uero cum omnis propensio, omne ingenium &amp; stu 
          <lb ed="#Z" n="14"/>dium naturae nostrae etiam in puero unius diei, pugnet cum diuina puritate &amp; uo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>luntate, quae sola bona est, profecto nemo propter patris, sed quisque propter suum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>proprium punitur peccatum, inuaduntque pueros omnes calamitates, quos his corri 
          <lb ed="#Z" n="17"/>pi uidemus sancto &amp; iusto dei iudicio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1591">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Nihilo firmius est quod obiicitur, liberos a sanctis parentibus non posse ullam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>contrahere corruptionem. Nam descendunt ex generatione carnali, non ex 
          re<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>generatione spirituali. Et quod apostolus dixit, Sanctificatus est uir infidelis in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uxore, &amp; sanctificata est uxor in uiro: alioqui liberi uestri immundi essent, nunc 
          <lb ed="#Z" n="22"/>autem sancti sunt, his nostris non repugnat. Sancti enim appellantur non 
          gene<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ris aut natiuitatis praerogatiua, quasi sic sine uitio nascantur pueri: sed quod natu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ra quidem corrupti geniti, foederis &amp; gratiae uirtute puri sint, &amp; impuritas eis non 
          <lb ed="#Z" n="25"/>imputetur, propter Christum uel promisionem, quae sic pronunciata est, Ero deus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tuus &amp; feminis tui post te. Quondam enim &amp; isti liberi qui ex semine Abrahae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>erant sancti &amp; benedicti erant, qui tamen nihilo minus circuncidebantur. At 
          <lb ed="#Z" n="28"/>quid oro opus erat circuncisione seu purgatione, si nihil erat ex natiuitate 
          im<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>puritatis?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1621">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Falsissimum itaque est illud quoque quod Celestium Pelagianum dixisse 
          audi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>uimus, In remisionem peccatorum baptisandos insantes non ideo diximus, ut pec 
          <lb ed="#Z" n="32"/>catum ex traduce firmare uideamur : quod longe a catholico sensu alienum est. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Nam catholicum illud est, quod circuncisi sunt liberi ludaeorum, non tam quod foe 
          <lb ed="#Z" n="34"/>deris erant consortes, quam quod omnis uetustas sanctorum patrum sic 
          confite<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>batur in insantibus esse aliquid quod putatione opus haberet, hoc est quod gratia 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dei remitteret nec imputaret ad mortem. Catholicum illud est, quod baptisantur 
          <lb ed="#Z" n="37"/>insantes Christianorum, non tam quod dei sunt, gratuito in foedus dei recepti, 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quam quod in eis est ex natiuitate quod gratia sua abluit dominus, ne inferat 
          <lb ed="#Z" n="39"/>mortem. Imo non potest esse catholicum, quod pugnat tam aperte cum tot illu 
          <lb ed="#Z" n="40"/>stribus seripturae testimonijs, approbantibus in insantibus ex propagatione esse 
          <lb ed="#Z" n="41"/>peccatum. His accedit quod beatus Augustinus libro contra lulianum 
          Pelagia<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>num primo, cap. 2. praestantissimorum in ecclesia episcoporum doctorumque 
          testi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>monia congerit, quibus ostendit omnes ecclesiarum ministros, ab apostolorum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>temporibus, agnouisse &amp; palam docuisse, peccatum originale. Profert autem 
          te<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>stimonia lrenaei. Cypriani, Retiti. Olympij, Hilarij, Ambrosij patris &amp; praecepto¬  
          <lb ed="#Z" n="46"/>ris sui in Christo, Innocentij, Gregorij, Basilij, Ioannis Chrysostomi. sandem, An 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tantam consensionem, inquit, sacerdotum catholicorum conspirationem 
          dictu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rus es perditorum: Nec sanctum Hieronymum, quia presbyter fuit, contemnen¬ 
          <!--359.xml-->
          <pb ed="#Z" n="168-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dum arbitreris, qui Graeco &amp; Latino, insuper &amp; Hebraeo eruditus eloquio, ex oe 
          <lb ed="#Z" n="2"/>cidentali in orientalem transiens ecclesiam, in locis sanctis atque in literis sacris, usque 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ad decrepitam uixit aetatem. Hic omnes uel pene omnes, qui ante illum ex utraque 
          <lb ed="#Z" n="4"/>parte orbis de doctrina ecclesiastica scripserant, legit: nec aliam de hac re tenuit 
          <lb ed="#Z" n="5"/>prompsitque sententiam. Et iterum idem libro de peccatorum meritis &amp; 
          remissio<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ne tertio, cap. 7. sic scriptum reliquit. Hieronymus cum lonam exponens ad eum  
          <lb ed="#Z" n="7"/>uenisset locum, ubi comemorantur etiam paruuli ieiunio castigati, Maior, inquit  
          <lb ed="#Z" n="8"/>aetas incipit &amp; usque ad minorem peruenit. Nullus enim absque peccato, nec si unius 
          <lb ed="#Z" n="9"/>quidem diei fuerit uita eius, &amp; innumerabiles anni uitae eius. Si enim stellae 
          mun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dae non sunt in conspectu dei, quanto magis uermis &amp; putredo, &amp; hi qui 
          pecca<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>to offendentis Adam tenentur obnoxij? His addit Augustinus, Hunc 
          doctissi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>mum uirum si facile interrogare possemus, quam multos utriusque linguae 
          diuina<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rum literarum tractatores, &amp; Christianarum disputationum scriptores 
          comemo<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>raret, qui non aliud ex quo Christi ecclesia est constituta, senserunt, non aliud a ma 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ioribus acceperunt, non aliud posteris tradiderunt. Ego quidem quamuis longe 
          <lb ed="#Z" n="16"/>pauciora legerim, non memini me aliud audijsse a Christianis, qui utrunque 
          acci<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>piunt testamentum, non solum in catholica ecclesia, uerum etiam in qualibet hae 
          <lb ed="#Z" n="18"/>resi uel schismate constitutis, non memini me aliud legisse apud eos, quos de hi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rebus aliquid scribentes legere potui, qui scripturas canonicas sequerentur, uel 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sequi se crederent, crediue uoluissent. Haec August. docens mox ab initio concor- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>di doctrinae genere omnes sanctos originale peccatum in insantibus disertissime 
          <lb ed="#Z" n="22"/>confessos esse. Mihi uidetur S. Hieronymus non in lonam duntaxat, sed in 
          Eze<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>chielem longe apertius asseuerasse originale peccatum. Verba eius habentur in 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Comment. lib. 14. in cap. 47. ad Ezechielem, ac sunt huiusmodi, Quis hominum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>gloriari potest castum se habere cor: uel ad cuius mentem per oculorum fenestras,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>mors concupiscentiae non introibit, &amp; (ut parum dicam) animi titillatio? Mundus 
          <lb ed="#Z" n="27"/>enim in maligno positus est : &amp; a pueritia appositum est cor hominis ad malum¬  
          <lb ed="#Z" n="28"/>ut ne unius quidem diei a natiuitatis suae exordio sine peccato sit humana 
          condi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tio. Vnde &amp; Dauid confitetur in Psalmo, Ecce enim in iniquitatibus conceptus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>sum, &amp; in peccatis concepit me mater mea. Non in iniquitatibus matris meae, uel 
          <lb ed="#Z" n="31"/>certe meis, sed in iniquitatibus humanes conditionis. Vnde &amp; apostolus dicit, Re- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>gnauit mors ab Adam usque ad Mosen, etiam super eos qui non peccauerunt, in 
          si<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>militudinem praeuaricationis Ade. Tantum ille: &amp; nos haec omnia hactenus 
          pro<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tulimus ut astrueremus peccatum originale esse corruptionem naturae humanae 
          <lb ed="#Z" n="35"/>natiuam uel haereditariam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1746">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Videamus porro qualis &amp; quanta sit ista naturae nostrae haereditaria prauitas 
          <lb ed="#Z" n="37"/>atque corruptio, &amp; quid efficiat in homine. Natura quidem nostra sicuti prius 
          osten<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>dimus optima &amp; praestantissima fuit in patre nostro ante lapsum, sed post lapsum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>facta est iusto dei iudicio pessima &amp; corruptissima, quae et talis in nos omnes 
          pro<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>pagata est. Id quod res ipsa et experientia cum in insantibus seu paruulis, tum etiam 
          <lb ed="#Z" n="41"/>itradultis liquido claret. Nam specimina aedunt paruuli luculentae deprauationis  
          <lb ed="#Z" n="42"/>mox atque aliquid agere etiam antequam loqui perfecte coeperint. Intellectus est 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nobis omnibus hebes, obtusus, crassus, adeoque caecus plane in rebus diuinis. 
          ludi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cium in rebus coelestibus habemus peruersissimum. Horribiles enim &amp; 
          absur<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>dissimae cogitationes &amp; opiniones exoriuntur in nobisipsis de deo &amp; iudicijs om 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nibusque operibus dei. Quid quod totus animus noster propendet &amp; procliuis est 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ad errores, ad fabulas &amp; ad nostram perniciem : cumque iudicamus ineptissime, no 
          <lb ed="#Z" n="48"/>stra tamen iudicia longe anteferimus diuinis, quae nobis prae humanis illis nostris 
          <!--360.xml-->
          <pb ed="#Z" n="169-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>stulta admodum uidentur. Neque enim mentitus est, qui dixit, Animalis homo non 
          <lb ed="#Z" n="2"/>accipit ea quae sunt spiritus dei: stultitia siquidem illi sunt, nec potest cognoscere 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quod spiritualiter dijudicantur. Appellauit autem Paulus animalem hominem, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uitali anima uiuentem naturaliter, nondum renatum. Tales uero cum adhuc 
          su<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mus, toti certe regimur at philautia. Est ea amor &amp; studium sui nimium, quo nobis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>omnia nostra eximie placent, nostrisque commodis impense studemus, omnibus 
          a<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>lijs interim uel neglectis, uel etiam afflictis. Nec temere Plato id uitij malorum om- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>nium fontem existimauit. Praeterea uoluntas tota nostra captiua ducitur a concu 
          <lb ed="#Z" n="9"/>piscentia, quae ueluti radix imbuta ueneno, omnia hominis inficit, hominemque 
          in<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>clinat, trahit &amp; impellit ad carnalia &amp; uetita deoque contraria, ut ipsa persequatur 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cupide, in eis omnem quaerat delectationem ac conquiescat. Iam &amp; facultates ad 
          <lb ed="#Z" n="12"/>bonum sunt nobis nulle. Segnes enim ignaui &amp; torpidi sumus ad omne bonum, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>prompti uero &amp; alacres ad res pessimas quasque. Et ut semel finiam, breuibusque 
          to<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tam uim prauitatis corruptionisque nostrae haereditariae exprimam, deprauatio illa  
          <lb ed="#Z" n="15"/>naturae nostrae aliud non est quam imaginis dei in nobis expunctio. Imago dei 
          e<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rat ante lapsum in patre nostro Adamo, quae fuit, iuxta interpretationem aposto 
          <lb ed="#Z" n="17"/>licam, conformitas &amp; participatio diuinae sapientiae, iustitiae, sanctitatis, ueritatis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>integritatis &amp; innocentiae, adde &amp; immortalitatis felicitatisque aeternae. Ergo quid 
          <lb ed="#Z" n="19"/>aliud obliteratio aut expunctio huius imaginis esse potest, quam peccatum origi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nis, uidelicet odium dei, ignorantia dei, stultitia, diffidentia, desperatio, Quayaae,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>iniustitia, immunditia, mendacium, hypocrisis, uanitas, corruptio, iniuria, &amp; conscele 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ratio, adde &amp; mortalitas infelicitasque aeterna. Haec imago &amp; similitudo propagata 
          <lb ed="#Z" n="23"/>est in nos omnes, iuxta quod legimus 5. cap. Gene. Adam genuit in similitudine &amp;  
          <lb ed="#Z" n="24"/>imagine sua filium. Proinde qualis erat corruptus, deprauatus &amp; calamitosissimus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Adam pater noster, tales nos genuit filios: sic ut omnes nos qui ab impuro semine 
          <lb ed="#Z" n="26"/>descendimus, peccati contagione nascamur infecti. Aradice enim putrefacta, rami 
          <lb ed="#Z" n="27"/>putridi prodeunt, qui suam putredinem transmittunt in alios ex se nascentes surculos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1841">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Et hoc quidem malum, haec corruptio, hoc peccatum, quamuis in insantibus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>lateat, nondum per aetatem teneram erumpat in opus, proprie tamen peccatum,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; huiusmodi quidem peccatum est, quod eos agit reos irae diuinae, separatque a con 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sortio dei. Cum deo enim sanctissimo &amp; igne consumente nemo nisi 
          immacula<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tus &amp; purissimus habitare potest. Et Paulus. Omnes, inquit, peccauerunt, &amp; 
          de<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>stituuntur, siue egent gloria dei. Gloria haec dei, ipsa est imago dei: hac quia desti 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tuuntur originali peccato deprauati, repelluntur merito a consortio dei. Huc per 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tinet praeterea tota illa disputatio quam habuimus Sermone q. decadis 3. de 
          con<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>cupiscentia: ubi docui ipsam concupiscentiam nondum in opus productam, pec 
          <lb ed="#Z" n="37"/>catum &amp; huiusmodi peccatum esse, quod omnes homines maledictioni subdat di 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uinae. Scriptum est enim, Maledictus omnis qui non manserit in omnibus quae scri 
          <lb ed="#Z" n="39"/>pta sunt in libro legis huius. Proinde hic est primarius effectus pecccati origina. 
          <lb ed="#Z" n="40"/>lis, quod iram mortem atque condemnationem inducit insantibus adeoque &amp; omni- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>bus hominibus. Id quod, ne quid dubij in cuiusquam animo resideat, copiosiori- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>bus scripturarum testimonijs demonstrabo, ijs non repetitis iterum quae superius 
          <lb ed="#Z" n="43"/>in hoc sermone, &amp; in quarto sermone decadis tertiae adduximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1879">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Dominus in euangelio dicit ad Nicodemum, Amen dico tibi, nisi quis natus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>fuerit e supernis, non potest uidere regnum dei. Et iterum, Amen dico tibi, nisi quis 
          <lb ed="#Z" n="46"/>natus fuerit ex aqua &amp; spiritu, non potest introire in regnum dei. Quod natum  
          <lb ed="#Z" n="47"/>est ex carne, caro est, &amp; quod natum est ex spiritu, spiritus est. Duo in his uerbis 
          <lb ed="#Z" n="48"/>proponuntur memoranda &amp; instituto nostro ualde congruentia. Prius, Non in¬ 
          <!--361.xml-->
          <pb ed="#Z" n="169-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>grediuntur in regnum coelorum, nisi renati e coelo, per spiritum sanctum: ergo 
          pri<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ma natiuitas ad mortem, nihil ad uitam facit. Prima enim natiuitate nascimur ad 
          <lb ed="#Z" n="3"/>mortem. Posterius, Caro est quod ex carne gignitur: ergo prima natiuitate nostra 
          <lb ed="#Z" n="4"/>omnes caro nascimur. De Carnis uero ingenio &amp; uiribus eius apostolus, 
          Affe<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ctus carnis, inquit, inimicitia est aduersus deum. Nam legi dei non subditur: imo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ne potest quidem. Proinde carnalis illa natiuitas generat nos non amicos &amp; filios,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>sed hostes dei: iraque &amp; reos irae dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1913">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Paulus ad Ephes. 2. cap. Eramus, inquit, natura filij ires, sicut &amp; ceteri. Quibus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uerbis pronunciat uniuersos esse perditos. Nam perditos siue morte aeterna di- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>gnos, &amp; omnino tales quibus merito irascatur deus, appellat filios irae idiotismo 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Hebraico. Significat enim ira dei iudicium &amp; supplicium quod infertur 
          homini<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>bus iusto dei iudicio. Et filius mortis dicitur, qui morti adiudicatus seu destinatus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>est. Sic filius perditionis, &amp;c. Obserua autem quod nos omnes nuncupat filios irae,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>id est poenae aut damnationi obnoxios, natura nimirum, ab ipsa natiuitate ex 
          ute<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ro matris. Quod autem naturaliter inest omnibus, id certe originale est: ergo origi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nale peccatum efficit nos reos irae diuinae, id est propter originalem deprauationem 
          <lb ed="#Z" n="17"/>omnes sumus danationi obnoxij. Hic locus Pauli in hac caussa ualde est insignis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1939">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Idem apostolus ad Coloss. 5. cap. Deus, inquit, eripuit nos a potestate tenebra 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rum, &amp; transtulit in regnum filij sibi dilecti. Quod si translati sumus in regnum fi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>lij dei, fuimus ergo in regno diaboli. Huc iam pertinent multiplicia eiusdem 
          apo<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>stoli testimonia in 5. cap. ad Romanos, Vnius, inquit, delicto multi mortui sunt,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ltem, Per unum qui peccauerat, uenit mors. Venit enim iudicium ex uno ad con 
          <lb ed="#Z" n="23"/>demnationem, Rursus, Per unius delictum mors regnauit per unum. Et iterum,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>Per unius delictum propagatum est malum in omnes homines ad condemnatio¬  
          <lb ed="#Z" n="25"/>nem. Breuiter. Originale peccatum a Dauide et Paulo appellatur diserte peccatum, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ergo debetur originali peccato mors. Quia stipendium peccati mors est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1962">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Concludimus ergo insantes damnationem in hanc lucem secum ex utero 
          ad<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ferre materno: quia corruptam secum afferunt naturam: ideoque non alieno sed suo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>pereunt uitio. Tametsi enim Augustinus alicubi hoc peccatum uideatur appella  
          <lb ed="#Z" n="30"/>re alienum ( quo clarius ostendat propagine in nos deriuari) confitetur tamen idem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>unicuique nostrum uere &amp; maxime esse proprium. Et quamuis hic morbus suae 
          ini<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>quitatis fructus nondum protulerit, est tamen tota ipsa natura corruptio foeda, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="33"/>semen quoddam peccatorum siue scelerum, quae non potest non deo esse odibilis,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Odit enim omnem impuritatem dominus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e1983">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> His nihil repugnat quod Paulus ait, Vbi non est lex, ibi nec transgressio. 
          Ete<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nim non absolute negat apostolus praeuaricationem aut peccatum, quod reuera 
          <lb ed="#Z" n="37"/>coram oculis dei peccatum est, peccatum non esse : sed spectat hominum 
          reputa<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tionem. Homines enim priusquam per legem ipsis appareat aut apricetur 
          pecca<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tum, non reputant uel aestimant peccatum, ut reuera aestimandum erat. Paulus 
          i<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>dem ille alibi dicit, Peccatum quondam sine lege erat mortuum. Et ego quondam 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sine lege uiuebam. Vbi uero uenit lex, peccatum reuixit. Quod si iam reuixit, 
          er<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>go et ante legem, priusquam per legem excitaretur, uixit, licet tunc non ita ut nunc 
          <lb ed="#Z" n="43"/>uires suas exereret. Huc pertinet illud apostoli, Vsque ad legem peccatum erat in 
          mun<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>do : porro peccatum non imputatur cum non est lex. Ecce peccatum erat in 
          mun<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>do ante legem, sed non imputabatur: non quod deus non imputaret, sed homines 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sibi non imputant. Latet in cinere ignis, qui reuera ignis est, quoniam uero nullas 
          <lb ed="#Z" n="47"/>de se flammas spargit, non putatur esse ignis. Ea de caussa uir doctissimus 
          pijssi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>musque H. &amp;uinglius beatae memoriae diligenter distinxit inter morbum &amp; pecca¬ 
          <!--362.xml-->
          <pb ed="#Z" n="170-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tum, cum aliquando dissereret de peccato originali, quod quidem morbum 
          ma<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>luit quam peccatum appellare: nimirum quod per peccatum omnes intelligunt 
          actio<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nem prauam nostra propria admissam uoluntate contra legem latam: per morbum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uero naturae bene conditae corruptionem quandam &amp; deprauationem, sed &amp; con 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ditionem seruitutis miserrimam. Sicut &amp; Augustinum modo audiuimus, hoc 
          pec<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>catum appellare alienum, ut ita innueret esse haereditarium: &amp; tamen non negabat esse 
          <lb ed="#Z" n="7"/>proprium. Ita &amp;uinglius non negauit peccatum originale: sicut quidam falso de eo 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sparserunt: non sensit illud per se insantibus esse innocuum: nisi quatenus gratia dei 
          <lb ed="#Z" n="9"/>per sanguinem Iesu Christi redditur uirtute promisionis &amp; foederis dei innoxium, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>lnter actuale &amp; originale exacte uoluit discernere. Nam in ratione fidei suae 
          red<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>dita in comitijs Augustanis anno domini 1530. celebratis. Originale peccatum, in 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quit, per conditionem &amp; contagionem agnasci omnibus, qui ex affectu maris &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>foeminae gignuntur, agnosco: &amp; nos esse natura filios irae scio. Nec quicquam mo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ror hunc morbum &amp; conditionem, iuxta Pauli morem, appellari pec catum: imo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tale esse peccatum, ut quicunque in eo nascuntur, hostes &amp; aduersarij dei sint. Huc  
          <lb ed="#Z" n="16"/>enim trahit illos natiuitatis conditio, non sceleris perpetratio, nisi quantum hoc 
          se<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mel perpetrauit primus parens. Vera igitur perduellionis &amp; mortis caussa est per 
          <lb ed="#Z" n="18"/>petratum ab Adam crimen ac nephas: atque hoc uere est peccatum: at peccatum 
          i<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stud, quod nobis adhaerescit, &amp; uere morbus &amp; conditio, imo necessitas est morien 
          <lb ed="#Z" n="20"/>di. Et quae sequuntur. Hactenus enim illius uerba recensui.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2065">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Restat alter peccati originalis effectus breuiter explicandus. Profert in nobi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>egeritque opera qua scriptura carnis appellat: non secus atque incensa fornax flam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>mas &amp; scintillas effsat, aut scaturigo aquam pereniter profundit. Nulla hic quies 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Auaritia enim exurgit cum libidine, adhaerescit ambitio, subit ira, insat superbia 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uinolentia inuitat, uexat &amp; temetipsum &amp; alios inuidia. Dominus ergo in 
          euan<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gelio, Ex corde, inquit, exeunt cogitationes malae, caedes, adulteria, stupra, 
          furta<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>falsa testimonia, conuitia, Rursus Paulus ad Galatas cap. 5. opera carnis non bre 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ui catalogo enumerat: quemadmodum &amp; ad Rom. 5. &amp; 3. cap. In4. cap. epistolae ad 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Ephes graphice describit opera illa carnis, quae enascuntur ex corruptione natiua 
          <lb ed="#Z" n="30"/>in omnibus nondum regeneratis per spiritum sanctum, Hoc dico &amp; testor per do 
          <lb ed="#Z" n="31"/>minum, ait, ne posthac ambuletis quemadmodum &amp; reliquae gentes ambulant in 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uanitate mentis suae, dum mentem habent obtenebratam, abalienati a uita dei, 
          pro<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pter ignorantiam quae est in illis, &amp; excaecationem cordis eorum, qui posteaquam  
          <lb ed="#Z" n="34"/>dolere desierint, semetipsos dediderunt lasciuiae ad patrandam immundiciem omnem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cum auiditate. Sufficiunt haec licet breuiuscula sint. Copiosiora enim sequentur in tra 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ctatione peccati actualis: ad quod explicandum trasibimus, si illud prius admonue 
          <lb ed="#Z" n="37"/>rimus, non sine caussa graui me hactenus uerbose satis caussam originalis peccati,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>hoc est, humanae deprauationis humanarumque uirium corruptionis tractauisse.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2108">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Sicut enim in his aperiuntur uene purioris doctrinae, ita in ijs &amp; fundamenta 
          <lb ed="#Z" n="40"/>fidei nostrae collocantur. Si enim non est originale peccatum, nec gratia est: &amp; si si 
          <lb ed="#Z" n="41"/>nihil tame habebit quod operetur in nobis. Si integres sunt uires nostrae, nullo cer 
          <lb ed="#Z" n="42"/>te medico nobis opus erit. Frustra ergo missus dei filius, uenit. Suis ergo uiribus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>saluabuntur homines. Sic autem dirutum dissoluetur fidei nostres fundamentum. 
          Ic<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>circo uehementissimus est in hac caussa beatus August. cuius aurea certe uerba 
          <lb ed="#Z" n="45"/>non grauabor C. V. recitare ex 2. lib. de Originali peccato contra Pelagium &amp; Ce- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>stium ex cap. 23. &amp; 24. Sic scriptum reliquit, Longe aliter se habent quaestiones istae,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>quas esse praeter fidem arbitratur, qsunt illae in quibus salua fide, qua Christiani 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sumus, aut ignoratur quid uerum sit, &amp; sententia definitiua suspenditur, aut aliter 
          <!--363.xml-->
          <pb ed="#Z" n="170-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quam est humana &amp; infirma suspicione conijcitur: ueluti cum quaeritur qualis uel 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ubi sit paradysus, ubi constituit deus hominem, quem formauit ex puluere, cum 
          ta<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>men esse illum paradysum, fides Christiana non dubitet? Et post aliquot similes 
          re<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>citatas quaestiones,. Quis, inquit non sentiat in his &amp; huiusmodi uarijs &amp; 
          innume<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>rabilibus quaestionibus, siue ad obscurissima opera dei, siue ad scripturarum 
          abdi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tissimas latebras pertinentibus, quas certo aliquo genere coplectiac definire diffi 
          <lb ed="#Z" n="7"/>cile est, &amp; multa ignorari salua Christiana fide, &amp; alicubi errare sine aliquo 
          haere<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tici dogmatis crimine. Sed in caussa duorum hominum: quorum per unum 
          uenun<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dati sumus sub peccato, per alterum redimimur at peccatis : per unum praecipitati su 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mus in mortem, per alterum liberamur ad uitam: quoniam ille nos in se perdidit 
          fa<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ciendo uoluntatem suam, non eius a quo factus est, iste nos in se saluos fecit, non  
          <lb ed="#Z" n="12"/>faciendo uoluntatem suam, sed eius a quo missus est. In horum ergo duorum hominum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>caussa proprie fides Christiana consistit. Vnus est enim deus &amp; unus mediator dei 
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; hominum homo Christus Iesus. Quoniam non est aliud nomen sub coelo datum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>hominibus, in quo oporteat nos saluos fieri : &amp; in illo definiuit deus fidem omni- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bus, suscitans illum a mortuis. Itaque sine ista fide, hoc est, sine fide unius mediatoris 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dei &amp; hominum hominis Christi Iesu, sine fide inquam resurrectionis eius, quam  
          <lb ed="#Z" n="18"/>deus hominibus definiuit, quae utique sire incarnatione eius &amp; morte non potest ue 
          <lb ed="#Z" n="19"/>raciter credi : sine fide ergo incarnationis &amp; mortis &amp; resurrectionis Christi nec 
          <lb ed="#Z" n="20"/>antiquos iustos, ut iusti essent a peccatis, potuisse mundari, &amp; dei gratia 
          iustifica<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ri, ueritas Christiana non dubitat: siue in eis iustis, quos sancta scriptura 
          comme<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>morat: siue in eis iustis, quos quidem illa non comemorat, sed tamen fuisse creden 
          <lb ed="#Z" n="23"/>di sunt, uel ante diluuium, uel inde usque ad datam legem, uel ipsius legis tempore: 
          <lb ed="#Z" n="24"/>non solum in filijs lsrael, sicut fuerunt prophetae : sed etiam extra eundem 
          popu<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>lum, sicut fuit lob. Et ipsorum enim corda eadem mundabantur fide mediatoris. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; diffundebatur in eis charitas per spiritum sanctum, qui ubi uult spit at: non me 
          <lb ed="#Z" n="27"/>5 rita sequens, sed etiam ipsa merita faciens. Non enim dei gratia erit ullo modo, 
          ni<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>si gratuita fuerit omni modo. Quamuis ergo mors regnauerit ab Adam usque ad 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Mosen, quia non potuit eam uincere, nec lex data per Mosen: non enim data est 
          <lb ed="#Z" n="30"/>quae posset uiuificare, sed quae mortuos quibus uiuificandis esset gratia necessaria, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>non solum peccati propagatione &amp; dominatione prostratos : uerumetiam ipsius 
          <lb ed="#Z" n="32"/>legis addita praeuaricatione conuictos, deberet ostendere, non ut periret quisquis  
          <lb ed="#Z" n="33"/>hoc in dei misericordia etiam tunc intelligeret, sed ut per regnum mortis ad 
          sup<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>plicium destinatus, etiam sibijpsi per praeuaricationem legis manifestatus, dei quae 
          <lb ed="#Z" n="35"/>reret adiutorium, ut ubi abundauit peccatum, superabundaret gratia, quae sola li 
          <lb ed="#Z" n="36"/>berat a corpore mortis huius,. Quanuis ergo nec lex per Mosen data potuerit a quo 
          <lb ed="#Z" n="37"/>quam homine regnum mortis auferre, erant tamen &amp; legis tempore homines dei, 
          <lb ed="#Z" n="38"/>non sub lege terrente, conuincente, puniente, sed sub gratia delectante, sanante,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>liberante: erant qui dicerent, Ego in iniquitatibus conceptus sum, &amp; in peccatis 
          <lb ed="#Z" n="40"/>mater mea me in utero aluit. Et reliqua. Hactenus enim S. August. uerba recensui.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2224">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Dixi de Originali peccato, de natiua inquam &amp; haereditaria corruptione 
          na<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>turae nostrae, quae prior est pars finitionis peccati, sequitur iam pars posterior, ipsa 
          <lb ed="#Z" n="43"/>scilicet actio quae ex illa existit, Actuale inquam peccatum, quod ab actu nomen 
          <lb ed="#Z" n="44"/>habet. Quoniam enim deprauatio illa agnata &amp; inhaerens nobis, non semper 
          lati<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tat, sed agit &amp; exerit se euidenter, ac tandem sui generis &amp; suae naturae foetum pro 
          <lb ed="#Z" n="46"/>gignit, hic sane actuale est peccatum: quod prinde sic definimus, Actuale 
          pecca<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tum est actio uel opus uel foetus uitiosae &amp; corruptae nostrae naturae, exprimens se 
          <lb ed="#Z" n="48"/>in cogitationibus, dictis &amp; factis contra legem dei, ideoque iram dei promerens.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2246">
          <!--364.xml-->
          <pb ed="#Z" n="171-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Ita uero minime obscura est caussa huius peccati, nempe ipsa hominis 
          depra<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>uatio, quae exerit se per concupiscentiam aut affectiones, affectiones inescant uo 
          <lb ed="#Z" n="3"/>luntatem, uoluntas autem alijs adiuta cooperantibusque hominis facultatibus, per 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ficit actuale peccatum. Et ut clarius, quod dixi, intelligatur, anima nostra duas po 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tissimum partes habet, Intellectum siue mentem, siue iudicium: &amp;, uoluntatem seu 
          <lb ed="#Z" n="6"/>appetitum. In mente sunt naturales leges, ad quas praedicatio uel lectio aut cogni 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tio uerbi dei accedat oportet. Sicut autem operis boni duae sunt in homine 
          potissi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mum caussae, uidelicet integrum iudicium bene informatum uerbo dei, &amp; uolun 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tas consentiens atque obediens (requiritur autem in primis spiritus sanctus extrin 
          <lb ed="#Z" n="10"/>secus aut coelitus accedens qui mentem illuminet &amp; uoluntatem moueat) ita pro 
          <lb ed="#Z" n="11"/>prijssime peccatum actuale perficitur, quando &amp; iudicio seu consulto &amp; nostra 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uoluntate aliquid fit contra legem dei. Interim accedunt saepissime extrinsecus aliae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quoque caussae uisibiles &amp; inuisibiles. Mouent enim spiritus mali, mouent homines,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; quae sunt in mundo exempla corruptionis infinita. Spes denique metus &amp; 
          imbe<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>cillitas. August,. quaest. in Exodum 20. In uoluntate, inquit, hominis est origo 
          ui<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tiorum: mouentur autem caussis corda hominum, alia sic, alia uero sic: etiam non  
          <lb ed="#Z" n="17"/>diuersis caussis, saepe diuerso modo, secundum proprias qualitates, quae ex uolun 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tatibus ueniunt. Idem in Psal. 79. Omnia, ait, peccata duae res faciunt in homine, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Cupiditas &amp; Timor. Cogitate, discutite, interrogate corda uestra, perscrutamini 
          <lb ed="#Z" n="20"/>conscientias, uidete utrum possint esse peccata, nisi aut cupiendo, aut timendo. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Proponitur tibi praemium ut pecces, id est quod te delectet, facis propter quod 
          cu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>pis. Sed forte non duceris donis, terreris minis, facis propter quod times. Corrum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pere te uult aliquis ut dicas (uerbi gratia) falsum testimonium. Attendisti tu deum, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; dixisti in animo tuo. Quid prodest homini si totum mundum lucretur, animae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>autem suae detrimentum patiatur? Non adducor praemio ut perdam animam meam 
          <lb ed="#Z" n="26"/>pro lucro pecuniae : conuertit ille se ad incutiendum metum, qui praemio 
          corrum<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>pere non ualuit, incipit minari damnum, expulsionem, caedes, fortassis &amp; mortem. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>lbi iam si cupiditas non ualuit, forte timor ualebit, ut pecces. Idem rursus in libro 
          <lb ed="#Z" n="29"/>de Sermone domini in monte, Tria sunt, inquit, quibus impletur peccatum, 
          Sug<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>gestio, Delectatio &amp; Consensus. Suggestio, siue per memoriam fit, siue per 
          corpo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ris sensus: cum aliquid uidemus aut audimus, uel olfacimus, uel gustamus, uel 
          tan<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>gimus. Quod si frui delectauerit, delectatio illicita refrenanda est: ueluti cum ieiu 
          <lb ed="#Z" n="33"/>namus &amp; uisis cibis, palati appetitus assurgit, non fit, nisi delectatione: sed huic 
          ta<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>men non consentimus, &amp; eam dominantis rationis iure cohibemus. Si autem con 
          <lb ed="#Z" n="35"/>sensio facta fuerit, plenum peccatum erit. Tria haec similia sunt gestae rei, quae in 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Genesi scribitur: ut quasi a serpente fiat suggestio &amp; quaedam suasio: in appetitu 
          <lb ed="#Z" n="37"/>autem carnali, tanquam in Eua delectatio: in ratione uero tanquam in uiro consen 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sio. Quibus peractis tanquam de paradyso, hoc est de beatissima luce iustitiae, in 
          <lb ed="#Z" n="39"/>mortem homo expellitur. Haec ille de caussa peccati.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2338">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Obseruanda uero in primis in descriptione Peccati actualis ipsa proprietas,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>siue differentia, qua haec actio ab alijs actionibus discernitur, proprijssimaque nota 
          <lb ed="#Z" n="42"/>peccati ostenditur. Haec ergo actio (sicut &amp; omnia alia peccata) recta tendit contra 
          <lb ed="#Z" n="43"/>legem dei. Porro lex dei quae sit, superioribus concionibus multis est expositum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Certe non est haec aliud, quam ipsa dei uoluntas. Vult autem deus ut homo suae,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>id est diuinae respondeat imagini, sanctus sit &amp; innocens, &amp; saluus fiat. Hanc suam 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uoluntatem expressit deus, principio per legem naturae, deinde per legem scriptam 
          <lb ed="#Z" n="47"/>in tabulas lapideas, postremo per praedicationem euangelij. Habent illa omnia 
          <lb ed="#Z" n="48"/>unum &amp; eundem finem, ut scilicet homo sit sanctus, innocens, &amp; saluus fiat. Quae¬ 
          <!--365.xml-->
          <pb ed="#Z" n="171-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>cunque uero cogitationibus, dictis aut factis, contra sanctam illam dei legem fiunt 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ab hominibus, peccata sunt actualia. Proinde in iudicandis peccatis hominum, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>unice spectanda est lex dei. Nam quae cum lege dei non pugnant, peccata non sunt,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Nec potestatem habet homo ullus leges condendi, quarum praeuaricatione 
          pec<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>catores constituamur. Haec gloria solius dei est, ad quem Dauid, Tibisoli peccaui, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>inquit, &amp; malum contra te feci. Nec nostrum est, nostro decernere iudicio, quae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>leuia, quaeue grauia sint peccata. Quis enim nostrum putaret peccatum esse 
          dice<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>re fratri suo, Fatue? At dominus in euangelio peccatum esse pronunciat: qui in 
          <lb ed="#Z" n="9"/>eodem euangelio asserit, nos de uerbo quolibet otioso rationem reddituros in die 
          <lb ed="#Z" n="10"/>iudicij, Recte ergo S. Augustinus lib,. de Bapt. contra Donatistas 2. cap. 6. In 
          aesti<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mandis peccatis, inquit, non afferamus stateras dolosas, ubi appendamus quod 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uolumus, &amp; quomodo uolumus, pro arbitrio nostro, dicentes, Hoc graue, hoc 
          le<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ue est: sed afferamus stateram diuinam, de scripturis sanctis, tanquam de 
          thesau<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ris dominicis, &amp; in illa quid sit grauius appendamus, imo non appendamus, sed 
          <lb ed="#Z" n="15"/>a domino appensa recognoscamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2398">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Et quamuis haec sufficere poterant, quippe quae sic satis exposuerunt naturam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>peccati actualis, paulo copiosius tamen considerabimus peccatorum species, uel 
          <lb ed="#Z" n="18"/>genera atque discrimina. Stoici existimarunt omnia peccata esse paria: quos 
          fortas<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>sis louinianus (ut haereticorum patriarchae dicuntur a Tertulliano esse philosophi)l 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sequutus, idem asseruisse scribitur, id quod extat apud S. Augustinum in 
          catalo<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>go haereticorum. Scriptura docet deum esse iustum : unde nos protinus colligimus, 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ergo peccata non sunt paria. Nam uidemus deum, qui utique iudex est iustus, alia  
          <lb ed="#Z" n="23"/>peccata alijs punire grauius. In euangelio enim dicit dominus, Vae uobis scribae 
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; pharisaei hypocritae, qui comeditis domos uiduarum, dum sub praetextu 
          preci<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>bus prolixis precamini, propter hoc plus accipietis damnationis. Et iterum, Tole 
          <lb ed="#Z" n="26"/>rabilius erit, ait dominus, terrae Sodomorum, in die iudicij, quam ciuitati quae 
          re<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>pulerit praedicationem euangelij. Similiter Matth. 51. dicit dominus, Tyro &amp; Sidoni 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tolerabilius erit in die iudicij, quam uobis. Idem dominus Pilato dicit, Qui me tibi 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tradidit, maius peccatum habet. Item, Seruus qui cognouit uoluntatem domini 
          <lb ed="#Z" n="30"/>sui, &amp; non se parauit nec fecit secundum uoluntatem eius, plagis uapulabit 
          mul<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tis: qui autem non cognouit &amp; fecit digna plagis, uapulabit paucis. Caeterum pec 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cata assurgunt gradibus, &amp; increscunt per circumstantias. Est enim latens adhuc 
          <lb ed="#Z" n="33"/>peccatum aliquod, comprehensum in ipsa hominis affectione seu cupiditate. Di- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ximus autem superius affectiones uel cupiditates esse duplices, naturales 
          uideli<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>cet diuinae legi non repugnantes: quales sunt amare liberos, parentes &amp; uxorem, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>item cupiditas cibi, potus &amp; quietis: quamuis nec negem, nec nesciam, eas 
          aliquo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ties contaminari originali labe. Sunt rursus carnales affectiones uel cupiditates in 
          <lb ed="#Z" n="38"/>hominibus, quae cum uoluntate dei pugnant. lllae nutriuntur &amp; increscunt uanis 
          <lb ed="#Z" n="39"/>cogitationibus &amp; carnalibus delectationibus accumulatis in sinu tuo. I llae deinde 
          <lb ed="#Z" n="40"/>prorumpunt in peccatum oris, deinceps etiam in peccatum operis. Verbi gratia,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>Concupiscis uxorem alterius, idque in animi tui penetralibus retines, interim 
          oble<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ctas te cogitationibus uanis, dum uidelicet sub animi tui obtutum reuocas illius 
          <lb ed="#Z" n="43"/>formam praestantem, &amp; imaginatione crebra ac uehementi &amp; delectaris &amp; 
          inar<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>descis. Nec his contentus solicitas praeterea adamatae pudicitiam, scriptis aut dictis?  
          <lb ed="#Z" n="45"/>quam &amp; mox opere, si datur, corrumpis: sed &amp; scelus, semel quidem patratum, re 
          <lb ed="#Z" n="46"/>petis, &amp; iam quasi pudore &amp; timore posito, frequentas. Vides in hoc exemplo,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>quomodo unum atque idem peccatum suis auctibus increscat, &amp; atrociorem subin 
          <lb ed="#Z" n="48"/>de pro magnitudine uel enormitate sua poenam deposcat. Certe dominus in euan¬ 
          <!--366.xml-->
          <pb ed="#Z" n="172-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>gelio secundum Matthaeum haec confirmans, Audistis, inquit, quod dictum sit an 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tiquis, Non occides,. Quisquis autem occiderit obnoxius erit iudicio. At ego dico 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uobis, quod quisquis irascitur fratri suo, obnoxius erit iudicio. Quisquis uero di- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>xerit fratri suo raha, obnoxius erit consilio. Quisquis autem dixerit fatue, 
          obno<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>xius erit gehennae incendio. Audis in his domini nostri uerbis primum 
          discrimi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>na peccatorum, ueluti iram, significationem item animi irati uel concitati, item  
          <lb ed="#Z" n="7"/>conuitia, quae fere exeunt in uerbera. Deinde audis increscenti peccato subinde 
          <lb ed="#Z" n="8"/>grauiorem atrocioremque constitui poenam. Proinde non ineptum plane discrimen 
          <lb ed="#Z" n="9"/>posuerunt in peccato actuali, qui dixerunt aliud quidem peccatum cogitationis,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>aliud oris, aliud uero operis esse peccatum, quod &amp; ipsum in aliquot secuerunt 
          par<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tes siue species: ac eas rursus retulerunt ad scelera partim, partim ad delicta. Scele 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ra sunt haud dubie quae destinata mente ac malitia concepta fiunt : cuius quidem  
          <lb ed="#Z" n="13"/>generis sunt illa in primis, quae appellantur peccata clamantia, caedes uidelicet, usu 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ra, oppressio pupillorum &amp; uiduarum, sodomia, &amp; merces detenta laboris. De cae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>de enim pronunciat uox domini in Genesi, Vox sanguinis fratris tui clamat ad 
          <lb ed="#Z" n="16"/>me. Exodi uero 22. dicit dominus, Si afflixeritis uiduas &amp; pupillos, &amp; illi ad me 
          <lb ed="#Z" n="17"/>clamauerint, ego exaudiam eos &amp; conficiam uos. Vsuram uerbum dei insectatur di- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ris conuitijs, &amp; modis omnibus condemnat. Et peccatum Sodomorum ascendit 
          <lb ed="#Z" n="19"/>in coelum expetens uindictam. Iacobus quoque apostolus, Ecce merces 
          operario<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rum, inquit, qui messuerunt regiones uestras, quae fraude non reddita est a uobis,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>clamat, &amp; clamores eorum qui messuerant, in aures domini sabaoth introierunt.  
          <lb ed="#Z" n="22"/>His alij annumerant septem uitia capitalia, superbiam uel inanem gloriam, iram,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>inuidiam, accidiam uel tristitiam, auaritiam, gulam, &amp; luxuriam. Imo haec 
          consti<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tuunt ueluti seminarium &amp; originem omnium malorum siue peccatorum, unde &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>capitalia uocant. Id quod uidere est in sententijs <name xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Nd1e2531" ref="#Lombard">Lombardi</name>. Porro delicta 
          intelli<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gunt ea quae commituntur ex infirmitate &amp; incogitantia, cum uidelicet 
          deseri<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tur bonum, ac officium negligitur socordia quadam. Vbi forte locum habet 
          pec<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>catum ignorantiae, peccatum alienum, &amp; peccatum inuoluntarium: quamquam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>ipsa non raro fiant scelera nephandaque flagitia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2543">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Ignorantia traditur esse duplex, naturalis ac uera, enascens ex peccato 
          origi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nali: &amp; affectata uel simulata, oriens ex destinata malitia. Naturalis ignorantia, mor 
          <lb ed="#Z" n="32"/>bus, delictum atque peccatum est: quia existit ex origine uenenata &amp; est opus tene 
          <lb ed="#Z" n="33"/>brarum: sicuti supra patuit ex testimonio apostoli Pauli. Certe S. Augustinus libro 
          <lb ed="#Z" n="34"/>de libero arbitrio 3. cap. 19. Quod ignorans quisque non recte facit, inquit, &amp; quod 
          <lb ed="#Z" n="35"/>recte uolens facere non potest, ideo dicuntur peccata, quia de peccato illo liberae 
          <lb ed="#Z" n="36"/>uoluntatis originem ducunt. lllud enim praecedens meruit illa sequentia. Nam si- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cut linguam dicimus non solum membrum, quod mouemus in ore, dum loquimur: 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sed etiam illud quod huius membri motum sequitur, id est formam tenoremque uer 
          <lb ed="#Z" n="39"/>borum: secundum quem morem dicitur alia lingua Graeca, alia Latina. Sic non 
          so<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>lum peccatum illud dicimus, quod proprie uocatur peccatum ( libera enim uolun 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tate a sciente committitur) sed etiam illud quod de huius supplicio consequitur. De 
          <lb ed="#Z" n="42"/>qua re &amp; superius dictum est. Praetexunt quidem alij ignorantiae suae illud ex euange 
          <lb ed="#Z" n="43"/>lio domini, Si non uenissem &amp; locutus fuissem eis, haberent quod praetexerent pec 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cato suo, siue, peccatum non haberent. Hinc enim colligunt, Ergo quibus nihil an 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nunciatum est, alieni sunt a culpa omni &amp; crimine. Caeterum hoc non dixit 
          do<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>minus. Principio enim de praetextu illorum, non innocentia loquitur. Nec 
          om<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nis praetextus iustus est. Dixit sane, Peccatum non haberent: sed mox subiungit,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Nunc non habent quod praetexant peccato suo. Deinde non uniuersaliter liberat 
          <!--367.xml-->
          <pb ed="#Z" n="172-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ignorantes ab omni peccato, sed a peccato rebellionis duntaxat. Nam &amp; <name xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Nd1e2593" ref="#Augustine">S. Augu 
          <lb ed="#Z" n="2"/>stinus</name> in Ioannem, Habent excusationem, inquit non de omni peccato suo, sed de 
          <lb ed="#Z" n="3"/>hoc quod in Christum non crediderunt, quod ad eos non uenit. Omnes enim qui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>non audierunt nec audiunt, possunt habere hanc excusationem, sed non possunt 
          <lb ed="#Z" n="5"/>effugere condemnationem. Qui enim sine lege peccauerunt, sine lege peribunt.  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Sed &amp; Paulus in 1. ad Timoth. 5. cap. Gratiam habeo, inquit, ei, quia fidelem me 
          <lb ed="#Z" n="7"/>iudicauit, ponendo in ministerium, qui prius eram blasphemus &amp; persecutor &amp;  
          <lb ed="#Z" n="8"/>uiolentus: sed &amp; misericordiam adeptus sum, quod ignorans fecerim per 
          incre<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dulitatem. En dicit apostolus misericordiam se consecutum quod per ignorantiam  
          <lb ed="#Z" n="10"/>peccarit: interim uero deriuat hanc ex incredulitate, &amp; foetus ei tribuit plane 
          tur<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>pes. Porro ignorantia falsa &amp; ficta est, quae at pertinacibus ex malitia fingitur. Ve 
          <lb ed="#Z" n="12"/>luti si dicas te non intelligere id quod displicet nec uis intelligere, cum possis. Hu 
          <lb ed="#Z" n="13"/>iusmodi ignorantia erat in ludaeis hostibus gratiae dei. Dicit enim Paulus, 
          Testi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>monium illis perhibeo quod zelum dei habent, sed non secundum scientiam. Nam  
          <lb ed="#Z" n="15"/>ignorantes dei iustitiam, &amp; propriam quaerentes constituere, iustitiae dei non fue 
          <lb ed="#Z" n="16"/>runt subditi. Nam in euangelio dixit dominus ad Pharisaeos, interrogantes num 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; ipsi sint caeci?Si caeci essetis, non haberetis peccatum: nunc uero dicitis, uidemus? 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ideo peccatum uestrum manet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2634">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Peccata aliena non sunt ea quae nosipsi designamus, sed quae alij faciunt, non 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tamen sine nobis, nimirum probantibus, iuuantibus, suadentibus, iubentibus, con 
          <lb ed="#Z" n="21"/>niuentibus, aut occasionem praebentibus, uel non repugnantibus aut 
          contradi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>centibus cum possemus. Vetat apostolus Paulus Timotheo ne cui cito manum 
          im<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ponat nec communicet peccatis alienis. Proinde ordinare hominem parum ido¬  
          <lb ed="#Z" n="24"/>neum praeficereque ministerio ecclesiastico, est peccatum alienum. Tibi enim impu 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tatur merito quicquid inepti istius hominis, per te ordinati, inscitia, contra deum  
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; ecclesiam committitur. Peccatum alienum peccant, qui uiolentiam inserunt, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>tormentis uel minis homines adigunt ad abnegationem ueri, uel ad res 
          nephan<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>das perpetrandas. Equidem abnegatio ueritatis, est peccatum alienum ei, qui 
          co<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>git abnegantem abnegare, interim proprium eiusdem hominis peccatum est 
          im<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>pietas, tyrannis ac sacrilegium parricidiumque.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2664">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Vbi recte quidem admonemur aliud esse peccatum uoluntarium, aliud uero 
          <lb ed="#Z" n="32"/>inuoluntarium, siue uiolentum. Inuoluntarium esse dicunt, quod fit uel per uim 
          <lb ed="#Z" n="33"/>uel per ignorantiam. Ergo quod neque ui fit, neque ignoranter, uoluntarium esse 
          con<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>cludunt. Violenti autem rursus species duas ponunt, Vnum quidem absolutum,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>alterum conditionale. Violentum absolutum fieri putant, quando in nobis non est 
          <lb ed="#Z" n="36"/>utrum agamus uel non agamus, sed extrinsecus prouenit, nihil, inquam, 
          conferen<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>te illo cui fit uis. Vt si uentus inos aliquo deferat, aut si ministri regij manus tuas,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>te reluctante &amp; reclamante, adhibeant thurificationi idololatricae. Quo casu 
          libe<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>rant ab omni culpa, poena, laude, &amp; uituperatione coactum, Secundam uiolenti 
          <lb ed="#Z" n="40"/>speciem arbitrantur mixtam habere caussam. Verum ne nimis diu his 
          inhaerea<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mus, Nos simpliciter dicimus, Inuoluntarium aut uiolentum uel habet eius con-  
          <lb ed="#Z" n="42"/>sensum qui cogitur, uel non habet. Si accedat consensus, uerbi gratia, in 
          abnega<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tione ueritatis euangelicae hactenus confessae, aut in alijs nephandis facinoribus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>perpetrandis, culpa non uacat coactus. Neque enim hic terrore mortis aut metu 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tormentorum excusatur. Elige mortem magis, quam abnegare ueritatem, aut pa 
          <lb ed="#Z" n="46"/> trare res nephandas, aut patiens uim, consentire in rem sceleratam ac turpem. Si 
          <lb ed="#Z" n="47"/>mori elegeris potius quam facere res turpes, non coget te inuoluntarium 
          tyran<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nus. Occidere quidem potest, inuoluntarium ad res impias patrandas cogere non 
          <!--368.xml-->
          <pb ed="#Z" n="173-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>potest. Moriendo enim confiteris ueritatem, moriendo declaras te facere nolle 
          <lb ed="#Z" n="2"/>quod a uiuente postulant. Ita uero illi te nec uincunt nec cogunt : sed uincuntur 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ipsi potius &amp; coguntur uidere &amp; experiri quod doleat. Annitebatur Antiochus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Epiphanes prohibiti cibi usu polluere sancta Machabaeorum corpora. Hi uero 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mori magis quam in prophanatione uiuere eligentes, moriendo uicerunt 
          tyran<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>num, nec cogi potuerunt. Et re uera apud omnes probatae religionis uiros 
          rece<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ptum &amp; comprobatum est, mortem &amp; extrema omnia subeunda priusquam quic 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quam eorum quae religioni aduersa &amp; natura foeda sunt facere. Porro si non 
          ac<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cedat consensus, sed pio homini mera irrefragabilisque infertur uis ( discernimus 
          <lb ed="#Z" n="10"/>hic inter eum qui coactus malum facit, &amp; qui patitur) non commaculat ea uis ani 
          <lb ed="#Z" n="11"/>mum sanctum &amp; incorruptum. Veluti si manibus &amp; pedibus uinctis, pius 
          ali<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>quis deportetur in templum prophanum, ubi cogatur interesse sacris 
          propha<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nis: aut si uirgo sancta aut matrona honesta in bello irruptioneque barbarica 
          cor<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>rumpatur, nec interim in scelus consentiat, nec pie mori potius concedatur, incor 
          <lb ed="#Z" n="15"/>rupta certe manet coram dei iudicio. Non enim temere dixit beatus Augustinus,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Non iniuste aliquid pati, sed iniuste aliquid facere, peccatum est. Libro de libero 
          <lb ed="#Z" n="17"/>arbitrio 3. capite 16. Idem de Mendacio ad Consentium cap. 7. Quod uiolenter, 
          in<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>quit, non praecedente libidine patitur corpus, uexatio potius, quam corruptio no 
          <lb ed="#Z" n="19"/>minanda est. Aut si omnis uexatio corruptio est, non omnis corruptio turpis est,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>sedquam libido procurauit, aut cui libido consenserit. Idem rursus de Ciuit, dei 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lib. 5. cap. 18. Proposito animi permanente, inquit, per quod etiam corpus sanctifi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>cari meruit nec ipsi corpori aufert sanctitatem uiolentia libidinis alienae, quam ser 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uat perseuerantia continentiae suae. Plura huius generis eo loci disputat, item in 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cap. 16. 19. &amp; 28. &amp;c. Sic clementius quidem iudicandum est de nece inuoluntaria 
          <lb ed="#Z" n="25"/>furiosorum, semetipsos iugulantium. Alioqui in sanctis &amp; canonicis libris nusquam 
          <lb ed="#Z" n="26"/>nobis diuinitus praeceptum permissumue reperiri potest, ut uel ipsius 
          adipiscen<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dae immortalitatis, nec ullius carendi cauendique mali caussa, nobismetipsis necem 
          <lb ed="#Z" n="28"/>inferamus. Nam &amp; prohibitos nos esse intelligendum est, cum lex dicit, Non 
          oc<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cides : praesertim cum non addatur, proximum tuum: sicut in lege qua 
          prohibe<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tur falsum testimonium. Iccirco damnabilis est modis omnibus Senecae doctrina,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>suadentis calamitate oppressis, sibijpsis, quo finiatur malum, inferre manum. Et 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Augustinus disputans contra eos qui necem sibi inserunt ne alienae subijciantur 
          <lb ed="#Z" n="33"/>libidini &amp; peccent, Si detestabile, inquit, facinus &amp; damnabile scelus est, etiam  
          <lb ed="#Z" n="34"/>seipsum hominem occidere, sicut ueritas manifesta proclamat: quis ita desipiat, ut 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dicat, lam nunc peccemus, ne forte postea peccemus: iam nunc perpetremus 
          ho<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>micidium, ne forte postea incidamus in adulterium? Nonne si tantum 
          domina<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tur iniquitas, ut non innocentia, sed potius peccata eligantur, satius est incertum  
          <lb ed="#Z" n="38"/>de futuro adulterium, quam certum de praesenti homicidium? Nonne satius est 
          <lb ed="#Z" n="39"/>fagitium committere ( quando calamitosa tempora id serunt) quod poenitendo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sanetur, quam tale facinus ubi locus salubris poenitentiae non relinquitur? Hoc  
          <lb ed="#Z" n="41"/>dixi propter eos uel eas, quae non alieni, sed proprij peccati deuitandi caussa, ne 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sub alterius libidine etiam excitatae suae forte consentiant, uim sibi qua 
          morian<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tur inferendam putand. Caeterum absit a mente Christiana, quae deo suo fidit, in 
          <lb ed="#Z" n="44"/>eoque spe posita, eius adiutorio nititur: absit, inquam, ut mens talis quibuslibet 
          car<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nis uoluptatibus ad consensum turpitudinis cedat. Quod si illa concupiscentialis 
          <lb ed="#Z" n="46"/>inobedientia, quae adhuc in membris moribundis habitat, praeter nostrae 
          uolun<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tatis legem, quasi lege sua mouetur, quanto magis absque culpa est in corpore non 
          <lb ed="#Z" n="48"/>consentientis, si absque culpa est in corpore dormientis: Haec ille. Sed redimus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2816">
          <!--369.xml-->
          <pb ed="#Z" n="173-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Rursus diuidunt peccata actualia in occulta siue priuata, &amp; in manifesta siue 
          <lb ed="#Z" n="2"/>publica. llla quidem non sunt quae latent homines, soli deo cognita, qualis est 
          hy<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>pocrisis &amp; deprauatio humani ingenij, sed quae testibus quidem minime carent 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nondum tamen innotuerunt omnibus quasi publicata. Haec enim designantur 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cum notitia &amp; offensione totius ecclesies. Et haec quidem sunt grauiora, illa autem  
          <lb ed="#Z" n="6"/>leuiora, quod uidelicet attinet homines &amp; multorum offensionem. De his aposto 
          <lb ed="#Z" n="7"/>lus 1. Timoth.5.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2839">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Porro maxime uulgaris &amp; idonea actualis peccati distinctio, quae fere omnes 
          <lb ed="#Z" n="9"/>alias species seu partes comprehendit, illa est, quod aliud quidem Mortale, aliud 
          <lb ed="#Z" n="10"/>autem Veniale peccatum dicitur. Mortale putant omne esse peccatum, quod ab  
          <lb ed="#Z" n="11"/>infideli designatur homine: Veniale uero omne quod fiat a fideli. Ego simpliciter 
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; secundum scripturas arbitror omnia hominum peccata esse mortalia. Nam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>fiunt contra legem seu uoluntatem dei. At peccatis ipsa debetur mors. Propheta 
          <lb ed="#Z" n="14"/>enim clamat, Anima qua peccauerit, ipsa morietur. Et apostolus dixit, 
          Stipen<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>dium peccati mors. Certe a morte, haec mortalia esse dicuntur. Huc iam pertinent 
          <lb ed="#Z" n="16"/>haec apostolica testimonia, Hoc scitis quod omnis scortator, aut immundus, aut  
          <lb ed="#Z" n="17"/>auarus, qui est idololatra, non habet haereditatem in regno Christi &amp; dei. Eadem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>sententia aedita ad Ephesios 5. repetitur ad Galatas 5. &amp; 1. Corinth. 5. &amp; 6. capite. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Caeterum quae sua natura sunt mortalia, per gratiam dei in fide Iesu Christi fiunt 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uenialia: quia ueniam a misericorde deo consequuntur. Ideoque apostolus ad 
          Ro<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>manos 6. non dixit, Ne sit igitur peccatum in mortali corpore uestro: sed, Ne 
          re<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>gnet peccatum in mortali corpore uestro, ut obediatis ei per cupiditates eius. Et 
          <lb ed="#Z" n="23"/>iterum, Nulla est igitur condemnatio his, qui insiti sunt Christo Iesu, qui non 
          iu<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>xta carnem uersantur, sed iuxta spiritum. Item, Fratres debitores sumus, non 
          car<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ni, ut secundum carnem uiuamus. Nam si secundum carnem uixeritis, moriemini¬  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Quod si spiritu facta corporis mortificetis, uiuetis. Proinde semper est in 
          corpo<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>re nostro peccatum, quoad uixerimus: uerum ex gratia non imputatur ad mortent 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; ij quibus non imputatur conantur modis omnibus secundum spiritum non 
          se<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cundum carnem ambulare: interim labuntur &amp; impingunt frequentissime, qui 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tamen lapsus &amp; offensiones una cum morbo illo sontico uenialia iam peccata re 
          <lb ed="#Z" n="31"/>putantur, uenia utique digna non in aeternum punienda.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2895">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Porro ad peccatum mortale refertur in primis peccatum in spiritum sanctum, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>quod quidam non sine caussa arbitrantur proprijssime appellari peccatum 
          morta<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>le. De quo dicemus, si prius ad quaestiones nonnullas huic caussae adnexas 
          re<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>sponderimus breuissime. Principio quaeritur hic, An peccatum uel morbus post 
          <lb ed="#Z" n="36"/>baptismum remanens in insantibus, reuera sit peccatum ? Constat autem 
          concu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>piscentiam remanere in baptisatis, &amp; concupiscentiam esse peccatum: ideo in 
          ba<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ptisatis remanere peccatum. Quod tamen per gratiam dei in merito Iesu Christi,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>non imputatur. Sic dissecuit hunc nodum &amp; beatus Augustinus libro de peccato 
          <lb ed="#Z" n="40"/>rum meritis &amp; remisione 1. cap. 39. dicens. In paruulis certe gratia dei per 
          baptis<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mum eius, qui uenit in similitudine carnis peccati, id agitur, ut euacuetur caro 
          pec<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cati. Euacuatur autem non ut in ipsa uiuente carne concupiscentia conspersa &amp;  
          <lb ed="#Z" n="43"/>innata repente absumatur, &amp; non sit, sed ne obsit mortuo, quae inerat nato. Nam  
          <lb ed="#Z" n="44"/>nec grandibus hoc praestatur in baptismo, ut lex peccati quae inest in membris, re 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pugnans legi mentis, penitus extinguatur &amp; non sit, sed ut quicquid mali ab 
          ho<lb ed="#Z" n="46" break="no"/> mine factum, dictum, cogitatum est, cum eidem concupiscentiae subiecta mente 
          <lb ed="#Z" n="47"/>seruiret, totum oboleatur, ac uelut factum non fuerit habeatur. Haec ille.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2933">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Deinde interrogatur, An opera quae faciunt Gentiles, ac speciem habent pro¬ 
          <!--370.xml-->
          <pb ed="#Z" n="174-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bitatis uel uirtutis, peccata sint an bona opera : Certum est deum &amp; inter Gentes ha 
          <lb ed="#Z" n="2"/>buisse suos electos. Si qui tales suerunt, non caruerunt spiritu sancto &amp; fide. Iccir 
          <lb ed="#Z" n="3"/>co opera ipsorum, facta ex fide, bona fuerunt, non peccata. Nam in Actis 
          comme<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>moratur, orationes &amp; eleemosynas Cornelij Centurionis ascendisse in memoriam  
          <lb ed="#Z" n="5"/>coram deo. Dicitur autem idem ille Cornelius uir religiosus &amp; timens dei, ergo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>fidelis : cuius quidem fides postea ad plenum absoluitur, &amp; cui donum spiritus 
          ube<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>rius confertur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2958">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Porro praeclara facta ethnicorum non sunt interim aspernanda &amp; uituperan 
          <lb ed="#Z" n="9"/>da. Etenim ut non prorsus sine deo facta fuerunt, ita plurimum contulerunt ad 
          <lb ed="#Z" n="10"/>seruandam &amp; reparandam tranquillitatem regnorum uel reipublicae. Iccirco 
          <lb ed="#Z" n="11"/>excellentes aliquot uiros ac respublicas locupletauit iustus dominus praemijs tem  
          <lb ed="#Z" n="12"/>poralibus. Graecis enim &amp; multis principibus Romanis contulit opes, uictorias. 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; gloriam maximam. Et certe fuit apud multos in magno precio ciuilis 
          iustitia<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>&amp; publica tranquillitas. Alij ingentia acceperunt praemia, quod iudicia domini 
          <lb ed="#Z" n="15"/>constanter &amp; strenue exequerentur contra nebulones &amp; hostes dei. Nec dubium  
          <lb ed="#Z" n="16"/>est dominum maximas uires concessisse Romano imperio sub Oct. Augusto &amp;  
          <lb ed="#Z" n="17"/>alijs principibus, ut per eorum potentiam frangeret inuictam ludaicae gentis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>malitiam, uindicaretque per Romanos filij sui &amp; omnium sanctorum 
          prophe<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tarum &amp; apostolorum sanguinem, a furiosis &amp; blasphemis illis beluis effusum, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Certe post subuersas Hierosolymas inclinare incipiebat Romanum imperium.¬ 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Sed redimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e2992">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Postremo quaeri solet, An opera sanctorum uel fidelium bona, sint 
          peccata<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>Certe si deprauationem &amp; infirmitatem nostram spectes, omnia opera nostra pec 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cata sunt, quia a nobis fiunt qui labe non caremus, ideoque nec ipsa opera quae at no 
          <lb ed="#Z" n="25"/>bis fiunt tam sunt perfecta quam esse in conspectu dei oportuerat alioqui. 
          Ea<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>dem tamen propter fidem in nobis &amp; quia sumus recepti in gratiam dei, ideoque  
          <lb ed="#Z" n="27"/>a nobis fiunt qui iam sumus filij dei, bona sunt. Huc enim pertinet illud 
          apostoli<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ldem ego mente quidem seruio legi dei, carne uero legi peccati. En unus &amp; idem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>apostolus, duplex retinet etiam renatus ingenium, ut operans ipsum eius opus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>secundum respectus diuersos, &amp; peccatum sit &amp; opus bonum, Quatenus enim  
          <lb ed="#Z" n="31"/>mente legi dei seruit, eatenus bonum opus facit: quatenus uero idem ille legi car 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nis seruit, eatenus opus eius labe non caret. Nam idem &amp; superius in eodem 
          lo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>co ad Romanos septimo capite dixit, Volenti mihi facere bonum, reperio quod 
          <lb ed="#Z" n="34"/>mihi malum aopoxeiae, id est insideat, uel adiaceat, aut inhaereat ac insitum sit: 
          <lb ed="#Z" n="35"/>quod malum haud dubie exerens se semper in omnibus cogitationibus dictis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; factis, efficit, ne opus quod fit a nobis renatis, tam sit purum, quam diuina exi- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>git iustitia : gratia ergo &amp; misericordia dei pro puro reputatur. Huc facit iam  
          <lb ed="#Z" n="38"/>illa quoque ex sacrosancto euangelio Ioannis sententia domini, qui dixit, Qui  
          <lb ed="#Z" n="39"/>lotus est, non opus habet, nisi ut pedes lauet, sed est mundus totus. Si enim 
          to<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tus mundus est, quid opus mundo lauare pedes? Si uero lauandi sunt pedes,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>quomodo totus mundus est? Haec tamen inter se non pugnant, sicuti ne illa  
          <lb ed="#Z" n="42"/>quidem, cum dicimus opera fidelium bona esse peccata. Nam iuxta gratiae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; misericordiae diuinae ubertatem &amp; reputationem toti sumus mundi, 
          pur<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>gati ab omnibus peccatis ne illa nos condemnent. Quia tamen in nobis 
          sem<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>per inhaeret lex illa peccati, exerens sese in membris nostris quoad uixerimus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>pedes certe, id est affectio illa praua &amp; cupiditates noxiae, &amp; oppugnandae &amp; 
          op<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>primendae sunt: agnoscendum denique, nos ex nobis ipsis, ipsa quoque opera 
          no<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>stra, nunquam carere iperfectione : ergo semper &amp; omnia nostra indigere dei 
          <!--371.xml-->
          <pb ed="#Z" n="174-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>gratia. His ad hunc modum explicatis, descendimus nunc ad explicandum 
          pec<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>catum in spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3064">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Peccatum in spiritum sanctum, est blasphemia perpetua reuelatae &amp; agnitae 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ueritatis, nempe cum contra conscientiam nostram, perfide deficientes a ueritate 
          <lb ed="#Z" n="5"/>agnita, ipsi indesinenter &amp; contradicimus &amp; maledicimus. Nam blasphemia est ma 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ledictum uel conuitium, quo proscindimus aliquem, execranda &amp; detestanda in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ipsum coniicientes, unde existimatio eius uel laeditur, uel proteritur. 
          Blasphema<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mus ergo magistratum, parentes &amp; uiros bonos, quando illis non tantum non pa 
          <lb ed="#Z" n="9"/>remus debitumue honorem deferimus, sed insuper conuitijs proscindimus, 
          nun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cupantes illos tyrannos, sanguinarios, sceleratos atque execrandos: in primis uero 
          <lb ed="#Z" n="11"/>blasphemamus deum, cum eius gloriae detrahimus, gratiae contradicimus &amp; 
          ue<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ritatem eius nobis reuelatam, operaque eius luculentissima, destinata malitia, cri- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>minantes pertinaciter uituperamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3091">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Non omne quidem peccatum blasphemia est, omnis autem blasphemia 
          pec<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>catum est. Quia enim haec tendit contra deum &amp; uoluntatem eius, peccatum est:  
          <lb ed="#Z" n="16"/>sed interim hoc proprium &amp; singulare habet, quod praeterea deum uituperat &amp; 
          <lb ed="#Z" n="17"/>conuitia iacit in opera domini. Multi peccant in doctrinam ueritatis, eo quod 
          ue<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ritatem negligentes non recipiunt, aut receptam nec colunt, necornant : uerum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>hi etsi peccatores sint, nondum tamen blasphemi dici merentur: quod si praeterea 
          <lb ed="#Z" n="20"/>insectentur uituperijs &amp; conuitijs doctrinam, quam negligunt, appellantes hanc 
          <lb ed="#Z" n="21"/>haereticam, schismaticam, seditiosam, &amp; daemoniacam, iam etiam blasphemi iure 
          <lb ed="#Z" n="22"/>cognominantur. Vnde proprium peccati in spiritum sanctum est, non tantum 
          apo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>statare a uero, sed &amp; contra conscientiam contradicere uero, ipsumque dei opus, ip 
          <lb ed="#Z" n="24"/>sam reuelationem dei illustrissimam, conuitijs incessanter adobruere. Conscientia 
          <lb ed="#Z" n="25"/>enim euidentia reuelationis aut operis spiritus sancti conuicta, suggerit non 
          tan<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tum a conuitijs esse temperandum, sed aliud interim agidum, cedendum inquam 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ueritati, &amp; deo concedendam gloriam: iam uero hanc inspirationem excludere 
          eij<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>cere &amp; obruere contumaci perfidia aut apostasia impiaque contradictione &amp; 
          per<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>petua uituperatione, hoc inquam est peccare in spiritum sanctum. Id quod 
          origi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>nem quidem trahit ex originali peccato, fouetur autem &amp; prouehitur 
          suggestio<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nibus sathanicis &amp; peruersis nostris affectionibus, indignatione item, inuidia, spe 
          <lb ed="#Z" n="32"/>aut metu, imo destinata pertinacique malitia, contumacia, rebellioneque.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3136">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Verum exigit iam ipsa res ut audiamus quid dominus noster in euangelio de 
          <lb ed="#Z" n="34"/>hoc peccato pronunciarit. Apud Matth. in 12. cap. dicit dominus. Omne peccatum 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; conuitium uel blasphemia remittetur hominibus: at blasphemia uel conuitium 
          <lb ed="#Z" n="36"/>in spiritum non remittetur hominibus. Et quicunque dixerit uerbum aduersus fi- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>lium hominis, remittetur illi: qui autem dixerit aduersus spiritum sanctum, non 
          <lb ed="#Z" n="38"/>remittetur ei, neque in praesenti saeculo, neque in futuro. Apud Marcum in 3. cap. illa  
          <lb ed="#Z" n="39"/>seruatoris sententia, his uerbis reddita legitur, Amen dico uobis. Omnia remitten 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tur filijs hominum peccata atque blasphemiae uel conuitia, quibuscunque conuitiati 
          <lb ed="#Z" n="41"/>fuerint. At qui blasphemiam uel conuitium dixerit in spiritum sanctum, non 
          ha<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>bet remisionem in aeternum, sed obnoxius est eterno iudicio. Apud Lucam in 
          12<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cap. eadem fere uerba ita ponuntur, Quisquis loquitur dictum in filium hominis,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>remittetur illi: ei uero qui in spiritum sanctum blasphemiam dixerit, non remitte 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tur. Habemus in his domini uerbis blasphemiam in filium hominis, habemus item 
          <lb ed="#Z" n="46"/>blasphemiam in spiritum sanctum: haec dicitur esse irremissibilis, illa omnino 
          remis<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>sibilis. Blasphemia in filium hominis committitur ab ignorantibus necdum illu 
          <lb ed="#Z" n="48"/>minatis, tenditque in ipsum Christum, quem blasphemans arbitratur esse seducto¬ 
          <!--372.xml-->
          <pb ed="#Z" n="175-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>rem: quoniam non nouit eum. Huiusmodi blasphemos fuisse ipsum Paulum, 
          an<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>te conuersionem, &amp; bonam ludaeorum partem, testatur manifeste uerbum do¬  
          <lb ed="#Z" n="3"/>mini. Dominus enim a cruce orans clamauit, Pater ignosce illis: quia nesciunt quid 
          <lb ed="#Z" n="4"/>agant. Et apostolus Paulus, Si dominum gloriae, ait, cognouissent, non crucifixis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sent. Vnde &amp; beatus Petrus in Actis loquens ludaeis, ait, Scio quod per ignoran 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tiam fecistis : poeniteat uos igitur, et conuertimini, ut deleantur peccata uestra. Acto. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>3. At blasphemia in spiritum sanctum, dicitur criminatio perdurans, quae fit 
          con<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tra ipsum spiritum dei sanctum, id est contra ipsius inspirationem aut illuminatic 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nem aut opera. Nam cum hic tam euidenter operatur in animis hominum, ut nec  
          <lb ed="#Z" n="10"/>tergiuersari nec ignorantiam obtendere possint, interim uero hi reuelationem aut 
          <lb ed="#Z" n="11"/>operationem illam spiritus, quam agnouerunt optimam esse saluberrimamque, ne 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dum uerissimam, contra conscientiam propriam oppugnant, irrident, 
          aspernan<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tur &amp; perpetuo criminantur, certe ipsum spiritum dei sanctum blasphemant. Ver 
          <lb ed="#Z" n="14"/>bi gratia, Pharisaei apertissimis rationibus miraculisque irrefragabilibus conuicti 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in suis ipsorum animis, non poterant negare doctrinam &amp; opera domini Iesu di 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uina esse: at nihilominus, &amp; nequicquam reclamante ipsorum conscientia, urgen 
          <lb ed="#Z" n="17"/>te uero inuidia rebellioneque pertinaci ac perfida defectione conuitiabantur Chri 
          <lb ed="#Z" n="18"/>stum omnia agere praesidio &amp; instinctu diaboli. Pharisaeis nihilo meliores sunt,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>qui cum hodie intellexerunt euangelica doctrina in Christo certissimam salutem 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ipsissimamque ueritatem quam simplicissime purissimeque proponi, hac tamen 
          de<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>serta, contradictoriam approbant doctrinam, &amp; orthodoxam illam indubitatamque  
          <lb ed="#Z" n="22"/>contra animi sui sententiam damnant insectanturque, imo &amp; exibilant constanter 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pro haeretica. Hoc peccatum sicut est longe foedissimum, ita nulla dignum uenia 
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; irremissibile. Nam dominus in euangelio diserte dixit, Non remittetur ei neque 
          <lb ed="#Z" n="25"/>in praesenti saeculo neque in futuro. Quod apud S. Marcum in haec uerba pro 
          <lb ed="#Z" n="26"/>fertur, Non habet remisionem in aeternum, sed obnoxius est aeterno iudicio.  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Caussa in promptu est, Sine fide enim impossibile est placere deo. Sine fide non  
          <lb ed="#Z" n="28"/>conceditur peccatorum remissio. Sine fide non patet ingressus in regnum dei. At 
          <lb ed="#Z" n="29"/>peccatum in spiritum sanctum, est apostasia &amp; rebellio perstans contra fidem ue 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ram, quam illuminatione spiritus sanctus infundit in corda nostra. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>hanc illuminationem isti auersi indesinenter appellant tenebras, seductionomque  
          <lb ed="#Z" n="32"/>esse criminantur aut blasphemant. Proinde nunquam ipsis remittitur peccatum.  
          <lb ed="#Z" n="33"/>Nam gratiam dei calcant, &amp; uiam qua peruenitur ad gratiam contemnunt osten 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tuique habent. Ergo S. Paulus ad Hebraeos cap. 10. Voluntarie, inquit, peccantibus 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nobis, post acceptam ueritatis notitiam, non amplius relinquitur pro peccatis ho 
          <lb ed="#Z" n="36"/>stia : sed terribilis expectatio iudicij, &amp; zelus ignis, qui deuorabit aduersarios, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Quid oro est uoluntarie peccare? Non utique per infirmitatem peccare, aut 
          pecca<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tum saepissime repetere, sed per pertinacissimum contemptum peccare: quod 
          fa<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ciunt qui scientes &amp; uolentes abijciunt &amp; conculcant gratiam dei, neque 
          irride<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>re cessant crucem &amp; mortem Christi, quasi stultam &amp; non efficacem satis ad ex- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>piationem omnium peccatorum nostrorum. His enim nulla alia parata est 
          expia<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>toria hostia. Et tales uocat aduersarios, id est hostes &amp; contemptores dei. sccirco 
          <lb ed="#Z" n="43"/>idem apostolus in sexto capite scriptum reliquit, Impossibile est eos qui semel fue 
          <lb ed="#Z" n="44"/>runt illuminati, gustaueruntque donum coeleste, &amp; participes facti fuerunt 
          spiri<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tus sancti, ac gustauerunt bonum dei uerbum, uirtutesque futuri saeculi, &amp; prolapsi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sunt, iterum renouari ad poenitentiam rursum crucifigentes sibijpsis filium dei 
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; ostentui habentes. Non loquitur de lapsu fidelium quolibet : sed de pertinaci 
          <lb ed="#Z" n="48"/>apostasia. Lapsus enim Petrus restituitur per poenitentiam: nec solus. Nam repa¬ 
          <!--373.xml-->
          <pb ed="#Z" n="175-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>rantur per poenitentiam quotidie omnes peccatores. ludas autem non reparatur,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>quia fuit pertinax apostata: non renouantur per poenitentiam irrisores &amp; blasphe 
          <lb ed="#Z" n="3"/>mi, quia praefracte agunt contra agnitam ueritatem, uiamque qua sola ad uitam de 
          <lb ed="#Z" n="4"/>duci possent blasphemare non desinunt. Nihil ergo faciunt illi loci Pauli pro 
          No<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>uatianis, sed explicant nobis naturam &amp; uenenatas uires peccati in spiritum san 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ctum. De eodem disserens beatus Ioannes apost, &amp; euangelista in Canonica sua, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>dicit, Si quis uiderit fratrem suum peccare peccatum non ad mortem, petet &amp; da 
          <lb ed="#Z" n="8"/>bit ei uitam, peccantibus non ad mortem. Est peccatum ad mortem, non pro illo di- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>co ut roges. Omnis iniquitas peccatum est. Et est peccatum non ad mortem. Sci- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mus quod omnis qui natus est ex deo, non peccat, sed qui genitus est ex deo ser 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uat seipsum, &amp; malus ille non tangit eum, Recenset beatus Ioannes duo genera 
          pec<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>catorum. Alterum quidem ad mortem uel mortale irremissibile, pro quo non 
          o<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>randum sit, id est quod ueniam non consequatur. Ea est contumelia spiritui san 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cto illata, apostasia perfida &amp; indesinens irrisio criminatioque euangelij. Nam et in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>euangelio secundum Ioannem legimus, Amenlamen dico uobis, si quis sermonem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>meum seruauerit, mortem non uidebit in aeternum. Et iterum, Si non 
          credideri<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tis quod ego sum, moriemini in peccatis uestris. Et reuera iniquitas est, apostasia, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>scelus meditatum ac perpetuum. Nam quid est iniquius quam cognitae ueritati 
          <lb ed="#Z" n="19"/>indesinenter reluctari mediumque ostendere digitum? Alterum est peccatum 
          ue<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>niale, non ad mortem. Quod quidem quale sit exponit Ioannes cum subiungit 
          <lb ed="#Z" n="21"/>dicens, Scimus quod omnis qui natus est ex deo, non peccat. Verum id non 
          ab<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>solute intelligendum. Non peccat ad mortem. Alioqui enim &amp; sancti peccatores 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sunt, sicut claret ex 1. cap. huius epistolae. Praeterea sequitur in Ioanne protinus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod precedentia clarius exponat. Qui genitus est deo, seruat seipsum: nimirum  
          <lb ed="#Z" n="25"/>perstat in agnita ueritate, cauetque ne malus ille ipsum tangat, id est, irretiat, contra 
          <lb ed="#Z" n="26"/>deum excitet &amp; in rebellione retineat. Haec de peccato in spiritum sanctum hacte 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nus dixi, quod appellauit S. Augustinus alicubi finalem impoenitentiam, quae sa 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ne consequitur ex apostasia criminationeque &amp; contemptu spiritus sancti, uel uer 
          <lb ed="#Z" n="29"/>bi ueritatis reuelati per spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3350">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Et quanquam in tractatione peccati originalis &amp; peccati in spiritum sanctum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>attigerim effectus peccati, postremo tamen hoc loco breuibus indicabo 
          nonnul<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>la de poena peccatorum certa &amp; iusta. Nam in finitione peccati dixi, hoc concilia 
          <lb ed="#Z" n="33"/>re nobis iram dei, mortem &amp; supplicia uaria. De quibus modo est dicendi locus,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Deum punire peccata, imo peccatores propter peccata, tam est clarum ex 
          scriptu<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ris diuinis, quam quod clarissimum. Nam deum irasci &amp; offendi peccatis 
          grauis<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>sime, multae in scripturis declarant sententiae. Clamat Dauid, Dominus probat iu 
          <lb ed="#Z" n="37"/>stum: impium autem &amp; uiolentum odit anima eius. Pluet super impios laqueos,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>ignem &amp; sulphur, uentum tempestuosum, ardentem: haec sors calicis eorum. Quo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>niam iustus dominus iustitias diligit, rectum uultu suo intuetur. Ita etiam Paulus,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Reuelatur, inquit, ira dei de coelo aduersus omnem impietatem &amp; iniustitiam ho 
          <lb ed="#Z" n="41"/>minum, qui ueritatem in iustitia detinent. Quid quod peccata mortalium non 
          <lb ed="#Z" n="42"/>potuerunt expiari, nisi per mortem filij dei. Vbi sane praestantia pretij redemptio 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nis luculentissime demonstrat peccati grauitatem atque foeditatem. Cui &amp; illud ac 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cedit, quod bonus ille dominus amator hominum, non tot poenis calamitatibusquam 
          <lb ed="#Z" n="45"/>adoperuisset genus humanum, nisi horribile in oculis domini esset peccatum.  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Quis enim paucis &amp; in transcursu omnes peccatorum poenas enumerando ex- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>plicet? Alienatur at nobis dominus propter peccata. At absente a terris sole, quan 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tae obsecro sunt caligines &amp; tenebrae: Deo alienato a nobis, quanti in animis ho 
          <!--374.xml-->
          <pb ed="#Z" n="176-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>minum horrores: Hic ergo locum habet tyrannis sathanica, tormenta 
          conscien<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tiarum mille, mors animae, terrores, desperationes, &amp; insandi dolores, innumerae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>denique calamitates corporis, &amp; facultatum nostrarum, quas multis commemorat 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Moses seruus dei, Leuit. 26. &amp; Deute. 28. cap. Iam cum nouis sceleribus in diem  
          <lb ed="#Z" n="5"/>noua insligantur supplicia, quis oro poenarum finis, aut quis genera omnia com 
          <lb ed="#Z" n="6"/>memorent?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3412">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Dubium uero non est, quin iuste puniat dominus peccatores. Est enim iustus iu 
          <lb ed="#Z" n="8"/>dex. Et quia de iustitia et omnipotetia sapientiaque dei addubitare prorsus dementis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>est, consequens est omnes homines religiosos pro certo, imo compertissimo 
          habe<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>re, dei poenas hominibus illatas, iustissimo iudicio esse illatas,. Qualis uero &amp; quam 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ta poena cuique praeuaricationi aut culpe debeatur, diuini iudicij est, non humani.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Vnde &amp; Augustinus Tractatu in Ioan. S9. dixit, Tanta est suppliciorum, quanta 
          <lb ed="#Z" n="13"/>peccatorum diuersitas, quae quomodo se habeat altius indicat diuina sapientia. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quam scrutetur &amp; effari possit coniectura humana. Certe qui in lege sua homini 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bus data praecepit, Pro mensura peccati, erit &amp; plagarum modus, cum sit 
          aequis<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>simus, modum ipse minime excedit. Abraham in celebri illo colloquio cum 
          deo<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>quod describitur Gen. 18. cap. inter alia, Nunquid perdes iustum cum impio: ait,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Absit a te, ut rem istam facias, &amp; occidas iustum cum impio, fiatque iustus sicut 
          im<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>pius. Non est hoc tuum, qui iudicas omnem terram: nequaquam facies iudicium  
          <lb ed="#Z" n="20"/>hoc. Huc pertinet &amp; insignis demonstratio qua utitur dominus erga lonam 
          pro<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>phetam irascentem domino propter eius iudicia : ostendit enim se iuste rationem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>habere insantium, adde &amp; iumentorum. Notus est locus lonae cap. 4. Teneamus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ergo firmiter, nulli creaturae dei ullam unquam, poena a domino inficta, iniuriam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>fieri. Proinde cadunt hic disputationes &amp; quaestiones, quare insantes maximis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>nonnunquam tormentis afficiat dominus? aut cur temporarijs delictis aeterna re 
          <lb ed="#Z" n="26"/>pendat supplicia: lustus est enim dominus in omnibus uijs suis, &amp; sanctus in om 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nibus operibus suis. Id quod Dauid uerissime testatus est, qui alibi quoque clamat,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>lustus es domine &amp; rectum est iudicium tuum. Beatus qui hic non impingit nec 
          <lb ed="#Z" n="29"/>domino obmurmurat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3465">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Quod si aliquando diutius differat iudicium atque poenam, non putabimus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>deum esse iniustum qui parcat sceleratis, suos interim amicos &amp; eorum uitia inse 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ctetur acrius, Reuocemus potius ob oculos parabolam euangelicam Diuitis epu 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lonis &amp; pauperis Lazari. Hic enim cum esset amicus dei, nihilo minus fame 
          inte<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rit. llle licet esset hostis dei, in delicijs et uoluptatibus uersatur, neque quicquam sen 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tit mali. Verum audi quale post hanc uitam illorum iudicium sit, Dicit Abraham  
          <lb ed="#Z" n="36"/>ad diuitem, Fili recordare, quod receperis bona tua in uita tua: &amp; Lazarus 
          simili<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ter mala: nunc autem hic solatio fruitur, tu uero cruciaris. Proinde si quando in 
          <lb ed="#Z" n="38"/>hac uita affsiguntur pij, abunde rependitur eis in futura uita : si uero parcitur hic 
          <lb ed="#Z" n="39"/>impijs, grauius puniuntur in uenturo saeculo. Deus enim iustus est, ergo cuique re 
          <lb ed="#Z" n="40"/>pendit pro suo merito. Ideo si posthac uideris feliciter uiuere sceleratos, noli 
          existi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mare deum esse iniustum, noli putare deum esse ficulneum, noli dicere deum dor 
          <lb ed="#Z" n="42"/>mire &amp; illos non uidere. Certissima est enim uox illa prophetae ab apostolo Petro 
          <lb ed="#Z" n="43"/>etiam usurpata. Oculi domini super iustos, &amp; aures eius ad deprecationem 
          illo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rum: rursus oculi domini super eos, qui faciunt mala. Communiendus est animus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>exemplis iudiciorum dei iustis, e scriptura sancta collectis. Cogitemus diluuio 
          u<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>niuersali deletum esse mundum, cuius poenitentiam diu nequicquam expectarat 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dominus. Cogitemus coelitus demisso igne urbes arsisse Sodomam, Gomorram,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ac socias. Cogitemus Aegyptum uarijs primum plagis percussam, deinde Aegy¬ 
          <!--375.xml-->
          <pb ed="#Z" n="176-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ptios in mari rubro esse submersos. Cogitemus quae euenerint sancto &amp; iusto dei 
          <lb ed="#Z" n="2"/>iudicio Amorrheis &amp; Chananeis, Amalechitis &amp; ipsis lsraelitis sub iudicibus pri 
          <lb ed="#Z" n="3"/>mum, deinde sub regibus. Impleta est tandem illorum mensura. Sed &amp; hi nunquam  
          <lb ed="#Z" n="4"/>impune contempserunt deum &amp; uerbum eius. Nunquam peccarunt impune 
          diu<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>lnnumera alia iusti iudicij dei exepla suppeditat nobis historia Pauli Orosij, imo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uniuersalis totius mundi historia. Cogitemus praeterea deum non ideo 
          approba<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>re peccata, quod tardius punit, sed longanimem pro immensa sua bonitate expe 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ctare peccatorum poenitentiam siue conuersionem. Nam in euangelio ficum 
          ste<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rilem non iubet excindere dominus, quod ex ipsa fructum aliquem in annum fu 
          <lb ed="#Z" n="10"/>turum expectaret. Paulus apostolus, An diuitias, inquit, bonitatis illius ac 
          toleran<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tiae lenitatisque contemnis, ignorans quod bonitas dei ad poenitentiam te inuitat? 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Sed iuxta duritiam tuam &amp; cor poenitere nescium, colligis tibijpsi iram in die irae. 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quo patefiet iustum iudicium dei: qui redditurus est unicuique iuxta facta sua: his 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quidem qui perseuerantes in benefaciendo gloriam &amp; honorem &amp; 
          immortalita<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tem quaerunt uitam aeternam: his uero qui sunt contentiosi, &amp; qui ueritati quidem  
          <lb ed="#Z" n="16"/>non obtemperant, sed obtemperant iniustitiae, uentura est indignatio, &amp; ira, affli 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ctio &amp; anxietas, aduersus omnem animam hominis perpetrantis malum. Haec in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quam teneamus firmiter, in his acquiescamus, utcunque diu felices sint impij, &amp; non 
          <lb ed="#Z" n="19"/>puniantur. Nouit sanctus, iustus, sapiens, &amp; opt. max. deus quid agat, quomodo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>agat, quare, &amp; quando quaelibet agat. Ipsi gloria in saecula saeculorum. Amen
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3558">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Huc pertinet quod bonus dominus bonos affligit, non tantum peccatores uel 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sceleratos. De qua re dixi copiosius huius decadis sermone 3. Venit autem hic in 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quaestionem, Cur deus peccata quae remisit hominibus, uarijs persequatur poenis.  
          <lb ed="#Z" n="24"/>Adamo enim remisit peccatum suum: sed eidem &amp; mortem imponit &amp; 
          innume<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ras huius uitae aerumnas. Dauidi dictum legitur a Nathan, Dominus transtulit pec 
          <lb ed="#Z" n="26"/>catum tuum: sed idem propheta mox subiungit, Gladius non recedet e domo tua, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp;c. Respondemus autem simpliciter poenas ante peccatorum remisionem 
          illa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tas supplicia esse, sed post remisionem peccatorum certamina siue exercitationes,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quibus fideles non satisfaciunt pro peccatis, ex gratia pridem in morte filij dei re 
          <lb ed="#Z" n="30"/>missis, sed humiliantur &amp; retinentur in officio, obiiciturque occasio maioris gloriaes. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Vbi non pigebit recitare C.V. <name xml:id="UD1xh4-f2KuHo-Nd1e3585" ref="#Augustine">S. Augustini</name> iudicium, lib, de peccatorum meritis. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; remisione 2. cap. 33. &amp; 34. dicentis, Res quarum reatum, ne post hanc uitam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>obsint, deus soluit, &amp; tamen eas ad certamen fidei sinit manere, ut per illas erudiam 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tur &amp; exerceantur, proficientes in agone iustitiae. Et mox, Ante remissionem illa/  
          <lb ed="#Z" n="35"/>supplicia sunt peccatorum : post remisionem autem certamina exercitationesque  
          <lb ed="#Z" n="36"/>iustorum. Et iterum post aliquot uerba, Caro, inquit, quae primo facta est, non erat 
          <lb ed="#Z" n="37"/>caro peccati, in qua uoluit homo inter delicias paradysi seruare iustitiam. Vnde 
          <lb ed="#Z" n="38"/>statuit deus, ut post eius peccatum propagata caro peccati ad recipiendam iustitiam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>laboribus &amp; molestijs niteretur. Propter hoc etiam de paradyso eiectus Adam,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>contra Eden habitauit, id est contra sedem deliciarum, ut significaret quod in 
          la<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>boribus, qui sunt delicijs contrarij, erudienda esset caro peccati, quae in delicijs obe 
          <lb ed="#Z" n="42"/>dientiam non seruauit antequam esset caro peccati. Sicuti ergo illi primi homi- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nes postea iuste uiuendo, unde merito creduntur per domini sanguinem ab ex- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tremo supplicio liberati, non tamen in illa uita meruerunt ad paradysum 
          reuoca<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ri: sic &amp; peccati caro etiamsi remissis peccatis homo in ea iuste uixerit, non conti 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nuo meretur eam mortem non perpeti, quam traxit de propagine peccati. Tale 
          <lb ed="#Z" n="47"/>aliquid nobis insinuatum est de patriarcha Dauid in lib, Regnorum, ad quem propheta 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cum missus esset, eique propter peccatum quod comiserat euentura mala ex iracundia 
          <!--376.xml-->
          <pb ed="#Z" n="177-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dei comminaretur, confessione peccati ueniam meruit, respondente propheta, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>quod illud ei flagitium facinusque ei remissum sit : &amp; tamen consequuta sunt quae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>deus fuerat comminatus, ut sic humiliaretur a filio. Quare &amp; hic non dicitur, Si 
          <lb ed="#Z" n="4"/>deus propter peccatum illud fuerat comminatus, cur dimisso peccato, quod erat 
          <lb ed="#Z" n="5"/>minatus, impleuit, nisi quia rectissime( si sic dictum fuerit) respodebitur 
          remissio<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nem illam peccati factam, ne homo a percipienda uita impediretur aeterna: sub 
          se<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>quutum uero illius comminationis effectum, ut pietas hominis in illa humilitate 
          <lb ed="#Z" n="8"/>exerceretur atque probaretur. Sic &amp; mortem corporis propter peccatum deus homini 
          <lb ed="#Z" n="9"/>infixit, &amp; post peccatorum remisionem propter exercendam iustitiam non ade 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mit. Haec ille
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3651">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Iam quod attinet poenas impiorum, si quas eis iustissimus deus in hoc saecult 
          <lb ed="#Z" n="12"/>infligit, sciamus illas esse argumentum iusti iudicij dei, qui in hoc saeculo punire 
          <lb ed="#Z" n="13"/>incipit, &amp; in alio aeternum punire pergit. Pereunt quidem culpa propria impij. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Deus enim hic affligere incipit, ut castigati sapere incipiant ac conuertantur : 
          ue<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rum hi non conuertuntur ad se percutientem, sed indurantur magis, 
          obmurmu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rantque dei iudicijs, conuertentes id sibi ad interitum, quod institutum fuerat ad sa 
          <lb ed="#Z" n="17"/>lutem. Nam ut diligentibus deum omnia cooperantur in bonum, ita odientibus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>deum omnia operantur ad perniciem. Haec uero patent adhuc latius, sed quoniam 
          <lb ed="#Z" n="19"/>nos huius generis non pauca protulimus Sermone 3. Decadis huius tertiae, quod 
          <lb ed="#Z" n="20"/>reliquum est ex eo peti posse confido, &amp; iccirco ad ipsum remitto. Et tantum usque 
          <lb ed="#Z" n="21"/>huc de peccato.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-f2KuHo-d1e3678">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Prolixo quidem nimium sermone detinui hactenus plus quam per duas 
          ho<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ras C. V. Vt ergo semel haec finiam, humiles agnoscamus peccata nostra, 
          suppli<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cesque clamemus ad dominum sedentem in throno gratiae, dicentes, Miserere 
          no<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>stri domine, quia tibi peccauimus, &amp; peccata nostra agnoscimus. 
          Debito<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>res tui sumus, Remitte tu nobis debita nostra, sicut &amp; nos 
          remitti<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mus debitoribus nostris. Et ne inducas nos in tentatio¬  
          <lb ed="#Z" n="28"/>nem: sed libera nos a malo,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Amen
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>