<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 3</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 3</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="44-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-a45KBx"><!-- d2s3 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-a45KBx-Hd1e106">Sermo 3</head>
        <head xml:id="UD1xh4-a45KBx-Hd1e109" type="question-title">De tertio primae tabulae seu decalogi praecepto et de iureiurando</head>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> De tertio primae tabulae seu decalogi praeceptose de lurelurando. SERMO III 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ERTIVM mandatum primae tabulae siue decalogi ad uerbum sic ha 
          <lb ed="#Z" n="30"/>bet, NON ASSVMES NOMEN DOMINI DEI TVI IN 
          <lb ed="#Z" n="31"/>VANVM. QVONIAM NEVTI QVAM IMPVNITVM 
          <lb ed="#Z" n="32"/>DIMITTET DOMINVS EVM, QVI 
          ASSVMPSE<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>RIT NOMEN DOMINI DEI SVI FRVSTRA. Exposuit 
          domi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nus mandato secundo quem nolit auersetur ac prohibeat cultum, mundanum ui 
          <lb ed="#Z" n="35"/>delicet carnalem &amp; terrenum, protritum &amp; uulgarem illum cum spiritu &amp; diui¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>na natura atque maiestate pugnantem per omnia &amp; ex diametro, nempe deum uel 
          <lb ed="#Z" n="37"/>le assimilare specie hominis aut alterius creaturae, ex materia terrena &amp; corrupti 
          <lb ed="#Z" n="38"/>bili, &amp; eundem deinceps sub illis speciebus colere rebus corruptibilibus usui &amp;  
          <lb ed="#Z" n="39"/>conseruationi hominum institutis. Deus enim spiritus est aeternus, omnia permeans 
          <lb ed="#Z" n="40"/>atque omnia conseruans, quem totius mundi creaturae, &amp; praestantissimae quidem illae,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>simul coniunctae, non possunt referre, imo ne minimum quidem in deo assimila/  
          <lb ed="#Z" n="42"/>re atqueexprimere. Non eget deus ullis rebus corruptibilibus : nobis potius sufficit 
          <lb ed="#Z" n="43"/>omnia. Stultum est ergo datori luminis uelle lumen &amp; caereum quidem illud aut fu 
          <lb ed="#Z" n="44"/>mantem taedam incendere. Stultum est pecuinas carnes offerre spiritui aeterno, qui  
          <lb ed="#Z" n="45"/>in Psalmis dicit, Meae sunt omnes ferae syluarum, pecudes in mille montibus. No 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ui cunctas in montibus uolucres, penes me sunt animantes agrestes. Si esuriero 
          <lb ed="#Z" n="47"/>non est ut tibi indicem, cum meus sit orbis &amp; quicquid ille continet. Ia itaque praecepto 
          <!--112.xml-->
          <pb ed="#Z" n="45-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tertio diligentissime describit dominus, licet utatur paucis uerbis, quomodo coli 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uelit, nimirum sanctificatione nominis diuini. Nomen dei ipse deus est, dei maie 
          <lb ed="#Z" n="3"/>stas, ueritas, potentia, iustitia. Praecipitur ne nomine diuino abutamur, ne 
          usurpe<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>mus hoc ad res inanes &amp; leues: sed sentiamus, loquamur, &amp; iudicemus de deo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="5"/>rebus diuinis magnifice, reuerenter, sancte &amp; pure. Pondus autem habet quod 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dicit, Nomen domini dei tui, supremi uidelicet boni, creatoris, assertoris &amp; patris 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tui. Caeterum non uetat simpliciter dominus usurpare nomen suum, sed ne utamur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ipso in uanum, uane uel frustra, id est citra usum salutarem ac necessarium, citra 
          <lb ed="#Z" n="9"/>honorem &amp; gloriam dei. Videamus ergo quomodo sanctificemus nomen 
          domi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ni, &amp; quomodo religiose usurpemus nomen dei, adeoque legitime ipsum deum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>colamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e187">
       
          <lb ed="#Z" n="12"/>Principio sentiendum est de deo ueluti de summo bono &amp; thesauro bonorum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>inexhausto, cuius uoluntas erga nos bona sit &amp; plane paterna, utpote qui uelit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cupiat homines saluos fieri, &amp; ad cognitionem ueritatis uenire : cuius iudicia om 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nia aequa sunt &amp; iusta, cuius opera praestantissima, cuius uerba ueracissima. De-¬ 
          <lb ed="#Z" n="16"/>inde inuocandum est hoc nomen domini sanctum in omnibus uotis &amp; 
          necessita<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tibus. Petenda ab ipso solo quaecunque animae &amp; corpori necessaria sunt. Agendae 
          <lb ed="#Z" n="18"/>semper gratiae pro exhibitis beneficijs. Quicquid enim bonorum homines acci- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>piunt &amp; habent non ex alio fonte quam diuino hauriunt. Haec gloria semper deo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>danda est. Si premimur aduersis, ne obmurmuremus bonae dei uoluntati &amp; 
          iustis<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>simis eius iudicijs, patientes potius &amp; humiliati sub manu potenti &amp; paterna, cum 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Dauide clamemus, Bonum est mihi domine quod humiliaueris me. Neque praescri 
          <lb ed="#Z" n="23"/>bamus hic deo quicquam, sed subijciamus nos totos &amp; semper bonae, sanctae, &amp; iu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>stae eius uoluntati. Demus item deo gloriam in omnibus, confitentes nomen &amp; do¬  
          <lb ed="#Z" n="25"/>ctrinam eius coram regibus &amp; principibus, imo coram omnibus mundi 
          homini<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bus, quoties uidelicet res &amp; gloria dei exposcit. Ne pudeat nos dei patris nostri,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>ueritatis eius, &amp; uerae religionis. Ne pudeat nos Christi redeptoris &amp; crucis eius.  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Pudeat errorum idololatriae, mundi, uanitatis, mendaciorum &amp; iniquitatis. 
          Lo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>quamur item &amp; sentiamus de operibus &amp; uerbis dei sancte, honorifice, &amp; religio 
          <lb ed="#Z" n="30"/>se. Sancta sit nobis lex dei, sacrosanctum sit nobis euangelium, sanctissima sit 
          no<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>bis doctrina patriarcharum, prophetarum &amp; apostolorum. Nunquam accipiamus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nomemdomini dei nostri in os nostrum, nisi magna sit causa: ne blasphememus, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ne execremur aut mentiamur sub nomine dei: ne abutamur nomine &amp; uerbo dei 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ad res magicas, ad circulatoriam, ad incantamenta. His em maxime prophanatur 
          no<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>men dei. Seruemus etiam sanctissime quae iurauimus per nomen aeterni dei. Simus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ueraces &amp; fideles in omnibus, ut hic caecus mundus uidens in nobis tantam 
          no<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>minis dei reuerentiam &amp; sanctificationem, glorificet patrem nostrum qui est in 
          <lb ed="#Z" n="38"/>coelis. Atque hic erit religiosus usus diuini nominis, &amp; beneplacens deo cultus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e248">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Abutimur uero nomine dei uarie, &amp; initio quidem dum corda nostra nulla  
          <lb ed="#Z" n="40"/>imbuta sunt reuerentia erga ipsum deum, quando de deo, de iudicijs dei, de 
          uer<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>bis &amp; legibus dei irreuerenter, petulanter, impie &amp;blaspheme loquimur: quando 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uerba domini rebus leuibus &amp; nihili scurriliter applicamus, scripturas in propha 
          <lb ed="#Z" n="43"/>num &amp; impudicum sensum conuertimus abripimusque. Deinde prophanamus no 
          <lb ed="#Z" n="44"/>men domini dei nostri, quando non inuocamus nomen domini, sed conuertimur 
          <lb ed="#Z" n="45"/>potius ad deos, nescio quos, ad hominum artes &amp; praesidia, ad res prohibitas, ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>idola, ad magicas artes. Id quod tunc maxime fieri solet quando malis, propter pec 
          <lb ed="#Z" n="47"/>cata nostra uel ut probemur a domino, inuoluti, obmurmuramus deo 
          accusa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>musque eius iudicia, impatientissime nec sine blasphemia perferentes quod merito 
          <!--113.xml-->
          <pb ed="#Z" n="45-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nostro maximo patimur. Huc pertinet quod impuri homines sanctissimo dei 
          no<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>mine utuntur ad conciliandos amores turpes, item ad res perditas furtoue 
          subla<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tas rursus recuperandas &amp; indagandas. Prophanamus nomen domini dei nostri, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quando non omnem gloriam deo tribuimus, Perfectum est per nos aliquid boni 
          <lb ed="#Z" n="5"/>operis, est in nobis aliquid laude dignum: id si nobis arrogemus uel saltem decida 
          <lb ed="#Z" n="6"/>mus nobis partem aliquam, reliquum deo consecrantes, non autem in solidum 
          om<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nia bona referentes ad authorem omnis boni deum, polluimus nomen dei: quod 
          <lb ed="#Z" n="8"/>solum confitendum &amp; laudandum est in saecula. Praeterea si negemus dominum,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>&amp; pudeat nos doctrinae euangelicae, idque propter scelestissimum hunc mundum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; immundissimos huius saeculi homines : si turpia aut impura uita polluamur, 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quod cedit in ignominiam nominis dei &amp; scandalum proximi, certe usurpauimus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nomen domini in uanum, imo ad dedecus &amp; opprobrium. Abutimur praeterea 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nomine dei etiam in solenni iuramento, uel cum iuramus ob res leues, uel iurata 
          <lb ed="#Z" n="14"/>non praestamus seruamusque. In colloquijs quotidianis frequenter &amp; quaslibet fere 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ob res prophanas uocamus &amp; obtestamur tremendum nomen dei, uel 
          assuetudi<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ne mala sic docti, uel animi commotione excitati: addimus deierationes alias innu 
          <lb ed="#Z" n="17"/>meras, uulnera, crucem, passionem domini, ipsum coelum terramque, sacramenta, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>diuos, superos &amp; inferos uocantes. Porro mentiendo uarie prophanatur nomen 
          <lb ed="#Z" n="19"/>domini. Mentitur in negotio religionis concionator &amp; doctor ecclesiae, quando 
          <lb ed="#Z" n="20"/>clamat, Sic dixit dominus, cum dominus nihil tale loquutus sit. Praetexit hic suae 
          <lb ed="#Z" n="21"/>imposturae nomen dei, &amp; sub nomine dei decipit simplices. Clamat magistratus,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Omnis potestas est a deo, &amp; praetextu diuini nominis uim facit subditis, tyranum  
          <lb ed="#Z" n="23"/>agens non magistratum. Populus sub nomine domini decipit in contractibus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="24"/>stipulationibus. Quid quod mendicus ualidus &amp; beneficentia indignus nomen 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dei habet in quaestu? Sed quis omnes prophanationis diuini nominis species enu 
          <lb ed="#Z" n="26"/>meret: Cauendum nobis omnibus ne prophanemus nomen dei, sed 
          sanctifice<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mus potius &amp; sancte colamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e337">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Sequitur enim in uerbis domini quae nam poena maneat prophanatores diui¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>ni nominis, Quoniam neutiquam, inquit, impunitum dimittet dominus eum, qui 
          <lb ed="#Z" n="30"/>assumpserit nomen dei sui frustra. Et quanquam haec comminatio dei certe 
          hor<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ribilis &amp; per se satis efficax sit deterrendi pios a prophanatione diuini nominis,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>adiinciam tamen his unum &amp; alterum exemplum supplicij sumpti per deum a 
          teme<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ratoribus diuini nominis. Clamat Dauid, Non persistent iniusti ante oculos tuos 
          <lb ed="#Z" n="34"/>domine : odisti omnes qui operantur iniquitatem : perdes omnes qui loquuntur 
          <lb ed="#Z" n="35"/>mendacium. Quanto uero similius est dominum perditurum omnes qui loquun 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tur blasphemiam, &amp; abutuntur sanctissimo dei nomine? Saul certe quia in 
          extre<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ma sua necessitate dominum non inuocauit, sed pythonissam consuluit, propria 
          ma<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nu consciuit sibi ipsi necem, ubi prius uidisset populum suum caedi a Palaestinis,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>atque in populo quoque proprios occumbere filios. Mentitur Ananias spiritui 
          san<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>cto, prophanatque nomen domini, ac repentina morte collapsus, summa cum igno 
          <lb ed="#Z" n="41"/>minia migrat ad inferos. Sanherib ante moenia Hierosolymorum blasphemat no 
          <lb ed="#Z" n="42"/>men dei aeterni, sed mox immenso exuitur exercitu, deinde sagittis configitur in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>templo dei sui a proprijs suis filijs. Iehoiachim cum Sedechia reges luda nomen 
          <lb ed="#Z" n="44"/>domini prophanant, unde capiuntur &amp; caeduntur a Nabuchodonosore rege 
          Ba<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>bylonio. Achab Iesebel &amp; sacerdotes Baalis funditus extirpantur a Iehu rege, quia 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sub praetextu dei &amp; religionis uerae nomen dei blasphemarunt &amp; persequuti sunt.  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Leuit. 24. lapidibus obruitur qui blasphemauerat nomen domini.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e384">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Ideoque Iustinianus imperator in Nouellis Constit. 77. Constantinopolitanis 
          <!--114.xml-->
          <pb ed="#Z" n="46-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ciuibus scribens, Insuper, inquit, quia supra insandas libidines quidam 
          execrabi<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lia etiam uerba &amp; iuramenta de deo proserunt, deum prouocantes ad iracundiam, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>adhortamur hos ut tam execrabilibus uerbis, &amp; item per capillum &amp; caput 
          adiu<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rationibus, &amp; id genus uerbis alijs abstineant. Nam si conuitia hominibus 
          inge<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>sta, saltem inulta non relinquuntur, multo magis qui diuinum numen conuitijs 
          <lb ed="#Z" n="6"/>incessit, dignus est qui supplicium sustineat. Et propter huiusmodi delicta &amp; 
          fa<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mes, &amp; terraemotus &amp; pestilentiae oboriuntur. Admonemus ergo ut abstineant a 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sceleribus illis: quod si post hanc nostram admonitionem in illis deprehendantur 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sceleribus, principio quidem indignos sese praebebunt dei erga homines amore, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>deinde legitimas etiam sustinebunt poenas. Dedimus enim gloriosissimo regiae ur 
          <lb ed="#Z" n="11"/>bis Praefecto negotium ut reos comprehendat, &amp; ultimo submittat supplicio: ne 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quando ex talium peccatorum contemptu, per tam impia facinora tam haec urbs 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quam tota respublica a diuina opprimatur uindicta. Haec ille. Colligimus ex his,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>non minimam calamitatum nostri saeculi portionem deberi nephandis execratio 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nibus &amp; blasphemijs, quas pauci aut nulli fere magistratus cohercent, ac pro 
          me<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rito puniunt. Blasphematur nomen dei benedicti in saecula, omnium ordinum 
          se<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>xuum &amp; aetatum exquisitis &amp; execrandis deierationibus, adeo ut putem nullum 
          <lb ed="#Z" n="18"/>a mundi exordio tam blasphemum fuisse populum, quam est saeculum hoc nostrum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>maledictum. Ideoque insandis &amp; nunquam terminandis premimur calamitatibus,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>Nam uerax est deus, qui dicit non impune laturos si qui nomen domini in uanum  
          <lb ed="#Z" n="21"/>usurpauerint. Isti non modo frustra assumunt, sed malitiose &amp; blaspheme conspur 
          <lb ed="#Z" n="22"/>cant. Vtinam uero syncerius promoueant cultum dei in populo magistratus: aut  
          <lb ed="#Z" n="23"/>si hoc ab eis impetrari non potest, saltem Caiapha ne peiores &amp; impientiores sint,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>qui cum audisset, uti ipse putabat, diuini nominis blasphemiam, disrupit uestem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; clamabat, blasphemum comeruisse mortem. Nisi enim seueriores fuerint con- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tra blasphemos Christiani magistratus, non uideo quomodo non sint sceleratio¬  
          <lb ed="#Z" n="27"/>res ipso impio nebulone Caiapha. Certe uerax est dominus ( id quod singuli 
          ue<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>strum altissimis reponetis animis) qui certo puniet in omnibus hominibus sui no 
          <lb ed="#Z" n="29"/>minis prophanationem, magis autem blasphemiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e457">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Exigit hic locus ut nonnihil dicamus de Iuramento siue Iureiurando, quod  
          <lb ed="#Z" n="31"/>fit sub inuocatione &amp; obtestatione diuini nominis. Multa uero in tractatione hu 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ius negotij ueniunt consideranda &amp; expendenda. Video enim primum dubitari 
          <lb ed="#Z" n="33"/>a quibusdam, iurare liceat an non liceat: eo quod apud Matthaeum dixerit 
          domi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nus, Audistis dictum antiquis, Non peierabis, sed persolues domino iuramenta 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tua: at ego dico uobis ne iuretis omnino, &amp;c. Ceterum dominus apud Matthaeum  
          <lb ed="#Z" n="36"/>non uult est medio auferre ueram &amp; antiquam legem, sed interpretari &amp; ad sensum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sanum reducere, corruptam prius uarijs &amp; adulterinis glossis pharisaeorum. Ho¬  
          <lb ed="#Z" n="38"/>rum doctrina institutus cauebat sibi populus a periurijs, de superuacaneis &amp; inu 
          <lb ed="#Z" n="39"/>tilibus aut frustraneis iuramentis alijs non erat admodum solicitus, non 
          dedece<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>re arbitrans si iuraret per coelum &amp; per terram : prinde dominus legem patris sui 
          <lb ed="#Z" n="41"/>exponens dicit, luramenta in uniuersum omnia esse prohibita, nimirum quibus 
          <lb ed="#Z" n="42"/>nomen domini in uanum assumitur, &amp; quibus superuacue iuratur. Interea solen 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ne iuramentum nec damnauit nec sustulit. Multum uero interest inter 
          luramen<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tum solenne, &amp; inter iuramenta quotidiana, quae nihil aliud sunt quam deieratio  
          <lb ed="#Z" n="45"/>nes, non tantum superuacanees, sed noxiae quoque. Solenne uero iuramentum utile 
          <lb ed="#Z" n="46"/>est &amp; necessarium. Atqui lex dei &amp; sermo Christi non prohibet res utiles &amp; 
          neces<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>sarias, ergo non damnat iuramentum folenne. Imo in lege permittitur 
          iusiuran<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dum, prohibetur duntaxat inutilis usurpatio diuini nominis. Ac Christus domi¬ 
          <!--115.xml-->
          <pb ed="#Z" n="46-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nus non uenit legem soluere, sed adimplere, prinde iusiurandum in Matthaeo non 
          <lb ed="#Z" n="2"/>damnauit: nisi quis contendat filium doctrina sua impugnare doctrinam patris 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sui coelestis: quae quidem esset blasphemia in patrem &amp; filium intoleranda. Quid 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quod ipse deus iurat, quod non faceret si iusiurandum fieri non posset sine 
          scele<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>re. Dicit enim, post longam legis expositonem, Sancti estote, nam &amp; ego sanctus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sum. Sitis perfecti, quemadmodum pater uester coelestis perfectus est. Vnde 
          legi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mus praestantissimos utriusque testamenti uiros sub inuocatione &amp; obtestatione 
          <lb ed="#Z" n="8"/>diuini nominis in rebus grauibus iurasse, &amp; sine peccato quidem iurasse: 
          iuramen<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tum itaque lege Christi minime est prohibitum, licetque hominibus Christianis 
          iu<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ramenta &amp; exigere &amp; praestare. Imo non uideo quomodo Christiano dignus sit 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nomine quisquis legitime requisitus iurare detrectauerit. Sed de hac re alibi 
          con<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tra Anabaptistas plenius disputauimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e532">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Secundo loco considerandum est, quas ob res iurandum sit. Apud multas 
          <lb ed="#Z" n="14"/>respublicas receptum est quamlibet leuem ob causam interponere religionem iu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>risiurandi, atque ea de causa uidemus ualde uilescere iuramentum. Quid enim hoc 
          <lb ed="#Z" n="16"/>aliud est quam nomen dei assumere in uanum? Discant ergo &amp; sciant magistratus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>iuramentum non esse requirendum quam in rebus serijs, dum agitur de gloria dei, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>de proximi incolumitate, &amp; utilitate publica. Obseruandum ergo quando &amp; quas 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ob res iurauerit populus domini in scripturis sanctis. lurat beatus Abraham in 
          <lb ed="#Z" n="20"/>foedere santiendo cum rege Abimelech. Iurat populus domini perfrequenter sub 
          <lb ed="#Z" n="21"/>regibus, foedere sese constringens cum deo ad obseruationem purae religionis. Pur 
          <lb ed="#Z" n="22"/>garunt sese iuramentis ueteres a grauibus suspicionibus. In Exodo legimus, Si 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quis dederit proximo suo iumentum ad custodiendum, atque illud fuerit mortuum,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>aut ui abactum, nemine uidente, iuramentum domini inter utrosque intercedat, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quod non extenderit manum in rem proximi sui: quod recipiet dominus eius, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="26"/>alter nihil restituet. Nam Paulus quoque ad Hebraeos 6. cap. Homines, quidem, ait,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>per eum iurant qui sit maior: atque ijsdem omnis contrauersiae finis ad confirmatio 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nem est iusiurandum. In hunc ergo finem applicet magistratus iusiurandum: ac cu 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ret per caetera quoque ut religiose uersetur in iuramentis dandis &amp; recipiendis: san 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cte quoque seruent iurata proceres populi, neque admittant unquam uit uel leuibus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>hominibus credant iurisiurandi religionem, uel quicquam conferant cum iureiu 
          <lb ed="#Z" n="32"/>rando aut aequent iuramento, sed magna cum obseruatione ultimo semper loco 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tanquam ad supremum recurrant remedium, periurosque grauiter puniant. Ita mi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nus uilescet in popularium animis iuramenti religio. Vae autem populi 
          proceri<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bus si propter ipsorum impiam negligentiam uilipendatur iusiurandum. 
          Suppli<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>cium graue de hi accipiet proculdubio, qui dixit, Quoniam neutiquam 
          impu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nitum dimittam eum, qui assumpserit nomen domini in uanum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e590">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Tertio dicemus quid sit luramentum seu iusiurandum. Est inuocatio &amp; 
          atte<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>statio diuini nominis ad ueritatem sermonis nostri confirmandam. Separatur ergo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>iuramentum a deierationibus, probra dei continentibus. Separatur item ab 
          exe<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>crationibus mala precantibus proximis nostris. Hae prorsus indignae sunt quae ap 
          <lb ed="#Z" n="42"/>pellentur iuramenta. Quoniam uero uocabulum iuramenti late patet, non 
          impru<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>denter legitima &amp; diuina iuramenta denotata sunt uocabulo surisiurandi. Appo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nitur enim ius, admonens iuramentum hoc iuris esse ac iustitiae. Caeterum attesta 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tio diuini nominis mixtam habet deuotionem &amp; inuocationem. Forma enim 
          iu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>risiurandi est, Dicam aut faciam hoc uere, sancte, &amp; sine dolo malo, Sic me deus ad 
          <lb ed="#Z" n="47"/>iuuet. Obiicimus ergo capita nostra diuinae irae &amp; uindictae, nisi uere &amp; sancte 
          a<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>gamus &amp; dicamus quod nos uel dicturos uel facturos promittimus, Grauis est 
          <!--116.xml-->
          <pb ed="#Z" n="47-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ergo obtestatio illa qua non inuenitur ulla in orbe grauior. Ad hane 
          considera<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tionem pertinet &amp; ritus iuramenti. Ab antiquo enim iurarunt patres nostri per 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nomen domini sublata manu in coelum. In coelis habitat dominus deus noster. Te- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>stamur animis nos ascendere in coelum, &amp; inspiciente deo, ac in conspectu dei nos 
          <lb ed="#Z" n="5"/>iurare, sicuti in oculis iudicum exaltamus manum ad coelos. Imo quasi data dex- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tra fidem nostram obstringimus deo, iurantes in nomine dei. Ad hunc modum iu 
          <lb ed="#Z" n="7"/>rauit singularis dei amicus Abraham pater fidei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e637">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Igitur non est quod porro disputemus multis, per nomen ne dei solius, an &amp;  
          <lb ed="#Z" n="9"/>per nomina diuorum, an etiam ad sacrosanctum euangelium attestatio 
          iurisiuran<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>di fieri debeat. Constat enim iurandum esse fidelibus per solius dei aeterni &amp; 
          altis<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>simi nomen. Habemus ea de re manifesta praecepta iubentia iurare per nomen do 
          <lb ed="#Z" n="12"/>mini, &amp; prohibentia rursus iurare per nomina deorum. Prioris generis sunt haec,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Timebis dominum deum tuum, illi seruies, iurabisque per nomen eius. Deut 6. &amp; 
          <lb ed="#Z" n="14"/>10. cap. Dominus item ipse apud lsaiam, Mihi, inquit incuruabitur omne genu, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; iurabit omnis lingua. Nam &amp; in 65. cap. idem propheta dicit. Qui benedicere se uo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>let, in deo benedicet: &amp; qui iurauerit, iurabit per deum uerum. Posterioris 
          gene<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ris sunt haec sanctae scripturae testimonia, Exodi 23. Omnia quae dixi seruate, &amp; no 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mina aliorum deorum ne cogitetis, neque audiantur ex ore uestro. losue quoque di- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cit cap. 23. Cum ueneritis inter gentes istas. ne iuraueritis per nomen deorum 
          ea<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rum, &amp; ne colatis aut adoretis eos. Apud Ierem. in 5. cap. dicit dominus, Filij tui 
          <lb ed="#Z" n="21"/>deseruerunt me, &amp; iurauerunt per deos, qui dij non sunt: saturaui eos, &amp; moechati 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sunt, &amp;c. lam &amp; Sophonias inducit loquentem dominum &amp; dicentem, Excindam 
          <lb ed="#Z" n="23"/>eos qui adorant ac iurant per dominum, iurantque per Malchom, id est regem uel 
          <lb ed="#Z" n="24"/>patronum suum. Nec mirum est quod dominus excidium minatur iurantibus per  
          <lb ed="#Z" n="25"/>nomina creaturarum. Est enim iuramentum praecipuus cultus qui debetur deo,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ideoque alijs non potest communicari. luramus enim per supremum, quem 
          uideli<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cet credimus summum esse bonum, largitorem omnis boni &amp; uindicem mali. Quod 
          <lb ed="#Z" n="28"/>si per nomina deorum iurauerimus, certe deo ipsi aequauerimus diuos, diuinosquam 
          <lb ed="#Z" n="29"/>honores ipsis tribuerimus. Ideoque maluit beatus Christi martyr Polycarpus fiam¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>mas subire ignis, quam iurare fortunam Caesaris. Historia extat apud Eusebium 
          <lb ed="#Z" n="31"/>lib. 4. cap. 15.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e694">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Quarto loco inspiciendum quomodo iurare conueniat, &amp; quae sint conditio¬  
          <lb ed="#Z" n="33"/>nes iusti, aequi &amp; boni iurisiurandi. Ieremias ergo, lurabis, inquit, iuit dominus, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>in ueritate, in iudicio, in iustitia. Et benedicent se gentes in eo, atque in eo 
          gloriabun<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tur. Quatuor ponuntur iusti iuramenti conditiones. Prima est, lurabis uiuit 
          domi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nus, Repetitur quod iam inculcatum est toties, iurandum esse per nomen 
          uiuen<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tis dei. Formula autem iuramenti patribus nostris talis erat, Viuit dominus, ut 
          <lb ed="#Z" n="38"/>claret ex scriptis prophetarum. Ne ergo iuremus per alium, quam per deum,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Secunda conditio est, lurabis in ueritate, Requiritur itaque ut non lingua solum, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sed &amp; mens iuret, ne postea dicamus iurauit lingua, mens est iniurata. Fideles 
          er<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>go simus, sine dolo malo, ne mentiamur neue deludamus iuramentum artibus. Id 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ex primunt Germani, On alle gfero. Vel, on gfurb, id est non utar ullo dolo ma 
          <lb ed="#Z" n="43"/>lo, sed simpliciter &amp; uere hoc praestabo. Exemplum mendacis &amp; dolosi iuramenti 
          <lb ed="#Z" n="44"/>egregium habes apud Aul. Gel. lib. noct. Att. 7. cap. 18. Tertia conditio est, lurabis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in iudicio : cum discretione utique, non temere, non leuiter, sed expensis rebus 
          om<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nibus: sed in magna necessitate &amp; utilitate. Quarta conditio est, lurabis in iustitia, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ne uidelicet sit iuramentum nostrum contra ius &amp; fas, hoc est, ne peccemus 
          con<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ta iustitiam, quae deo &amp; hominibus sua tribuit: ne tendat recta contra dilectionem 
          <!--117.xml-->
          <pb ed="#Z" n="47-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dei proximique. Habet C. V. paucis hisce uerbis comprehensum, &amp; a deo nobis tra 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ditum, quomodo iuremus, qualia esse debeant sancta iuramenta, quibus 
          circum<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>scripta conditionibus. Porro si iurauerimus contra has a deo nobis praescriptas 
          <lb ed="#Z" n="4"/>conditiones, illegitima erunt nostra sacramenta uel iuramenta: quae si praeterea 
          <lb ed="#Z" n="5"/>praestare perrexerimus, incurremus grauem iram domini.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e749">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Proinde interrogari solet in praesenti, an iuramenta &amp; uota impia uel iniqua,.  
          <lb ed="#Z" n="7"/>iniusta &amp; mala seruare uel praestare oporteat, nempe si iuramentum aut uotum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tuum tendat contra deum, contra ueram religionem, contra uerbum dei, &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tra salutem proximi?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e761">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Adducam &amp; recitabo hic responsionem uulgarem, sed ueram &amp; exemplis san 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ctae scripturae subnixam ueritatique per omnia consentaneam. Sic ergo 
          responde<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur, Si quis aliquid iurauerit contra fidem &amp; charitatem, quod obseruatum 
          peio<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rem uergat in exitum, iuramentum potius est mutandum quam adimplendum. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Vnde Ambrosius, Est contra officium aliquando promissum soluere iuramentum, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ut Herodes fecit. Item lsidorus, In malis promissis rescinde fidem: in turpi uoto 
          <lb ed="#Z" n="16"/>muta decretum. Quod incaute uouisti, ne feceris. lmpia est promissio, quae scelere 
          <lb ed="#Z" n="17"/>adimpletur. Idem, Non est obseruandum sacramentum, quo malum incaute 
          pro<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mittitur. Vt si quis adulterae perpetuam fidem cum ea permanendi polliceatur. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Tolerabilius est enim non implere sacramentum, quam permanere in stupro. Item  
          <lb ed="#Z" n="20"/>Beda, Si quid uos incautius iurare contigerit, quod obseruatum peiorem uergat 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in exitum, libere illud salubriori consilio mutandum nouerimus: ac magis instan 
          <lb ed="#Z" n="22"/>te necessitate peierandum esse nobis, quam pro uitando periurio in aliud crimen 
          <lb ed="#Z" n="23"/>grauius esse diuertendum. Denique iurauit Dauid per deum occidere Nabal uirum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>stultum: sed ad primam intercessionem Abigail foeminae prudentis, remisit minas,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>reuocauit ensem in uaginam, nec aliquid culpae se tali periurio contraxisse 
          do<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>luit. Item Augustinus ait, Quod Dauid iuramentum per sanguinis effusionem non 
          <lb ed="#Z" n="27"/>adimpleuit, maior pietas fuit. Iurauit Dauid temere, sed non impleuit iuramentum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>maiori pietate. Ex his alijsque multis ostenditur quaedam iuramenta non 
          obseruan<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>da esse. Qui autem sic iurat, peccat. Cum autem mutat, benefacit. Qui non mutat,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>dupliciter peccat, &amp; quia iniuste iurauit, &amp; quia facit quod non debet. Haec hacte 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nus aliorum uerbis recensui, quae nemo non recipit proculdubio pro ueris &amp; 
          iu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>stis. Ex ijs uero facile intelligit charitas uestra, quid praeterea sentiendum sit de 
          uo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/> tis illis monasticis, &amp; iuramento sacerdotum castitatem, quantum uidelicet huma 
          <lb ed="#Z" n="34"/>na permittit fragilitas, promittentium. Nam melius est nubere, inquit apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>quam uri. Et satius est promissa stulta &amp; noxia atque impura, id est quae ad 
          immun<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ditiam perpellunt non praestare, quam sub pretextu sacramenti ueritatisque &amp; 
          men<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tiri &amp; parum pudice uiuere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e825">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Quinto &amp; ultimo loco, paucis admonendi estis ut magna religione iuramentum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>seruare modis omnibus contendatis: indicandum praeterea paucis quod premium pa 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ratum sit sanctis iuramentum sanctum sancte colentibus ob seruantibusque. Si deum 
          dili<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>gimus, &amp; nomen eius sanctificare cupimus, si deum uerum habemus pro deo uero, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>pro deo nostro, si uolumus ut is nobis sit clemens propitius &amp; auxiliator 
          praesentis<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>simus &amp; perpetuus, etiam atque etiam curabimus &amp; religiose iurare, &amp; quod religiose 
          <lb ed="#Z" n="44"/>iurauimus sanctissime seruare atque praestare. Nisi uero hoc faciamus, mine coelitus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; iudicia seuerissima, sed iustissima, contra nos sunt pronunciata. Gentiles in die 
          <lb ed="#Z" n="46"/>iudicij condemnabunt nos. Nam Sagunthini, Numantini, &amp; Petilini maluerunt 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ssamma &amp; fame interire, quam fidem sacramento confirmatam infringere 
          dissol<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>uereque. Ac leges quidem sapientissimorum &amp; iustissimorum quorumuis princi¬ 
          <!--118.xml-->
          <pb ed="#Z" n="48-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pum &amp; populorum periuros damnant capitis. Quanta uero scandala, quantae cor- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ruptiones, &amp; quanta quaeso damna existunt ex periurijs: lmplicant illa, affligunt,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>uexant, conficiunt &amp; subuertunt res ecclesiasticas &amp; politicas. Quisquis ergo ama 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uerit rempublicam &amp; incolumitatem patriae: quisquis amauerit ecclesiam &amp; inco 
          <lb ed="#Z" n="5"/>lumitatem ecclesiae, curabit ante omnia ut religiose custodiat iurisiurandi 
          sacra<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>mentum. Porro amplissimum uberrimumque praemium sancte colentibus 
          iuramen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tum a deo promissum est. Ieremias enim, Et benedicent se gentes in eo, inquit, at p 
          <lb ed="#Z" n="8"/>que gloriabuntur. Tanta, inquit, felicitas &amp; ubertas optimarum rerum a domino 
          <lb ed="#Z" n="9"/>effundetur in populum ludaicum sancte iurantem, ut quicunque posthac 
          uolue<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>rit alteri bene precari, dicturus sit, Benedicat tibi dominus quemadmodum olim 
          <lb ed="#Z" n="11"/>benedixit ludaeis,. Quisquis uoluerit aliquem laudare, dicet esse similem lsraelitis,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Relinquitur ergo certissimum, omnigenis locupletandos bonis, denique omni 
          lau<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>de dignissimos fore, quotquot sacramentum iurisiurandi sancte coluerint.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-a45KBx-d1e885">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Studeamus oro fratres nomen domini sanctificare, &amp; huic praecepto tertio con 
          <lb ed="#Z" n="15"/>iungere ardentes perpetuasque preces, iuxta domini Iesu doctrinam orantes. O pa 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ter coelestis sanctificetur seu sancte colatur nomen tuum. Cui gloria in saecula sae 
          <lb ed="#Z" n="17"/>culorum, Amen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>