<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 5</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 5</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="219-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-ztuSok"><!-- d4s5 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-ztuSok-Hd1e106">Sermo 5</head>
        <head xml:id="UD1xh4-ztuSok-Hd1e109" type="question-title">
       De solo deo uiuo uero et aeterno adorando, inuocando ex colendo, deque uera et 
       falsa religione.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> De solo deo uiuo uero &amp; aeterno adorando, inuocando ex colendo, deque uera &amp; 
          <lb ed="#Z" n="32"/>falsa religione. SERMO V. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>IXI de deo, quis qualis &amp; quantus sit, non equidem quod debui, sed 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quod potui: adumbraui item quam bona propensaque sit eius erga homi 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nem uoluntas, quem in filio unigenito aeternae destinauit saluti, quem 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; in praesenti saeculo uniuersorum constituit dominum, subiectis ei om 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nibus: iam uero ne ignoret homo quid debeat deo tam potenti, &amp; patri tam 
          beni<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gno ac munifico, subiungam modo dissertationem de deo hoc uiuo uero &amp; 
          aeter<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>no, ab homine adorando, inuocando, &amp; colendo. Homo enim nec conditus nec 
          <lb ed="#Z" n="40"/>natus est, ut astra, sicuti Philosophus ille desipiebat, contempletur, sed ut sit 
          ima<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>go &amp; templum dei, in quo inhabitet regnetque deus, ideoque deum agnoscat, 
          reue<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>reatur, adoret, inuocet ac colat, adeoque &amp; deo coniungatur, &amp; uiuat cum ipso eter 
          <lb ed="#Z" n="43"/>num. Dicam uero de adorando deo primum, deinde de inuocando, postremo de 
          <lb ed="#Z" n="44"/>colendo. Vnde nullo negotio intelligemus, quae uera, quaeue falsa sit religio. Vber 
          <lb ed="#Z" n="45"/>rimi quidem sunt loci proposit, sed comprehendam breuibus quae scriptura 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sancta de illis nos docet, non singula quidem, sed potissima, &amp; quantum saluti 
          <!--461.xml-->
          <pb ed="#Z" n="219-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nostrae sobriaeque cognitioni sufficere uidetur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e157">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Adorare in scripturis diuinis, significat honoris caussa caput aperire, 
          incur<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>uare se, inclinare uel ffectere genua, aut toto etiam corpore procumbere in 
          ter<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ram, procidere in faciem ad pedes alicuius, more supplicum, in signum 
          humilia<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tionis, subiectionis deditionisque, ac refertur maxime ad corporis habitum. Hebraesi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>subinde unico utuntur uocabulo Schahah, quod omnes interpretes uerterunt per 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uocabulum adorare, inclinare, incuruare &amp; procumbere. Graeci reddiderunt per 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uerbum arbenuuto, id est, genua fecto, caput detego, supplico uel adoro. Est autem 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ardoxuonos adoratio, uel ab osculando sic dicta, uel a moto galero. Nam 4uueo sig¬  
          <lb ed="#Z" n="10"/>nificat osculor. Ac osculum quondam cultus, uenerationis aut adorationis fuisse 
          <lb ed="#Z" n="11"/>symbolum colligitur ex 31. cap. lob. Quid quod uel hodie receptissimum est hono 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ris uenerationisque gratia manum osculari? Rursus xuus significat galerum, biretum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uel pileum: ut adorare sit nudare uel aperire caput uenerationis ergo. 
          Respexe<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>runt fortassis &amp; Latini ad corporis habitum. Nam orare utrunque significat &amp; 
          pe<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tere aliquid &amp; dicere. Adorat itaque, qui coniecto in aliquem uultu suppliciter 
          ali<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>quid petit. Verisimile est &amp; Germanos huc respexisse. Nam adorare reddunt per 
          <lb ed="#Z" n="17"/>anbuntten. Quod praeterea uerti poterat au fussen fallen. Matth. 9. cap. legis: Ecce 
          <lb ed="#Z" n="18"/>primas quidam uenit ad Iesum, &amp; adorauit eum. At Marcus eandem contexens 
          <lb ed="#Z" n="19"/>historiam, Et ecce uenit quidam, inquit, principum synagogae, nomine lairus, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="20"/>cum uidisset eum, procidit ad pedes eius, &amp; deprecabatur eum multum: utique ex- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ponens nobis quid sit adorare, nimirum procidere ad pedes alicuius, &amp; supplicem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>se substernere deprecarique. Ita enim legimus &amp; in ueteri scriptura de Iacobo lsrae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>le patre nostro: Et ipse progrediens, adorauit pronus in terram septies, donec 
          ap<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>propinquaret frater eius Esau. De Dauide &amp; Abigaele sic legimus in Samuele:  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Cum uidisset Abigael Dauid, festinauit, &amp; descendit de asino, &amp; procidit coram 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Dauid super faciem suam, &amp; adorauit super terram, &amp; cecidit ad pedes eius, di- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cens: Mihi domine illa imputetur iniquitas, &amp;c. Similiter scriptum legitur de Na 
          <lb ed="#Z" n="28"/>than propheta: Et cum ad Dauidem ingrederetur, adorauit pronus in terram.  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Hoc etenim honoris communicans concedit dominus hominibus, uel senio uel 
          <lb ed="#Z" n="30"/>authoritate dignitateque conspicuis. Homo enim imago dei uiua est. Et deus ipse 
          <lb ed="#Z" n="31"/>homines authoritate praecellentes deos appellare dignatur. Vnde apostoli Christi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Petrus &amp; Paulus populum dei instruentes docuerunt, ille quidem, Deum 
          time<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>te, regem honorate: hic autem, Magistratus dei minister est: reddite ergo omnibus,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>cui honorem, honorem, cui timorem, timorem. In lege dicit dominus, Coram cano 
          <lb ed="#Z" n="35"/>capite assurge. Et, Honora parentes. Propter hoc dei praeceptum reuerentur pij 
          <lb ed="#Z" n="36"/>senes, parentes, &amp; magistratus, obedientiaque fideli deo placend. Caeterum adorare 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uel honorare simulachra, cuiuscunque tandem speciei aut formae sint, nuspiam con 
          <lb ed="#Z" n="38"/>cedit dominus. In lege enim dicit: Non adorabis, non coles. Et per prophetam 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lsaiam: Nullusne, inquit, apud se expendit hoc negotium, &amp; ait: Ligni partem 
          com<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>bussi igni, coxi panem, assaui carnem, &amp; comedi, &amp; ex residuo abominationem fa 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cerem, &amp; ante truncum ligneum adorarem? Apud eundem prophetam multa cum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>indignatione pronunciatum legis, Repleta est terra eius idolis, opus manuum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>suarum adorauerunt, quod fecerunt digiti eorum. Et incuruauit se homo, &amp; 
          hu<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>miliatus est uir: ne ergo remittas eis. Proinde spiritu prophetico inspiratus 
          uetu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>stus scriptor Lactantius contra Gentes disputans, sic scriptum reliquit, 
          Simula<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>chra ipsa quae coluntur, effigies sunt hominum mortuorum. Est autem 
          peruer<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>sum &amp; incongruens, ut simulachrum hominis, a simulachro dei (homine) colatur. 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Colit enim quod est deterius &amp; imbecillius. Deinde ipsae imagines sacrae, quibus 
          <!--462.xml-->
          <pb ed="#Z" n="220-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uanissimi homines seruiunt, omni sensucarent, quoniam terra sunt. Quis autem  
          <lb ed="#Z" n="2"/>non intelligat nefas esse rectum animal curuari, ut adoret terram? Quae ideo pedi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>bus nostris subiecta est, ut calcanda nobis non adoranda sit, qui sumus ideo 
          exci<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tati, ut non reuoluamur deorsum, ne hunc coelestem uultum proijciamus ad ter 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ram, sed oculos eo dirigamus, quo illos naturae suae conditio direxit. Quicunque  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ergo sacramentum hominis tueri, rationemque naturae suae nititur obtinere, ipse se 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ab humo suscitet, &amp; erecta mente oculos suos tendat in coelum: non sub pedibus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quaerat deum, nec a uestigijs suis eruat, quod adoret. Quia quicquid homini sub, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>iacet, infra hominem sit necesse est: sed quaerat in sublimi, quaerat in summo: quia 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nihil potest homine maius esse, nisi quod fuerit supra hominem. Deus autem 
          ma<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ior est homine: supra ergo non infra est: nec in ima potius, sed in summa regione 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quaerendus est. Quare non est dubium, quin religio nulla sit ubicunque simulachrum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>est. Nam si religio ex diuinis rebus est, diuini autem nihil est, nisi in coelestibus 
          re<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bus: carent ergo religione simulachra. Quia nihil potest esse coeleste in eare, quae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>fit ex terra. Quod quidem de nomine ipso sapienti apparere potest. Quicquid 
          e<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nim simulatur id falsum sit necesse est : nec potest unquam ueri nomen accipere 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quod ueritatem fuco &amp; imitatione mentitur. Si autem non omnis imitatio non res 
          <lb ed="#Z" n="18"/>seria, sed quasi ludus ac iocus est, non religio in simulachris, sed minus religionis 
          <lb ed="#Z" n="19"/>est. Praeferendum est igitur uerum omnibus falsis. Calcanda terrena, ut coelestia 
          <lb ed="#Z" n="20"/>consequamur. Haec non temere recitauimus hactenus ex Lactantio: redimus 
          mo<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>do ad institutum nostrum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e312">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Quoniam uero exterior corporis habitus formatur fere secundum interiorem 
          <lb ed="#Z" n="23"/>animi qualitatem, &amp; exterior corporis adorantis habitus, adorantem subijcit 
          de<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dicat atque addicit ei qui adoratur, transfertur adoratio ad interiorem quoque homi- 
          <lb ed="#Z" n="25"/>nem, ut adorare sit deum reuereri &amp; respicere, huic se deuouere, &amp; ipsi indiuulse 
          <lb ed="#Z" n="26"/>adhaerere, ab hoc uno pendere in omnibus, &amp; ad hunc recurrere in quibuslibet 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nostris necessitatibus. Porro animum uera fide &amp; sancto timore dei sic recte 
          im<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>butum, sequitur mox, cum necesse est &amp; facultas conceditur, exterior adoratio  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Est enim adoratio duplex, alia animi uel spiritus interior, syncera ac uera: alia 
          <lb ed="#Z" n="30"/>corporis, exterior, insyncera, fucata, ac falsa, si quis nulla sit religione imbutus, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Vera adoratio est uerae fidei &amp; sancti timoris dei fructus, nepe addictio supplex 
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; humilis consecratio, qua nos dedicamus, addicimus subijcimusque deo nostro,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>quem intelligimus ut optimum clementissimumque patrem, ita summum &amp; om- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nipotentem esse deum: toti ergo ab ipso solo pendemus, &amp; in ipsum solum 
          respi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>cimus: quod &amp; externa adoratione, protinus atque occasio nobis datur, exprimi- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>mus atque testificamur. Totum hoc rectius intelligemus ex subiectis his scripturae 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sanctae testimonijs. Canit Dauid: Venite exultemus domino, iubilemus deo 
          salu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tari nostro. Praeoccupemus faciem eius in confessione, &amp; in Psalmis iubilemus 
          ei<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>Quoniam deus magnus dominus, &amp; rex magnus super omnes deos: quia in 
          ma<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nu eius sunt fines terrae, &amp; altitudines montium ipsius sunt. Quoniam ipsius est 
          <lb ed="#Z" n="41"/>mare, &amp; ipse fecit illud, &amp; aridam manus eius firmauerunt. Venite adoremus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>procidamus &amp; ploremus ante dominum, qui fecit nos: quia ipse est dominus deus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>noster, &amp; nos populus pascuae eius &amp; oues manus eius. Intelligis ideo nobis 
          ado<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>randum esse deum, &amp; ipsi adhaerendum laudesque canendas, quia deus est 
          poten<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tissimus creator omnium, etiam noster creator, pater &amp; pastor noster. Similiter in 
          <lb ed="#Z" n="46"/>euangelio secundum Matthaeum fidem sequitur adoratio, &amp; quasi ex illa nascitur  
          <lb ed="#Z" n="47"/>atque fouetur. Postquam enim edocti miraculo discipuli credidissent Iesum esse 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Christum, Accesserunt, ait Matthaeus, &amp; adorauerunt eum, dicentes : Vere dei 
          <!--463.xml-->
          <pb ed="#Z" n="220-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>filius es, Rursus in Ioanne legis dominum interrogasse eiectum e synagoga caecum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>illuminatum ac dixisse: Credisne in filium dei ? Caecum autem respondisse, Quis  
          <lb ed="#Z" n="3"/>es domine ut credam in eum? Respondisse autem Iesum &amp; dixisse: Et uidisti eum,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; qui loquitur tecum, ipse est. Ad baec protinus sequitur in historia, At ille ait:  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Credo domine, &amp; adorauit eum. Huc iam pertinet quod dominus in euangelio ad 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Samaritanam dicit: Veri adoratores adorabunt patrem spiritu &amp; ueritate. 
          Ap<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>probat enim dominus spiritualem &amp; internam adorationem, non externam &amp; fu 
          <lb ed="#Z" n="8"/>catam uel hypocriticam, sed quae proficiscitur ex animo regenerato fide per spiri 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tum sanctum, &amp; syncere in unum deum tendentem. Nam legimus in ueteri histo¬  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ria, in ueritate adorasse eos principes, qui toto corde uni deo se consecrarunt, &amp; a 
          <lb ed="#Z" n="11"/>solo pependerunt: rursus non integro corde adorasse dominum, qui syncera fide 
          <lb ed="#Z" n="12"/>destituti, simul a creaturis pependerunt, Rationem autem huius adorationis 
          subij<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>cit in euangelio dominus. Adoratio, inquit, adorato per omnia respondere debet. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Deus autem qui adoratur spiritus est &amp; ueritas, delectaturque spirituali cultu &amp;  
          <lb ed="#Z" n="15"/>uera fide: spiritu ergo &amp; ueritate adorari debet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e412">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Proinde sanctis maxima cura est, ut interior mentis adoratio integra sit, 
          ado<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>rantque in primis animo &amp; uere, syncera fide &amp; numinis reuerentia : interim foris 
          <lb ed="#Z" n="18"/>supplices quoque procidunt &amp; adorant coram domino. Sequitur enim interiorem 
          <lb ed="#Z" n="19"/>adorationem exterior. Adorant &amp; hypocritae deum corpore satis suppliciter, sed 
          <lb ed="#Z" n="20"/>quia animus peregrinatur nec adhaeret fide &amp; reuerentia domino, audiunt a 
          do<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mino per prophetam : Populus hic labijs suis me honorat, cor autem eorum 
          lon<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ge abest a me: sed frustra me colunt docentes doctrinas, praecepta hominum. Et 
          <lb ed="#Z" n="23"/>haec quidem est fucata &amp; falsa adoratio. Falsa est &amp; illa imo scelerata &amp; abominan 
          <lb ed="#Z" n="24"/>da, qua adorantur uel cum deo, uel pro aut sine deo creaturae. Quinimo in 
          uniuer<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>sum non adorant deum, qui deum nec metuunt nec in deum credunt, nec 
          pen<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>dent a solo deo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e439">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Equidem satentur omnes deum adorari oportere, sed non omnes syncere 
          ag<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>noscunt &amp; confitentur solum deum esse adorandum, restat ergo demostrandum,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quod solus deus sit adorandus ab hominibus. Adoratio coniuncta est cum uera 
          <lb ed="#Z" n="30"/>fide, &amp; syncera numinis obseruantia: quae cum soli deo debeantur, solus certe deus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>adorandus est. Toties itaque in lege &amp; prophetis repetitur &amp; inculcatur, Dominum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>deum tuum adorabis, &amp; deum alienum non adorabis. Est autem deus alienus, 
          quic<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>quid tibi extra &amp; praeter deum unicum, uiuum, uerum &amp; aeternum deligis 
          ado<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>randum: solus itaque uerus uiuus &amp; aeternus deus est adorandus. In euangelica hi 
          <lb ed="#Z" n="35"/>storia legimus diabolum tentasse dominum nostrum Christum, subductoque in 
          mon<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tem excelsum, inde illi commonstrasse omnia regna mundi eorumque gloriam, ac 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dixisse: Haec omnia tibi dabo, si prostratus adoraueris me: dominum uero respon 
          <lb ed="#Z" n="38"/>disse: Abi sathana, scriptum est : Dominum deum tuum adorabis, &amp; illum solum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>coles. Cohaerent autem inter se mutuum, ut disiungi non possint, adoratio &amp; 
          cul<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tus: unde cum solus coli postulet, certe solus uult adorari. Et magnus dei prophe 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ta Helias docens deum consortis in cultu impatientissimum esse, ad populum cum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>deo simul &amp; deum Baal adorantem, clamat: Quousque tandem uos claudicatis in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>duas partes? Si dominus est deus, sequimini eum: si Baal, ite post ipsum. Quasi di- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>xerit, non potestis simul deum adorare &amp; Baal, Nemo potest duobus dominis ser 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uire. Dominus enim deus noster totum requirit cor nostrum, totam mentem &amp; ani 
          <lb ed="#Z" n="46"/>mam: nihil ergo relinquit nobis quod ulli alij impendamus. In epist. ad Hebraeos 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ostendit Paulus Christum angelis excellentiorem esse, quia Christum adorant an 
          <lb ed="#Z" n="48"/>geli, nec uicissim adorantur. Si autem angeli non adorantur, quem dabimus praeter 
          <!--464.xml-->
          <pb ed="#Z" n="221-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deum uiuum uerum &amp; aeternum, qui mereatur adorari? Solus ergo deus 
          adoran<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>dus est. Nam in reuelatione Iesu Christi facta beato Ioanni apostolo &amp; 
          euangeli<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>stae, sic legimus scriptum. Et uidi alterum angelum uolantem per medium coeli, ha 
          <lb ed="#Z" n="4"/>bentem euangelium aeternum: ut euangelisaret habitantibus super terram, &amp; omni 
          <lb ed="#Z" n="5"/>genti &amp; tribui &amp; linguae &amp; populo, dicentem magna uoce: Timete deum, &amp; date 
          <lb ed="#Z" n="6"/>illi honorem: quia uenit hora iudicij eius, &amp; adorate eum, qui fecit coelum &amp; 
          ter<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ram, mare &amp; fontes aquarum. Et iterum in eodem libro legimus: Et cecidi ante pe 
          <lb ed="#Z" n="8"/>des angeli, ut adorarem eum. Et dicit mihi. Vide ne feceris. Conseruus tuus sum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="9"/>fratrum tuorum habentium testimonium Iesu, deum adora, Rursus in fine libri 
          <lb ed="#Z" n="10"/>eiusdem legis: Et postquam audissem &amp; uidissem, cecidi ut adorarem ante pedes 
          <lb ed="#Z" n="11"/>angeli, qui mihi haec ostendebat. Et dicit mihi: Vide ne feceris: conseruus enim tuus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sum, &amp; fratrum tuorum prophetarum, &amp; eorum qui seruant uerba libri huius,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Nec multum ab hac re abludit S. Petri factum dictumque, cuius ad pedes cum 
          pro<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cidisset Cornelius Centurio, &amp; adorasset, dixit Petrus : Surge, &amp; ego ipse homo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sum, simul autem iniecta manu procumbentem erigebat, Religiosissime ergo scri 
          <lb ed="#Z" n="16"/>psit de Vera religione Augustinus, dicens: Non sit nobis religio humanorum 
          ope<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>rum cultus Meliores enim sunt ipsi artifices, qui talia fabricantur, quos tamen co 
          <lb ed="#Z" n="18"/>lere non debemus. Non sit nobis religio cultus hominum mortuorum. Quia si pie 
          <lb ed="#Z" n="19"/>uixerint, non sic habentur, ut tales quaerant honores: sed illum a nobis coli uolunt,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>quo illuminante laetantur meriti sui nos esse conseruos. Honorandi ergo sunt 
          <lb ed="#Z" n="21"/>propter imitationem: non adorandi propter religionem. Si autem male uixerint,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ubicunque sint, non sunt colendi. Idem Augustinus libro de Consensu euangelista 
          <lb ed="#Z" n="23"/>rum primo, cap. 18. disputat. Quare Romani nunquam receperint &amp; deum, &amp; dei 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cultum Hebraeorum, cum tamen omnium ferme Gentium deos receperint colen 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dos : &amp; respondet nulla id alia factum caussa, quam quod Hebraeorum deus solus  
          <lb ed="#Z" n="26"/>uoluerit coli absque consorte. Verba eius si quis requirat, haec sunt: Nihil restat ut  
          <lb ed="#Z" n="27"/>dicant cur huius dei sacra non receperint, nisi quia se solum coli uoluerit: illos au 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tem deos gentium, quos isti iam colebant, coli prohibuerit. Socratis enim (quem 
          sa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>pientissimum omnium hominum etiam oraculo fuisse firmarunt) sententia est,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>unumquemque deum sic coli oportere, quomodo se ipse colendum praeceperit. 
          Pro<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>inde Romanis summa necessitas facta est, non colendi deum Hebraeorum. Quia  
          <lb ed="#Z" n="32"/>si alio modo eum colere uellent, quam se colendum ipse dixisset, non utique illum 
          co<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lerent, sed quod ipsi finxissent. Si autem illo modo uellent, quo ipse diceret, alios 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sibi colendos non esse cernebant, quos ille coli prohibebat: ac per hoc respuerunt 
          <lb ed="#Z" n="35"/>unius ueri dei cultum, ne multos falsos offenderent: magis arbitrantes sibi obfuturam 
          <lb ed="#Z" n="36"/>fuisse istorum iracundiam, quam illius beneuolentiam profuturam. Haec 
          Augu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stinus. Et quanquam haec de cultu dei scripta sunt, nos autem disputemus de ado 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ratione numinis, non tamen aliena sunt a proposito. Nam cohaerent inter se 
          indi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>uulse adoratio &amp; cultus dei. De hoc paulo post plura. Ex illis autem colligimus,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>solum adorandum esse deum uerum, uiuum &amp; aeternum: iuxta illam legis 
          decan<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tatissimam sententiam: Dominum deum tuum adorabis, timebis, eique soli seruies:  
          <lb ed="#Z" n="42"/>ipsi adhaerebis, iurabisque in nomine eius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e586">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Caeterum magna praemia ueris suis adoratoribus promisit &amp; praestitit deus  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ab initio, praestabitque quoad hic mundus steterit. Contra uero ingentia credimus  
          <lb ed="#Z" n="45"/>mala illis parata esse, qui uel deum non adorant, uel pro deo uero alienos adorant  
          <lb ed="#Z" n="46"/>deos. Dominus in reuelatione sua Ioanni apostolo facta: Timidis, inquit, &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>credulis, &amp; execratis &amp; homicidis, &amp; scortatoribus &amp; ueneficis, &amp; idololatris &amp;  
          <lb ed="#Z" n="48"/>omnibus mendacibus, pars illorum erit in stagno ardenti igne &amp; sulphure, quod 
          <lb ed="#Z" n="49"/>est mors secunda.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e605">
          <!--465.xml-->
          <pb ed="#Z" n="221-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Haec diximus hactenus de adorando deo, dicemus porro de inuocando deo,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>secundo utique loco de quo me dicturum promisi. Inuocare &amp; inuocatio in scri- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>pturis uaries usurpatur. Significat enim in testem uel testimonium dicendum 
          pro<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ducere. Sic inuocat Moses in testimonium contra filios lsraelis coelum &amp; terram,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>per prosopopoeiam, Rursus inuocari nomen alicuius super aliquo, est eius 
          nomi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ne appellari. Inuocetur nomen meum, inquit Iacob, super eos, id est, super Ephraim  
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; Manasse, hoc est, appellentur meo nomine, perinde ac si mei filij sint, 
          dican<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>turque non filij quidem Iosephi, sed filij Iacobi lsraelis. Sic mulieres dicunt ad 
          mari<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tum : Inuocetur nomen tuum super nos: id est, sine ut appellemur tuo nomine, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tuaeque fiamus uxores. Hae enim per coniugij copulam maritorum indipiscuntur 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nomina. Ad eundem modum saepe legimus in prophetis &amp; sacra historia: Domus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>super quam inuocatum est nomen tuum, id est, domus quae tuo nomine 
          appella<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tur diciturque domus domini. Ioab quoque militiae princeps Dauidi dicit: Tu 
          ca<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>pe urbem,R abbam, Ammonitarum regiam) ne ego capiam, &amp; inuocetur nomen 
          <lb ed="#Z" n="15"/>meum super eam: id est, ne ego dicar Rabbae domitor. Scripturarum itaque &amp; 
          lo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>quutionum scripturae imperitissimi sunt, qui illam Iacobi sententiam, quam iam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>produximus, citant pro asserendo patrocinio &amp; inuocatione sanctorum, quasi la 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cob uoluerit nomen suum inuocari a nepotibus. In Daniele legis: Populus super 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quem inuocatum est nomen dei: sed nihil aliud significat quam populus qui 
          dici<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tur dei populus. Nulla hic mentio inuocationis petitoriae. Praeterea usurpatur 
          <lb ed="#Z" n="21"/>inuocatio pro religione. Lucas enim in Actis dixit: Habuit Saulus potestatem  
          <lb ed="#Z" n="22"/>uinciendi omnes qui inuocant nomen domini. Et Paulus: Discedat ab 
          iniquita<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>te omnis qui inuocat nomen domini. Item, Sectare pacem cum omnibus qui 
          in<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>uocant nomen domini, id est, qui sunt uerae religionis Christianae. Postremo 
          in<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>uocare significat in auxilium euocare, clamoribusque perpetuis aliquid postulare. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Est ergo inuocatio dei, de qua in praesenti disserimus, humani animi in summa 
          <lb ed="#Z" n="27"/>necessitate aut in desiderio aliquo, ad deum eleuatio, &amp; auxilij consilijue 
          arden<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tissima per fidem postulatio, adeoque in fidem dei deditio, ac ueluti receptus 
          qui<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>dam tanquam ad asylum &amp; unicum praesidium. In inuocatione ergo uera requi¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>ritur in primis animus fidelis, qui agnoscat deum esse omnium bomorum 
          autho<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rem ac datorem unicum, qui uelit inuocantes audire, &amp; possit omnia nobis 
          uo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ta desideriaque largiri, Requiritur indesinens &amp; ardens petitio. Verum de hi 
          plu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ra dicentur cum dominus dederit loqui de Oratione fidelium. Nam inuocatio est 
          <lb ed="#Z" n="34"/>orationis species.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e687">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Iam uero ostendam deum in omnibus nostris uotis inuocandum, adeoque 
          so<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>lum inuocandum esse. Certe sunt diserta dei mandata praecipientia inuocare no 
          <lb ed="#Z" n="37"/>men domini promittentis se uota nostra pro sua in nos bona uoluntate 
          exaudi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>turum, largiturumque nobis salutaria. Ex multis unum &amp; alterum profero 
          testi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>monium: Solomon omnium mortalium sapientissimus, docet deum inuocare in 
          <lb ed="#Z" n="40"/>omnibus singulisque necessitatibus, comemoratis speciatim potissimis hominum 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uotis. Idem argumentum tractat pater Solomonis sanctissimus rex Dauid, per 
          <lb ed="#Z" n="42"/>integrum Psalmum 167. Commemorat ergo uarios hominum casus &amp; labores,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>afflictionem siue oppressionem, errores periculaue itineris, carceres seu 
          uincu<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>la, morbos mortisque metum morte nonnunquam atrociorem, discrimina in mari 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ac fluminibus, sterilitates, inopiam, calamitates atque contemptum ignominiamque.  
          <lb ed="#Z" n="46"/>llla, inquit, si eui obueniant, non accepta ferat uel deo tutelari, uel fortunae, uel 
          <lb ed="#Z" n="47"/>constellationi, sed deo omniscio &amp; omnipotenti, eumque fide sedulo inuocet. Nam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>saepius repetit haec uerba uates: Et cum clamassent ad dominum in tribulatione sua, 
          <!--466.xml-->
          <pb ed="#Z" n="222-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eripuit eos ex angustijs suis. Ea uero de causa repetit toties, ut fiducia concepta 
          <lb ed="#Z" n="2"/>discamus in omnibus casibus inuocare nomen domini. Solomon enim in Prouer 
          <lb ed="#Z" n="3"/>bijs iterum dicit: Turris fortissima est nomen domini, ad ipsam currit iustus, &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="4"/>altabitur siue extra periculum erit. Asaph quoque in sanctis carminibus canit: 
          Sa<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>crifica deo sacrificium laudis, &amp; persolue altissimo uota tua, &amp; inuoca me in die 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tribulationis, &amp; eruam te, &amp; honorificabis me. Inducit autem ipsum deum loquen 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tem &amp; postulantem sacrificia, non pecuina, aurea uel argentea, sed laudem &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>uocationem. Simul pollicetur auxilium, &amp; testificatur quod inuocando &amp; 
          lau<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dando honoretur. Vnde Dauid dixit: In tribulatione mea inuocabo dominum,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; ad deum meum clamabo, &amp; exaudiet de templo suo uocem meam, &amp; clamor 
          <lb ed="#Z" n="11"/>meus perueniet in aures eius. Ioel quoque dixit: Omnis qui inuocarit nomen domi  
          <lb ed="#Z" n="12"/>ni, saluus erit. Et dominus apud Ieremiam: Inuocabitis me, &amp; uiuetis: orabitis me, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; exaudiam uos: quaeretis me, &amp; inuenietis: siquidem ex toto corde uestro 
          quae<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>sieritis. Praeterea non legimus beatos patres nostros quenquam in omnibus suis 
          <lb ed="#Z" n="15"/>uotis siue paruis siue magnis inuocasse alium quam deum uiuentem in saecula/ 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Nam ipse dominus apud Asaph dicit: In angustijs inuocabas me( lsrael) &amp; 
          eripie<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>bam te. Dauid quoque: In te sperauerunt, ait, patres nostri, sperauerunt &amp; liberasti 
          <lb ed="#Z" n="18"/>eos. Ad te clamauerunt, &amp; salui facti sunt, in te sperauerunt &amp; non sunt confusi. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>His omnibus subiunge iam praeceptum Christi domini, Cum oratis dicite: Pater 
          <lb ed="#Z" n="20"/>noster, &amp;c. subiunge quae sequuntur Lucae 1. &amp; Matth. 7. Petite &amp; dabitur uobis. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; reliqua. Concludimus ergo deum uerum uiuum &amp; aeternum ab omnibus 
          ho<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>minibus in omnibus necessitatibus inuocari oportere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e773">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Sed frustra fortassis laboro in his, cum pauci aut nulli negent deum 
          inuocan<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dum esse, hoc diligentius demonstrandum uidetur, quod solus sit inuocandus. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Nam multi deum quidem inuocant, sed simul cum deo aut pro deo delectos etiam  
          <lb ed="#Z" n="26"/>patronos, unde non solum deum inuocant. Solum autem inuocari oportere sic 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ostendimus, Inuocatione postulamus auxilium, uel ut bona nobis dentur, uel ut 
          <lb ed="#Z" n="28"/>auertantur a nobis mala. Id quod nulla copiosiore indiget probatione, cum non  
          <lb ed="#Z" n="29"/>possit negari a quoquam ratione sana utente. lam uero solus deus auxiliator est,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>qui unus bona confert, &amp; mala ausert. Nam in euangelio dicit dominus: Nemo  
          <lb ed="#Z" n="31"/>bonus nisi unus, nempe deus. Vsurpauit autem unus pro solus, Rursus in lege per 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Mosen dicit dominus : Videte quod ego sum solus, &amp; non sit alius deus praeter  
          <lb ed="#Z" n="33"/>me. Et iterum per lsaiam: Nunquid non ego dominus &amp; non est amplius deus  
          <lb ed="#Z" n="34"/>praeter me: deus iustus &amp; saluans non est praeter me. Et Dauid: Quis, inquit, est  
          <lb ed="#Z" n="35"/>deus praeter dominum, &amp; quis petra, praeter deum nostrum? Indignissime itaque 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tulerunt cultores dei quoties ab ipsis postularunt homines ea quae dominus con  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sert. Dicebat Rahel ad Iacobum: Da mihi filios: alioqui morior. Sed scriptura 
          pro<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tinus addit: Et iratus lacob, dixit: Num pro deo ego sum, qui tibi denegauit 
          fru<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctum uentris. Quinimo dum rex Syriae a rege lsraelis loramo, non admodum pio,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>postularet ut Naamanum curaret sepra infectum, ait loram: Nunquid ego sum 
          <lb ed="#Z" n="41"/>deus, ut possim uiuificare &amp; mortificare: Nam is mittit ad me, ut curem hominem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>a lepra. Proinde certissimum est, solius esse dei dare bona, &amp; mala auertere. Vnde 
          <lb ed="#Z" n="43"/>iam consequens est solum deum inuocari oportere. Nam si patroni, quos 
          inuo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cant tanquam auxiliares, qui non solum deum inuocant, bona dare aut mala 
          auer<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tere possunt, profecto non unus tantum deus esset. Nam &amp; hi dij essent. Non au 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tem sunt dij, quia unus est deus, qui solus confert bona, mala aufert: solus ergo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>deus inuocandus est, patroni non sunt inuocandi, ut qui nec bene nec male 
          face<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>re possunt. Nam quod quidam hic ex suis capitibus opponunt, patronos quidem  
          <!--467.xml-->
          <pb ed="#Z" n="222-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>non ex seipsis, sed ex deo bene uel male facere, dubium imo falsissimum est. Dicit 
          <lb ed="#Z" n="2"/>enim per prophetam ipse dominus, Ego dominus, Hucipse uel essentia) est nomen 
          <lb ed="#Z" n="3"/>meum, &amp; gloriam meam alteri non dabo, &amp; laudem meam sculptilibus. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="4"/>gloria dei est, quod solus &amp; unus omnium bonorum non modo fons 
          inexhau<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>stus, sed &amp; distributor aequissimus est, eoque nomine inuocatur &amp; colitur ab homi- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nibus. Psalm. 5o
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e851">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Praeterea cum nemini, nisi uni deo sit sacrificandum, certe solus deus est 
          ado<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>randus. Clamat in lege dominus:. Qui immolat dijs, praeterquam domino soli, ex- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>terminetur. Ideoque Paulus &amp; Barnabas Lystrensib. sacrificia parantibus, quae 
          ip<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>sis offerrent apostolis, tanquam ad intolerandam blasphemiam uestes suas 
          scide<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>runt, Rursus enim in lege domini legimus: Quicunque suffimentum incensi sibi fe 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cerit, ut id olfaciat, excindetur e populo suo. Atqui sacrificia piorum sunt preces,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>gratiarumactiones, &amp; inuocationes diuini nominis. Dauid enim: Tibi, inquit, 
          sa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>crificabo sacrificium laudis, &amp; nomen domini inuocabo. Et iterum: Disponatur 
          <lb ed="#Z" n="15"/>oratio mea incensum in conspectu tuo, &amp; eleuatio manuum mearum, sacrificium 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uespertinum. Paulus quoque: Per Christum, inquit, offerimus hostiam laudis 
          sem<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>per deo, hoc est, fructum labiorum confitentium nomini eius. Nam &amp; propheta 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Oseas iussit nos immolare uitulos labiorum. Quoniam itaque soli deo est sacrifican 
          <lb ed="#Z" n="19"/>dum, utique solus deus est inuocandus. Nec possibile est patronos illos coelites, quos 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uocant, non solum deum inuocantes, si beati sunt, huiusmodi inuocationes postu 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lare ab hominibus: imo hi &amp; in deum &amp; in diuos peccant, tribuentes his, quod 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nulli agnoscunt beati spiritus. Dixit beatus Augustinus, non boni dei angelos,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>sed cacodaemones esse, qui non unum solum ac summum deum, sed seipsos sacri- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ficijs coli uolund. Caeterum beati spiritus dum adhuc corporibus fuerunt conexi, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>orauerunt: Fiat uoluntas tua, sicut in coelo &amp; in terra, iccirco liberati modo ab om 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ni corruptione, multo plenius imo perfectissime consentiunt in uoluntatem 
          dei<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>quae iubet omnes solum adorare &amp; inuocare deum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e900">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Rursus inuocatur is demum legitime &amp; cum fructu, qui corda inspicit 
          uo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cantium, uota audit &amp; desideria explere potest omnium uiuentium. Eum uero 
          <lb ed="#Z" n="30"/>omniscium &amp; omnipotentem cordiumque scrutatorem esse necesse est. Porro cum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>solus deus is sit, proculdubio solus inuocari debet. Nam deum solum cordium esse 
          <lb ed="#Z" n="32"/>scrutatorem, nulli conclusum loco, sed ubique praesentem ac omnipotentem, 
          Solo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>mon hisce uerbis testatur: Ecce coeli &amp; coeli coelorum non capiunt te, &amp; 
          quomo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>do domus ista quam aedificaui? Tu itaque exaudies in coelo, in habitaculo 
          mansio<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nis tuae, &amp; propitius eris. Facies &amp; dabis unicuique iuxta omnes uias suas, qui 
          co<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>gnoscis cer eius. Tu enim solus nouisti corda filiorum hominum. Patroni uero 
          <lb ed="#Z" n="37"/>coelites, quos isti uocant nec hominum cogitationes norunt neque per coelum per 
          <lb ed="#Z" n="38"/>terras &amp; per maria diffusi omniscij, praesentes ubique, &amp; omnipotentes sunt. Alio¬  
          <lb ed="#Z" n="39"/>qui enim in diuinam transmutati essent naturam, desinerentque esse creaturae : 
          ue<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>rum, licet per Christum fruantur aeterna beatitudine, creaturae tamen manent,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>nec omniscij nec omnipotentes sunt, ergo minime inuocandi sund. Certe in eodem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>puncto atque momento innumerae mortalium myriades uota sua offerunt : ubi 
          sa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ne oportet eum qui exaudiat, in puncto &amp; in momento, &amp; non per interualla, no 
          <lb ed="#Z" n="44"/>uisse &amp; posse omnia, adeoque &amp; in momento manum auxiliarem praebere omni- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>bus. Quod ut nulla, quantumuis excellens creatura potest, ita solus deus 
          omni<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>scius &amp; omnipotens, omnia potest, ideoque solus inuocandus est. Scio quid his 
          oppo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nant patronorum coelitum patroni, illos ex sua natura nec uidere nec audire quae 
          <lb ed="#Z" n="48"/>a nobis fiunt in terris, sed in uultu dei ceu lucidissimo speculo cernere omnia quae 
          <!--468.xml-->
          <pb ed="#Z" n="223-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deus dignatur reuelare, atque ita rescire res nostras &amp; opitulari. Sed hoc 
          figmen<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tum per omnia dubium, nullis potest scripturis sanctis comprobari. Quin potius 
          <lb ed="#Z" n="3"/>contrarium asserit scriptura de diuis coelitibus. Nam in lsaia clamat dei populus? 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Tu es pater noster o deus: siquidem Abraham non cognouit nos. neque lsrael agnouit 
          <lb ed="#Z" n="5"/>nos, tu uero domine &amp; pater noster &amp; redemptor noster. Si uero patriarchae 
          po<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>puli sui tam studiosi ignorauerunt quid ageret, quem obsecro beatorum dabimus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>qui quid faciamus norit, uiuentiumque rebus misceatur? Profecto, quod sacer Psal 
          <lb ed="#Z" n="8"/>mus personat, uerum est, Quoniam pater meus &amp; mater mea deliquerunt me, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dominus autem suscepit me. Si derelinquunt nos parentes nostri, quomodo obse 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cro res nostras uel norunt uel curant? Sufficiat nobis quod Dauidi abunde satis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>fuit, dicenti: Dominus mei curam suscepit. Iosiam legimus ex hac uita translatum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>in aliam, ne mala uideret, quae dominus inferre statuerat populo lsraelitico 
          pro<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pter consceleratissimam uitam. Beatae ergo animae dei conspectu fruuntur, &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="14"/>hoc participant luce &amp; gaudio sempiterno, nullas res nostras norunt, neque nosse 
          <lb ed="#Z" n="15"/>necesse est, domino solo gubernante omnia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e986">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Iam &amp; illud constat inuocationem ex fide uelut fructum ex radice oriri. 
          Pau<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>lus enim illud prophetae adducens: Quisquis inuocarit nomen domini, saluus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>erit, mox adiincit. Quomodo autem inuocabunt eum, in quem non crediderunt? 
          <lb ed="#Z" n="19"/>En ut alterum duxerit ex altero apostolus: Non inuocatur in quem non creditur. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Proinde in quem credimus, eundem &amp; inuocamus. In solum autem deum credi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mus, iccirco eundem solum inuocamus. Nam ubicunque fides uera est, ibi est etiam  
          <lb ed="#Z" n="22"/>donum sancti spiritus. Nam apostolus ait. Quod si quis spiritum Christi non 
          ha<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bet, hic non est eius. Et iterum, Non accepistis iterum spiritum seruitutis ad timo 
          <lb ed="#Z" n="24"/>rem, sed accepistis spiritum adoptionis, per quem clamamus, Abba pater. Vera er 
          <lb ed="#Z" n="25"/>go fiducia in deum praediti, deum quem solum patrem omnium agnoscunt, inuocant. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Nec poterit uel minima particula in illa solenni inuocationis formula, tradita no 
          <lb ed="#Z" n="27"/>bis a filio dei, ullo pacto attribui patronis. Proinde solus deus inuocandus est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1016">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Horret sane animus hominis peccatoris tantam accedere maiestatem. Quis  
          <lb ed="#Z" n="29"/>enim sibi dignus uideatur, qui in conspectum prodeat sanctissimi iustissimi &amp; tre 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mendi dei? Hic ergo suggerunt quidam patrocinium uel intercessionem 
          coeli<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tum diuorum, per quorum interuentum aditus nobis pateat ad deum. Sed hoc ci 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tra testimonium scripturae proserunt. Scriptura sicut legem nobis proposuit de 
          <lb ed="#Z" n="33"/>inuocando deo, promisionesque adiecit amplissimas: sic praeceptum proponit per 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quem inuocemus deum, addita promisione praestantissima, per unicum Chri- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>stum Iesum aperiens nobis aditum ad patrem. In euangelio enim dicit dominus: 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Amen amen dico uobis, quaecunque petieritis patrem sub nomine meo, dabit 
          uo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bis. Hactenus non petistis quicquam sub nomine meo. Petite &amp; accipietis, ut gau 
          <lb ed="#Z" n="38"/>dium uestrum sit perfectum. Et quicquid petieritis nomine meo, hoc faciam, ut  
          <lb ed="#Z" n="39"/>glorificetur pater per filium. Si quid petieritis per nomen meum, ego faciam. His 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quid poterat dici plenius &amp; clarius ? lubet Christus per nomen suum inuocare 
          <lb ed="#Z" n="41"/>deum patrem, &amp; promittit se confectum fidelibus daturum, quicquid postulent 
          <lb ed="#Z" n="42"/>in nomine Christi. Quis autem dubitet uel tantillum de ueritate &amp; constantia pro 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mittentis? Quid ergo opus post hac fuerit intercessione diuorum? De his 
          inuo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>candis, aut per interuentum ipsorum perueniendi ad deum, nullum habemus te 
          <lb ed="#Z" n="45"/>stimonium scripturae, nullam promisionem. Quibus addo, contemnere 
          manda<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tum &amp; praeceptum dei, quicunque contendit per alios, quam per Christum &amp; eius 
          <lb ed="#Z" n="47"/>intercessionem perueniri ad patrem. Qui obtemperat Christi mandato, &amp; per 
          no<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>men Christi inuocat, ei nihil opus est diuorum interuentu. An non omnia plene 
          <!--469.xml-->
          <pb ed="#Z" n="223-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in Christo habet? Dicimus itaque &amp; asserimus solum Christum esse mediatorem in 
          <lb ed="#Z" n="2"/>r tercessorem &amp; aduocatum apud patrem in coelis omnium qui sunt in terris homi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>num, atque ita solum, ut post ipsum non sit opus aduocatis alijs. Fatentur plerique 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Christum esse nobis datum intercessorem apud deum, sed quia multos ei 
          alio<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>coniungunt, certe non ad solum relegant omnes, nec unicum mediatorem 
          prae<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>dicant. Comminiscuntur Christum esse mediatorem redemptionis &amp; unicum 
          qui<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dem, caeterum non unicum intercessionis, sed plures simul cum ipso. Scriptura au 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tem ut nobis Christum proponit unicum mediatorem redemptionis, ita &amp; 
          inter<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cessionis. Vnum atque idem est officium mediatoris redemptionis &amp; intercessionis,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>Mediator medium sese interponit inter dissidentes, &amp; utrisque coniungitur 
          inge<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nio &amp; natura. Et intercessor ingerit se medium inter discordes, ac nisi partibus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>utrisque communis sit, intercessor esse non potest. Vtrobique spectatur reconciliatio 
          <lb ed="#Z" n="13"/>dissidentium. Necesse est ergo certam esse discordiae caussam, qua sublata 
          dispa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>reat &amp; dissidium. Caussa dissidij peccatum est. Intercessoris ergo uel mediatoris 
          <lb ed="#Z" n="15"/>est expungere peccatum, ut e medio tollatur dissidium. Hoc non expiatur uerbis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>siue precibus, sed morte &amp; sanguine. Hebr. 9. Inde necessario colligimus, solum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Christum esse mediatorem uel intercessorem apud patrem. Principio enim solus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Christus medium sese ingerere potest inter deum &amp; homines: quia solus utriusque 
          <lb ed="#Z" n="19"/>natures particeps est. Diui altera tantum participant. Nam homines sunt. Christus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uero deus &amp; homo est. Deinde qui intercessor est, idem &amp; reconciliator sit opor- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tet. Est enim finis intercedentis reconciliatio. Solus autem Christus hominum est 
          <lb ed="#Z" n="22"/>reconciliator, ergo &amp; unicus intercessor. Nam intercessoris est, caussam 
          discor<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>diae dissoluere, id est, peccatum tollere. Solus autem Christus, nulla creatura, 
          tol<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>lit peccatum, Relinquitur ergo Christum solum esse intercessorem. Huc iam per 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tinent scripturae testimonia. Paulus, Vnus, inquit, est deus, unus etiam 
          concilia<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tor dei &amp; hominum, homo Christus Iesus, qui dedit semetipsum precium 
          redem<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ptionis pro omnibus. Et quamuis loquatur diserte apostolus de redemptione, me 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dia tamen haec uerba collocantur inter dissertationem de inuocatione dei, utique per 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Christum, qui unus est mediator redemptionis &amp; intercessionis. Vt enim unus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nos redemit, ita redemptos iam unus commendat nos patri. De hoc audiatur 
          ite<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rum apostolus dicens ad Romanos: Christus cum adhuc peccatores essemus pro 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nobis mortuus fuit: multo igitur magis nunc iustificati sanguine eius seruabimur 
          <lb ed="#Z" n="33"/>per eum ab ira. Et adhuc planius, Nam si cum inimici essemus, recociliati fuimus 
          <lb ed="#Z" n="34"/>deo per mortem filij eius, multo magis reconciliati, seruabimur per uitam ipsius,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Alibi enim idem ait: Semper uiuit Christus, ad hoc ut interpellet pro nobis. Et 
          ite<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rum: Deus est qui iustificat, quis ille qui condemnet: Christus est qui mortuus est,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>imo qui &amp; suscitatus est, qui etiam est ad dexteram dei, qui &amp; intercedit pro nobis. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Idem rursus aditum nobis ad patrem aperit per Christum in epistola ad Heb, 
          4<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>&amp; ad Ephes 2. cap. Quia ipse dominus Iesus in euangelio non plura ostendit ostia, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sed unum ostium tantum: Ego uero, inquit, sum ostium. Et iterum: Ego, ait, sum 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uia &amp; ueritas &amp; uita. Nemo uenit ad patrem, nisi per me. An non omnia alia 
          me<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dia, omnes alias uias &amp; patronos alios omnes exclusit qui dicit? Ego sum uita, 
          ue<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ritas &amp; uia, &amp; talis uia, ut non pateat alia aggressus ad patrem, nisi per me: id est 
          <lb ed="#Z" n="44"/>per me unum &amp; solum. Alibi uero in euangelio, ne quis retardaretur pudore &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>dignitatis suae peccatorumque conscientia, aut Christi filij dei gloria, quo minus per 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nomen Christi inuocet &amp; eius se credat patrocinio, ipse idem clare &amp; benigne 
          o<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mnes ad se suumque patrocinium inuitans clamat: Venite ad me omnes qui 
          labo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ratis &amp; onerati estis, &amp; ego requiem praestabo uobis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1173">
          <!--470.xml-->
          <pb ed="#Z" n="224-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> His non minus euidentia eaque plurima poterunt ex epistola ad Hebraeos 
          col<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ligi testimonia. Inter alia excellit hoc: Christus cum maneat in aeternum, ait aposto 
          <lb ed="#Z" n="3"/>lus, perpetuum habet sacerdotium. Vnde &amp; saluos facere ad plenum potest, qui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>per ipsum adeunt deum: semper uiuens ad hoc ut interpellet pro illis. Talis enim  
          <lb ed="#Z" n="5"/>decebat ut esset nobis pontifex, sanctus, innocens, impollutus, segregatus a pecca 
          <lb ed="#Z" n="6"/>toribus, &amp; sublimior coelis factus, &amp;c. Vide obsecro quot in hoc Pauli testimonio 
          <lb ed="#Z" n="7"/>habeamus argumenta probantia Christum solum in coelis apud patrem esse 
          fide<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>lium intercessorem. Sacerdotis proprium officium est intercedere. Solus Christus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>autem sacerdos est coram deo: solus ergo intercessor est. lam &amp; sacerdotium Chri 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sti perpetuum uel immutabile est : non itaque nos semel immolando redemit 
          tan<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tum unus effectus mediator. redemptionis, sed perpetuus etiam mediator 
          interces<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>sionis interpellat pro nobis in finem usque. Licet enim &amp; iudex sit dominus noster,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>infidelium tamen iudex est, patronus fidelium, uniuersorum autem iudex tandem  
          <lb ed="#Z" n="14"/>in fine saeculi. Et si perpetuum habet sacerdotium (eepem Saey) immigrabile 
          in<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>quam, quod ad alium successione uel communicatione transire non potest, solus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>utique manet Christus intercessor fidelium. Praeterea non est ulla causa, ob quam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>alios post Christum, uel cum Christo intercessores nobis asciscamus. Christus 
          e<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>nim ad plenum nos saluos facere potest: nihil alijs quod ipsi agant relinques. Ob 
          <lb ed="#Z" n="19"/>seruemus autem illud in primis, quod diserte addit. Qui per ipsum adeunt deum,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>Per ipsum inquam, mediatorem, sacerdotem, &amp; intercessorem Christum, Per hunc 
          <lb ed="#Z" n="21"/>enim solum patet accessus ad patrem. Quibus accedit quod hic uiuit, &amp; in hoc ui 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uit, ut interpellet pro nobis. Viuunt &amp; diui coelites in regno dei cum Christo: sed 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sibi non nobis uiuunt. Christus nobis uiuit, ut intercedat pro nobis: solus ergo in 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tercedit, non diui intercedunt. Manifestissime haec euincunt, opinor, quod de 
          in<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tercessionis mediatione non redemptionis loquitur apostolus. Postremo tales re 
          <lb ed="#Z" n="26"/>quirit in intercessore notas, quales non reperias, nisi in uno &amp; solo Christo 
          domi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>no. Licet enim angeli innocentes sint, tamen non sunt sublimiores coelis. Diui coe 
          <lb ed="#Z" n="28"/>lites tametsi iam purgati sint a peccatis, natura tamen a peccatoribus non sunt se 
          <lb ed="#Z" n="29"/>gregati nec coelis sublimiores facti, domini uidelicet angelorum &amp; uniuersae crea 
          <lb ed="#Z" n="30"/>turae. Solus filius talis est, &amp; huic haec reseruatur gloria : solus ergo apud patrem  
          <lb ed="#Z" n="31"/>est intercessor fidelium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1248">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Istis Paulinis testimonijs adiinciemus adhuc unum S. Petri, &amp; alterum 
          beatis<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>simi apostoli &amp; euangelistae Ioannis., Sanctus Petrus docet sanctos, id est, nos fide 
          <lb ed="#Z" n="34"/>les, in hoc saeculo, Christo uiuo lapidi, uiuos lapides esse impositos per fidem, 
          fa<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ctosque domum spiritualem, &amp; sacerdotium sanctum, ad offerendum spirituales 
          <lb ed="#Z" n="36"/>hostias acceptabiles deo per Iesum Christum. En sumus imposit non diuis, sed Chri 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sto lapidi uiuo: ex quo &amp; uiuificamur, &amp; in aedificio conseruamur. Constituti 
          su<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>mus domus spiritualis &amp; sacerdotium sanctum, in hoc ut spirituales non pecuinas 
          <lb ed="#Z" n="39"/>offeramus hostias, nimirum nosmetipsos &amp; preces nostras deo, per Iesum Chri- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>stum, non per diuos. Sunt enim &amp; hi nobiscum domus spiritualis, uiui lapides,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>Christo imposit, &amp; propter Christum uiuentes. Porro beatus Ioannes scribit: Fi- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>lioli mei, baec scribo uobis ne peccetis: si quis autem peccauerit, aduocatum habe 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mus apud patrem Iesum Christum iustum. Et ipse est propitiatio pro peccatis nostris. 
          <lb ed="#Z" n="44"/>non pro nostris autem tantum, sed etiam pro totius mundi. Non arbitror quicquam  
          <lb ed="#Z" n="45"/>nostro proposito congruentius, euidentius &amp; firmius meliusue uel confingi 
          pos<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>se. Audimus Christum Iesum constitutum nobis a deo, non tantum redemptio 
          <lb ed="#Z" n="47"/>nis mediatorem, qui semel redimat, sed qui sit sempiternus mediator etiam 
          inter<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cessionis, qui toties astet apud deum patrem aduocatus, quoties homo peccator 
          <!--471.xml-->
          <pb ed="#Z" n="224-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>delinquit &amp; patrocinio opus habet: quem et rei confidenter accedant, eique caussas 
          <lb ed="#Z" n="2"/>coram deo peragendas commendent. Si quis, inquit Ioannes, peccauerit, 
          habe<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mus aduocatum apud patrem. En aduocatum appellat Ioannes, quem defensores 
          <lb ed="#Z" n="4"/>patrocinij diuorum nuncupant mediatorem intercessionis. Nam aduocatus, 
          arae<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>gexnams, significat tutorem, fautorem, consolatorem, patronum, uel 
          procurato<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>rem, qui caussam nostram agit. Ac obserua quem nobis definiat atque proponat ad 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uocatum, non diuam uirginem, non Petrum uel Paulum, non seipsum uel 
          Ste<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>phanum, sed Iesum Christum. Si credidisset hominibus necessarium &amp; salutare 
          es<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>se preterea diuorum coelitum patrocinium, coniunxisset &amp; hos Christo domino, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nunc Christum solum nobis proponit. Addit: lustum, quod perinde est, ac si dixis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>set: Non est quod quis eius diffidat patrocinio, aut patronum patri minus 
          existi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>met esse gratum. Filius est, Christus est, iustus est, ergo patri gratissimus est: qui 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in conspectu iustissimi dei pro nobis iniustis comparere potest. Talis iustitia non  
          <lb ed="#Z" n="14"/>inuenitur in ullo Adae filio. At requiritur in intercessore. Communicat quidem  
          <lb ed="#Z" n="15"/>sanctis iustitiam suam, per fidem, sed ea sanctis imputatur &amp; imputatiua est: in 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Christo naturalis ac uelut innata est propriaque iustitia. Nam Christus Iesus unus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ille in coelo &amp; terra iustus est, cui non necesse est prius uel precari uel ofserre pro 
          <lb ed="#Z" n="18"/>proprijs peccatis, deinde pro populi sceleribus. Solus enim peccatum non habet,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; iustitia est uniuersorum: solus itaque apud patrem intercedit, quia nemo natura 
          <lb ed="#Z" n="20"/>liter &amp; proprie iustus est, nisi Christus solus. Ac praestat hic in primis obseruare,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>quod Christus appellatur propitiatio uel expiatio, non equidem peccatorum aut  
          <lb ed="#Z" n="22"/>hominum unius aut alterius saeculi, sed omnium peccatorum hominumque totius 
          <lb ed="#Z" n="23"/>mundi fidelium. Vnus ergo cmnibus sufficit Christus : unus cmnibus 
          proponi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tur intercessor apud patrem. Quoties enim peccas, toties paratum habes apud 
          <lb ed="#Z" n="25"/>patrem iustum intercessorem. Non quod imaginemur in coelo tanquam in 
          so<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ro, patrem in throno, ueluti iudicem considere, filium uero patronum nostrum  
          <lb ed="#Z" n="27"/>toties procidere in genua, &amp; patrocinari nobis, quoties peccamus : sed cum 
          a<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>postolo intelligimus Christum aduocatum &amp; sacerdotem ecclesiae uniuersalem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>&amp; unicum semper apparere in conspectu patris: quoniam ut uis mortis eius, (ta 
          <lb ed="#Z" n="30"/>metsi non moriatur quotidie) sic uirtus inter cessionis semper efficax est. Acceda 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mus ergo ad deum per Christum, &amp; redemptionis &amp; intercessionis unicum 
          me<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>diatorem intercessorem &amp; aduocatum. Non poterimus non placere deo patri, si 
          <lb ed="#Z" n="33"/>commendemur ipsi per filium unigenitum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1365">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Porro infirma sunt argumenta, quibus patroni patronorum coelitum 
          ipso<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>rum conantur confirmare patrocinium uel intercessionem, Spiritus, inquiunt,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>intercedit pro nobis, iuxta dectrinam apostolicam, ergo solus Christus non 
          in<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tercedit, Respondeo, Paulum non loqui de alio intercessore in coelis, sed de 
          spiri<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tu hominis precantis in hoc saeculo, qui incensus &amp; illustratus dei spiritu ingemi- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>scit &amp; intercedit pro sanctis. Aperta sunt apostoli uerba. Addunt isti, Legimus de 
          <lb ed="#Z" n="40"/>angelorum precibus in scriptura, &amp; quod preces fidelium conspectui dei ofserunt: 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ergo non solus Christus in coelis orat uel intercedit pro nobis, sed &amp; sancti. Nos 
          <lb ed="#Z" n="42"/> uero negamus hoc consequi: quia scriptura docet angelos esse ministratorios spi 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ritus, ac pro ipsorum officio offerre preces tantum uelut ministros in conspectum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dei, sed non intercedere, aut homines exaudiri propter angelos, sed propter Chri 
          <lb ed="#Z" n="45"/>stum, qui intercedit, &amp; propter quem oratio allata ad deum, ipsi grata est. Quod 
          <lb ed="#Z" n="46"/>si isti tale quiddam &amp; de animabus sanctorum beatis proferre &amp; a simili 
          argu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mentari uolunt, doceant primum animas constitutas esse spiritus 
          administrato<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rios. Sed non poterunt: &amp; si possint, nondum tamen approbauissent diuos coelites 
          <!--472.xml-->
          <pb ed="#Z" n="225-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>esse intercessores. Nam ne angeli quidem propterea intercessores sunt, quod pre 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ces hominum deo osserunt. Eadem nobiscum, inquiunt, charitate cohaerent, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quia spiritus beatorum in coelis agentes, nos in terris amant, pro charitatis huius 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ingenio &amp; pro nobis orant, Respondemus illos citra scripturas sic colligere. Vt 
          <lb ed="#Z" n="5"/>enim libenter concedamus diuos in coelis non esse sine proximi charitate: addi- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>mus tamen hanc in sanctis coelitibus minime habere nunc hoc ingenium &amp; haec 
          <lb ed="#Z" n="7"/>officia, quae olim habuit in terra. Alioqui plurima alia absurda diuis tribueremus, 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quasi ea faciant aut patiantur, quae tamen nec faciunt nec patiuntur. Dum in ter 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ris uixerunt, pro charitatis ingenio indoluerunt &amp; exultauerunt oraruntque 
          no<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>biscum, imo &amp; interpellarunt pro nobis: nunc cum exuerunt hanc corruptionem, 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; deseruerunt nos, in coelis agentes cum domino, neque norunt res nostras neque 
          <lb ed="#Z" n="12"/>mouentur ullis affectibus terrenis, Sentiunt nobis abunde consultum esse absque 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ipsorum opera. Sentiunt ita constitutum esse salutis negotium, ut ipsi quiescant a 
          <lb ed="#Z" n="14"/>laboribus suis, laetenturque in Christo, hic uero intercessor sit unicus apud patrem  
          <lb ed="#Z" n="15"/>omnium in miseria uiuentium hominum, quia omniscius &amp; omnipotens est, neque  
          <lb ed="#Z" n="16"/>commouetur neque delassatur aut ignorat quicquam: sed omnia intercessoris 
          per<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>fectissime obit &amp; perficit. Sciunt hanc gloriam solo dei filio copetere: ideoque hanc 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ambiunt minime, ut ipsi se intercessores statuant pro Christo. Antecellit enim hic 
          <lb ed="#Z" n="19"/>charitas dei charitatem proximi. Obijciunt isti, diuos non intercessoris illius 
          uni<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ci ritu orare in coelis, sed eo modo quo in terris orarunt pro confratribus. Dixi- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mus autem modo non consequi, Hoc fecerunt in terris, idem ergo faciunt in 
          coe<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>lis. Nec probari potest scripturis disertis, quod diui in coelis pro nobis orent. Cur 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ergo subinde dubia uelut certa nobis dogmata proponunt? Et ut donemus illos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>orare in coelis, id quod patrum non pauci scripserunt, ideo tamen non sequitur di- 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uos esse inuocandos. Notissima est enim illa <name xml:id="UD1xh4-ztuSok-Nd1e1459" ref="#Augustine">S. Augustini</name> sententia quae legitur 
          <lb ed="#Z" n="26"/>exarata lib. de ciuitate dei 22. cap. 10. Gentes &amp; dijs suis &amp; templa aedificauerunt,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; statuerunt aras, &amp; sacerdotes instituerunt, &amp; sacrificia fecerunt. Nos autem  
          <lb ed="#Z" n="28"/>martyribus nostris non templa sicut dijs, sed memorias, sicut hominibus mortuis,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quorum apud deum uiuunt spiritus, fabricamus. Nec ibi erigimus altaria, in 
          qui<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bus sacrificemus martyribus, sed uni deo &amp; martyrum &amp; nostro sacrificio immo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>lamus: ad quod sacrificium, sicut homines dei, qui mundum in eius confessione 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uicerunt, suo loco &amp; ordine nominantur. Non tamen a sacerdote qui sacrificat 
          <lb ed="#Z" n="33"/>inuocantur. Quia dei sacerdos est, non illorum. Ipsum uero sacrificium est corpus 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Christi, quod non offertur ipsis: quia hoc sunt &amp; ipsi. Haec ille. Satis clare 
          testifi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>cans sanctos non inuocari uel inuocandos esse, quod deo competat sacrificium. 
          <lb ed="#Z" n="36"/>non sanctis. Proinde cum adijnciunt aduersarij, Ecclesiam a multis annis inuocassi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sanctos, ecclesiam non errare, iccirco inuocantes sanctos non errare. 
          Responde<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>mus ecclesiam non errare quando audit uocem sponsi &amp; pstoris sui : errare 
          au<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tem quando neglecta uoce pastoris, sua sequitur decreta. Errauit tota lsraelis 
          ec<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>clesia una cum summo pontifice Aarone senioribusque populi, cum praeterita lege 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dei, imagine deum repraesentatum choris &amp; concentibus coluit, secus quam ipse 
          <lb ed="#Z" n="42"/>instituerat. Nec absoluuntur ab errore &amp; peccato lsraelitae quod multis annis ex 
          <lb ed="#Z" n="43"/>celsa non sustulerunt, Regerunt, luuerunt inuocati, ergo inuocandi sunt diui.  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Non raro feliciter cedit quod contra uerbum dei instituitur. Quis autem inde col 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ligat bonum esse quod instituitur contra uerbum dei : ueluti bello depredandos 
          <lb ed="#Z" n="46"/>innoxios, quia bellis uidemus milites truculentos ditescere? Videbantur &amp; 
          gen<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tium dij exaudire uota supplicum, sed nunquid ideo inuocandi sunt dij gentium? 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Verum non instituimus ad singula istorum argumenta respondere, quod alias 
          <!--473.xml-->
          <pb ed="#Z" n="225-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pro nostro dono fecimus. Concludimus ergo uerbum ueritatis ex ore dei 
          pronun<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ciatum, docere nos inuocationem nominis dei per interuentum Iesu Christi: neque 
          <lb ed="#Z" n="3"/>legimus ullum ueteris uel noui Testamenti sanctumscuius meminerit quidem scri- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ptura) ullum inuocasse, quantumuis excellentem patriarcham aut prophetam 
          <lb ed="#Z" n="5"/>demortuum, neque ullum apostolum apostolorumque discipulum inuocasse aliter 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quam per nomen Iesu Christi: teneamus ergo firmiter, perfectissimam &amp; 
          tutissi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mam esse doctrinam, quae iubet nos omnes deum solum per unicum filium 
          in<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>uocare, atque ipsum deum hoc a singulis nobis postulare : &amp; cum obedimus, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>deo placere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1536">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Restat locus ultimus de Colendo deo. Vocabulum colere Latinis late patet. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Colimus enim amicitiam, literarum studia, arua &amp; senes. Nos in praesenti usurpa 
          <lb ed="#Z" n="12"/>mus colere pro seruire, hoc est in omnibus se seruuli instar morigerum &amp; 
          obse<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>quentem praebere, reuereri uel uenerari cultumque exhibere. Hebraei utuntur suo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Abad, quod Latinus interpres uertit seruiuit, coluit, uel sacrificauit. In libro Re- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>gum legis: Et Achab seruiuit ipsi Baal ipsumque adorauit. Graecis cultus hic uel 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Aeaend uel dtuneiae appellatur. Sumitur alterum pro altero. Quanquam reuera ser 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uire maius sit quam colere. Sustineas enim nulla difficultate colere aliquem, sed 
          <lb ed="#Z" n="18"/>eidem non item seruire. Dicimus ergo Cultum dei esse seruitutem, qua se homi- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>nes deo reuerenter subijciunt &amp; obediunt, ipsumque iuxta uoluntatem eius 
          uene<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rantur. Colunt itaque deum qui ipsum serio timent, ei se morigeros obediendo prae 
          <lb ed="#Z" n="21"/>bent, colentes ipsum interne &amp; externe, sicuti constituit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1566">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Cultus em dei duplex est, Verus &amp; Falsus. Verus appellat uera religio, uera 
          <lb ed="#Z" n="23"/>fides, &amp; pietas. Falsus nuncupatur superstitio, idololatria &amp; impietas. Nam uerus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cultus is est, qui oritur ex uero timore dei, ex fide syncera, soli se deo subdit, &amp; ad 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uoluntatem dei in omnibus se accomodat. Falsus cultus constat rebus contrarijs. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>De quo plura dicemus ubi uentum fuerit ad superstitionem. Verus dei cultus 
          rur<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>l sus diuiditur perspicuitatis gratia in cultum dei internum &amp; externum. Internus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>cultus soli deo cordium scrutatori cognitus est. Versatur enim in timore dei &amp; iu 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sta obedientia, in fide spe &amp; charitate: unde oriuntur adoratio dei, inuocatio, 
          gra<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tiarumactio, patientia, perseuerantia, pudicitia, innocentia, beneficentia, ac 
          reli<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>qui fructus spiritus. His enim donis dei, &amp; rebus spiritualibus, deus, qui spiritus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>est, colitur uere. Sine his nullus deo cultus probatur, utcunque in conspectu homi- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>num splendidus &amp; sumptuosus purusque esse uideatur. Hic cultus dei testimonia 
          <lb ed="#Z" n="34"/>habet diuina &amp; humana, in primis uero legis prophetarum &amp; apostolorum. In lege 
          <lb ed="#Z" n="35"/>enim dicit Moses: Et nunc lsrael quid dominus deus tuus petit a te, nisi ut timeas 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dominum deum tuum, &amp; incedas in cunctis uijs eius, diligas eum, &amp; seruias 
          do<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mino deo tuo, toto corde tuo, &amp; tota anima tua, ut scilicet custodias praecepta &amp;sta 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tuta eius, quae ego praecipio tibi hodie tibi in bonum. Micheas propheta inducit 
          <lb ed="#Z" n="39"/>de uero dei cultu interrogantes, quibus hic in rebus consistat, &amp; respondet: 
          Indi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>cabo tibi o homo, quid sit bonum, &amp; quid a te requirat dominus, nempe facere iu 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dicium, diligere misericordiam, &amp; solicitum uel submissum ambulare cum deo tuo. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>S. apostolus Paulus: Obsecro, inquit, uos fratres per miserationes dei, ut 
          praebea<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tis corpora uestra hostiam uiuentem, sanctam, acceptam deo, rationalem cultum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>uestrum. Et ne accommodetis uos ad figuram huius saeculi, sed transformemini 
          <lb ed="#Z" n="45"/>per renouationem mentis uestrae, ut probetis quae sit uoluntas dei, quod bonum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>atque acceptum &amp; perfectum. Idem apostolus paucis uerbis uerum cultum dei in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>conuersionem ab idolis ad deum fidemque Iesu Christi concludens ait, Macedones 
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; aliae gentes de uobis annunciant, quomodo conuersi fueritis ad deum a simu¬ 
          <!--474.xml-->
          <pb ed="#Z" n="226-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>fachris, ut seruiretis deo uiuenti &amp; ueraci, &amp; expectaretis filium eius de coelis,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>quem excitauit a mortuis Iesum, qui liberat nos ab ira uentura. Porro S. Iacobus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>apostolus: Religio pura &amp; immaculata, inquit, apud deum &amp; patrem haec est, inui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>sere orphanos &amp; uiduas in afflictione sua, &amp; immaculatum seipsum seruare a 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mundo. Haec diuina &amp; perspicatia sanctae scripturae testimonia abunde satis 
          de<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>clararunt c.V. quinam sit uerus dei internus cultus. Humana testimonia nihil ta 
          <lb ed="#Z" n="7"/>men a diuinis discrepantia plurima ubique occurrunt in scriptoribus ecclesiasticis,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Lactantius lib. Instit. 6. cap. 9. In dei agnitione, ait, &amp; cultu summa uersatur: in hoc 
          <lb ed="#Z" n="9"/>est spes omnis &amp; salus hominis, hic est sapientiae gradus primus, ut sciamus quis  
          <lb ed="#Z" n="10"/>sit nobis uerus pater, eumque solum pietate debita prosequamur, huic pareamus,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>huic deuotissime seruiamus, in eo promerendo actus omnis &amp; cura &amp; opera 
          col<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>locetur. Huius generis alia quoque idem ille copiose recitat eiusdem libro cap. 10. &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>luculentissima de Vero dei cultu cap. I. Placet autem pro multis unum Romani 
          <lb ed="#Z" n="14"/>martyris ad tribunal Rom. apud iudicem Asclepiadem libere pronunciatum reci 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tare de Vero dei cultu testimonium. Postquam enim de deo animose &amp; religiose 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dixisset quis &amp; quantus sit, subiungit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1667">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Cognoscis ipsum, nunc colendi agnoscite 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Ritum modumque, quale sit Templi genus,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Quae dedicari sanxerit Donaria, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Quae Vota poscat, quos Sacerdotes uelit,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Quod mandet illic Nectar immolarier. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1681">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Aedem sibi ipse mente in hominis condidit 
          <lb ed="#Z" n="23"/>Viuam, serenam, sensualem, flabilem,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>Solui incapacem posse, nec destructilem,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Pulchram, uenustam, praeminentem culmine,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Discriminatis inlitam coloribus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1695">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> lllic sacerdos stat sacrato inllimine, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Foresque primas uirgo custodit fides,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>lnnexa crines uinculis regalibus,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Poscit litari uictimas Christo &amp; patri, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Quas scit placere candidatas, simplices.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1710">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Frontis pudorem, cordis innocentiam,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>Pacis quietem, castitatem corporis, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Dei timorem, regulam scientiae,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>seiuniorum parcitatem sobriam,.  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Spem non iacentem, semper &amp; largam manum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1724">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Ex his amoenus hostijs surgit uapor,
          <lb ed="#Z" n="38"/>Vincens odorem balsami, thuris, croci,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Auras madentes Persicorum aromatum,.  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Sublatus inde coelum adusque tollitur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1736">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Et prosperatum dulce delectat deum. Et quae in hanc sententiam ibi sequuntur. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Sufficere haec puto de interno dei cultu : interim agnosco quaedam in illis reserri 
          <lb ed="#Z" n="43"/>posse &amp; ad externum dei cultum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1746">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Externus dei cultus ex interno nascitur, nec deo soli, ut hic cognitus est, sed  
          <lb ed="#Z" n="45"/>etiam uenit sub sensum hominis, estque obseruatio uel exercitatio rituum, ab ipso 
          <lb ed="#Z" n="46"/>deo institutorum, quibus internum cultum &amp; testificamur apud homines, &amp; ex- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ercemus, ad gloriam dei nostramque utilitatem. Huius generis erant in ueteri 
          po<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>pulo Templum, sacerdotiumque, cum omnibus caeremonijs a deo institutis, quae 
          <!--475.xml-->
          <pb ed="#Z" n="226-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>frequentissime appellantur cultus dei. Ac erat hic certis limitibus circumscriptus,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Non enim licebat cuilibet pro suo arbitrio cultum dei fingere : quemadmodum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>fuse ostenditur in lege &amp; in historia sacra. Seruiebat autem externus ille cultus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>gloriae dei fideliumque utilitati. Id quod plenius exposui cum dissererem de 
          Caere<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>monijs lsraeliticis. Porro sicut Christus ueteres illos ritus abrogauit, ita pro eis op  
          <lb ed="#Z" n="6"/>pido pauculos reposuit. Coetum enim sacrum instituit: in quo uult ad gloriam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>suam nostramque utilitatem praedicari uel enarrari uerbum dei ex scriptura sancta, 
          <lb ed="#Z" n="8"/>orari in commune, &amp; percipi dispensariue sacramenta. Ad quae necessarius est 
          <lb ed="#Z" n="9"/>locus accommodus, idoneum tempus, ratio iusta, cum instrumentis sanctis. Vbi 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pij rursus nihil permittunt suo arbitrio. Nam ex uerbo dei, quem colunt, colendi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>modum totamque rationem petunt. De quo nonnihil dictum est in quarto primae 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tabulae praecepto, diceturque copiosius loco &amp; ordine suo. Breuiter, Colunt deum  
          <lb ed="#Z" n="13"/>externo cultu, qui ex fide &amp; obedientia statis temporibus in sacrum coetum 
          coe<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>unt, qui disciplinam seruant ecclesiasticam, ex uerbo domini depromptam, qui 
          au<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>diunt uerbum dei, uel diuinarum scripturarum sanctam enarrationem, qui publi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ce orant cum ecclesia, qui sacramentis religiose participant, aliosque legitimos &amp; sa 
          <lb ed="#Z" n="17"/>lutares ritus obseruant. Hoc autem cultu suo deum glorificant apud homines, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>utilitatem non exiguam a deo percipiunt, nempe benedictionem augmentumque  
          <lb ed="#Z" n="19"/>donorum coelestium. Nullis, opinor, hic opus esse testimonijs scripturarum, 
          ap<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>probantibus haec quae hactenus diximus de externo dei cultu. Vbique enim in euan 
          <lb ed="#Z" n="21"/>gelica historia, in Actis &amp; epistolis apostolorum obuia sunt plurima. Nam 
          domi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>nus Iesus ubique sacros coetus colligit in quibus praedicat euangelium precesque  
          <lb ed="#Z" n="23"/>commendat. De Maria sedente ad pedes eius audienteque praedicationem eius, pro 
          <lb ed="#Z" n="24"/>nunciat: Vnum hoc necessarium, Maria bonam partem delegit, quae non 
          aufere<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tur ab ea. Et alibi: Beati, inquit, qui audiunt uerbum dei &amp; custodiunt illud. Certe 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sacramenta ipse dominus instituit &amp; usurpauit, Refraganti enim Ioanni, a quo 
          <lb ed="#Z" n="27"/>postulabat baptismum dicentique: Mihi opus est ut abs te baptiser, &amp; tu uenis ad 
          <lb ed="#Z" n="28"/>me: respondit. Omitte nunc. Sic enim decet nos ut compleamus omnem iustitiam. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Vnde &amp; apostolus Paulus disciplinam ecclesiasticam diligenter commendans ec 
          <lb ed="#Z" n="30"/>clesijs, coetus sacros instituit pulcherrime. Loci omnibus sunt cognitissimi 1. Cor. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>1. 14 &amp; 16. item 1. Timoth. 2. &amp; alibi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1832">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Priusquam uero hunc locum concludam, demonstrabo solum deum esse 
          co<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lendum. Et certe cultus ipse, quo de hactenus disseruimus non potest impendi ulli 
          <lb ed="#Z" n="34"/>creaturae, neque angelis neque diuis coelitibus, soli deo competit: unde nemo tam cae 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cus est, qui non uideat deum his solum coli oportere. Et cum dominus cultum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>suum uel seruitutem a nobis requirit, totum cor nostrum requirit: nihil ergo 
          re<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>linquitur quod impendamus alijs. In lege sua dicit spiritu dei plenus Moses : Post 
          <lb ed="#Z" n="38"/>dominum deum uestrum incedetis, atque eum timebitis, precepta eius custodietis,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; uocem eius audietis, ipsi seruietis atque ei adhaerebitis. Nec refert quod hic uoca 
          <lb ed="#Z" n="40"/>bulum Solus non apponitur, cum emphasi insinuetur. Cum enim dicit: Ipsi seruie 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tis, &amp; ei adhaerebitis, quid aliud intelligemus, quam ipsi &amp; non alij, ergo soli. 
          Prae<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ter ea in 6. cap. Deut, non legis: Dominum deum tuum timebis, &amp; illum solum co 
          <lb ed="#Z" n="43"/>les, iurabisque in nomine eius: sed, Dominum deum tuum timebis, &amp; illum sempha 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tice) coles, iurabisque in nomine eius. Caeterum dominus in euangelio haec Legis  
          <lb ed="#Z" n="45"/>uerba adducens contra tentatorem, &amp; emphasim explicans: Scriptum est, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Dominum deum tuum adorabis, &amp; illum solum coles. Quod quidem testimonium 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sane luculentissimum, solum sufficit demonstrationi nostrae, quod solus deus sit 
          <lb ed="#Z" n="48"/>colendus. Adiinciam his humanum praeterea testimonium, sed diuino suffultum,  
          <!--476.xml-->
          <pb ed="#Z" n="227-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quod &amp; alibi in libris nostris posuimus. S. August. de Quantitate animae sic osten 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dit solum deum esse colendum. Quicquid anima colit ut deum, necesse est ut 
          me<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>lius esse, quam seipsam putet. Animae autem natura nec terra, nec maria. nec syde 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ra, nec luna, nec sol, nec quicquam omnino quod tangi aut his oculis uideri 
          po<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>test, non denique ipsum, quod uideri a nobis non potest, coelum, melius esse creden 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dum. Imo haec omnia longe deteriora esse, quam est quaelibet anima, ratio certa 
          <lb ed="#Z" n="7"/>conuincit. Et mox: Si quid ergo aliud est eorum quae deus creauit, quiddam est 
          <lb ed="#Z" n="8"/>deterius, quiddam par: deterius, ut anima pecoris : par, ut angeli: melius autem 
          ni<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>hil. Et si quando est aliquid horum melius, hoc peccato eius fit, non natura: quo ta 
          <lb ed="#Z" n="10"/>men non usqueadeo fit deterior, ut ei pecoris anima uel praeferenda aut 
          conferen<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>da sit. Deus igitur solus ei colendus est, qui solus eius est author. Homo autem  
          <lb ed="#Z" n="12"/>quilibet alius, quanquam sapientissimus &amp; perfectissimus, uel prorsus quaelibet i 
          <lb ed="#Z" n="13"/>anima rationis compos &amp; beatissima, amanda tantummodo &amp; imitanda est, eique 
          <lb ed="#Z" n="14"/>pro merito atque ordine, quod ei congruit, deferendum. Nam scriptum est: Domi- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>num deum tuum adorabis, &amp; illi soli seruies. Haec Augustini sunt. Et illa hactenus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>de uno solo uiuo uero &amp; aeterno deo colendo disputauimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1911">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Caeterum quicunque syncera fide deo adhaerent, &amp; unum adorant inuocant &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>colunt legitime, religiosi recte nuncupantur: studium &amp; actio ipsorum uera est re 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ligio. Hanc alij dictam uolunt a relinquendo, propterea quod per ipsam relinqua  
          <lb ed="#Z" n="20"/>ius falsos deos, errores omnes, &amp; cupiditates terrenas, sectemur autem uerum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>deum, ueritatem &amp; coelestia. Massurius Sabinus: Religiosum est, inquit, quod pro 
          <lb ed="#Z" n="22"/>pter sanctitatem aliquam remotum ac sepositum a nobis est. Dictum est uerbum a 
          <lb ed="#Z" n="23"/>relinquendo, tanquam caeremoniae a carendo. At M. Cicero religionem dictam ar¬  
          <lb ed="#Z" n="24"/>bitratur a relegendo, quod qui religiosi sunt, cuncta solicite relegant, quae ad 
          deo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>rum cultum pertinere uidentur. Caeterum confutatur hic multis a Lactantio 
          Fir<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>miano, antiquo ecclesiae scriptore, lib. Instit. 4. cap. 28. ubi inter alia, Hac conditio  
          <lb ed="#Z" n="27"/>ne gignimur, inquit, ut generati nos deo iusta &amp; debita obsequia praebeamus, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>hunc solum nouerimus, hunc sequamur. Hoc uinculo pietatis obstricti deo &amp; re 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ligati sumus, unde ipsa religio nomen accepit. Et mox, Diximus nomen religio¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>nis a uinculo pietatis esse deductum, quod hominem sibi deus religarit, &amp; pietate 
          <lb ed="#Z" n="31"/>constrinxerit: quia nos seruire ei ut domino, &amp; obsequi ut patri, necesse est. Hunc 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sequuti &amp; alij scriptores ecclesiastici, Hieronymus &amp; Augustinus, &amp; ipsi religio¬  
          <lb ed="#Z" n="33"/>nem deduxerunt a religando. llle enim in Comment. ad 9. cap. Amos, lste, inquit  
          <lb ed="#Z" n="34"/>fasciculus una domini religione constrictus est, Religio ergo a religando, &amp; in 
          fa<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>scem domini uinciendo, nomen accepit. Hic autem de quant. animae cap. 36. 
          Ve<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ra religio est, ait, qua se uni deo anima, unde se uelut peccato abruperat, reconci- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>liatione religat. Idem de Vera religione cap. ult. dicit: Religet nos religio uni deo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>omnipotenti, unde dicta creditur religio. Dicimus ergo religionem ueram aliud 
          <lb ed="#Z" n="39"/>non esse, quam amicitiam, connexionem &amp; confoederationem cum deo uero ui q 
          <lb ed="#Z" n="40"/>uo &amp; aeterno, cui uera fide connexi, solum adoramus, inuocamus, &amp; colimus, a quo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>toti pendemus, uiuentes in omnibus ad uoluntatem uel secundum praescriptum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>legemque uerbi eius. Proinde rectissime totum salutis fideique negotium 
          comprehen<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ditur uno religionis uocabulo: quod alibi foedus &amp; pactum, alibi uero coniugium  
          <lb ed="#Z" n="44"/>in scripturis appellatur. Sicut enim foedere uniuntur confoederati: sic deus &amp; ho 
          <lb ed="#Z" n="45"/>mo connectuntur religione: &amp; ut coniugio in unum corpus rediguntur maritus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; uxor, ita religione in corpus spirituale connectimur cum deo, ueluti marito, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>cum ipso dei filio, ueluti sponso &amp; capite nostro. Huc ergo pertinent quaecunque 
          <lb ed="#Z" n="48"/>in scripturis proseruntur de seruando foedere &amp; fide coniugij. Foedifragi, perfidi¬ 
          <!--477.xml-->
          <pb ed="#Z" n="227-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; adulterio infames sunt, quicunque non uni deo per fidem connexi, solum 
          ado<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rant, inuocant per Christum, &amp; colunt prout ipse in uerbo suo coli uoluit. llli ipsi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nuncupantur etiam superstitiosi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e1996">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Superstitio enim falsa est religio, quae deum non colit, sed aliud pro deo, uel 
          <lb ed="#Z" n="5"/>non solum, uel non rite aut legitime colit. Extendit se superstitionis uocabulum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ad aniles usque fabulas &amp; deliros errores. Germanice enim nuncupamus 
          supersti<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tionem abergloubenimisigloubenyono misbtuo. Exactissime uero de uocabu 
          <lb ed="#Z" n="8"/>lo hoc disputans Lactantius lib. Instit. 4. cap. 28. sic scribit : Religio ueri dei 
          cul<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tus est: superstitio falsi. Superstitiosi uocantur, non qui filios suos superstites 
          op<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tant : omnes enim optamus: sed aut ij qui superstitem memoriam defunctorum 
          co<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>lunt: aut qui parentibus suis superstitibus, colebant imagines eorum domi, 
          tan<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>quam deos penates. Nam qui nouos sibi ritus assumebant, ut in deorum uicem 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mortuos honorarent, quos ex hominibus in coelum receptos putabant, hos 
          super<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>stitiosos uocabant: eos uero qui publicos &amp; antiquos deos colerent, religiosos no 
          <lb ed="#Z" n="15"/>minabant. Vnde Vergilius: Vana superstitio ueterumque ignara deorum. Sed cum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ueteres quoque deos inueniamus, eodem modo consecratos esse post obitum, 
          super<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>stitiosi ergo qui multos &amp; falsos deos colunt: nos autem religiosi, qui uni &amp; uero 
          <lb ed="#Z" n="18"/>deo supplicamus, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e2032">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Versatur superstitio in his maxime capitibus, Vel cum non colitur dominus, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sed alij dij pro ipso, relicto uno uero &amp; uiuo deo : uel cum colitur quidem 
          domi<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>nus, sed non solus, uerum alij simul cum ipso: uel cum ipse quidem colitur, sed non 
          <lb ed="#Z" n="22"/>legitimo cultu. Primo superstitionis genere peccauerunt fere gentes, quae deum 
          ue<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>rum ignorauerunt, adeoque &amp; pro deo uero falsos &amp; confictos siue alienos 
          colue<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>runt deos. Eadem insania laborasse &amp; lsraelitas dei populum testis est 
          sanctissi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>mus propheta leremias, expostulans cum populo ac dicens: Audite uerbum do¬  
          <lb ed="#Z" n="26"/>mini omnes tribus &amp; familiae lsraelis, sic dicit dominus: Quidnam iniquitatis 
          de<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>prehenderunt patres uestri in me, ut tam longe a me recederent, &amp; sectarentur 
          ua<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>nitatem, fierentque uani: neque dixerunt: Vbi dominus, qui eduxit nos de terra Ae- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>gypti, qui traduxit nos per desertum, per terram uastam &amp; inuiam, per terram siti 
          <lb ed="#Z" n="30"/>culosam &amp; umbram mortis, per terram per quam nemo transibat, in qua nec 
          ho<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>mines habitabant? Et induxi uos in terram cultam &amp; fertilem, ut comederetis bo 
          <lb ed="#Z" n="32"/>na &amp; fructum eius. Ingressi autem contaminastis terram meam, &amp; haereditatem  
          <lb ed="#Z" n="33"/>meam reddidistis abominandam. Sacerdotes non dixerunt: Vbi est dominus: &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>qui tenere debebant legem, non cognouerunt me, &amp; pastores praeuaricati sunt in 
          <lb ed="#Z" n="35"/>me, prophetae prophetauerunt in Baal, &amp; idola sequuti sunt. Propterea ultra 
          iu<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dicio contendam uobiscum, ait dominus, &amp; disceptabo cum filijs uestris. Transite 
          <lb ed="#Z" n="37"/>enim ad insulas Chittim &amp; uidete, &amp; in Kedar mittite, &amp; considerate diligenter,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>ac inspicite num simile quid factum sit, num ulla gens mutarit deos qui tamen dijn 
          <lb ed="#Z" n="39"/>non sunt : populus autem meus mutauit gloriam suam in idolum. Obstupescite 
          <lb ed="#Z" n="40"/>coeli super hoc, exhorrescite uehementer, ait dominus. Quoniam duo mala fecit 
          <lb ed="#Z" n="41"/>populus meus: me dereliquerunt fontem aquae uiuae, &amp; foderunt sibi cisternas, ci 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sternas, inquam, pertusas, quae continere non ualent aquas. Audis populum lsrae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>lis inexpiabili scelere deseruisse deum uenam uiuam, ac puteos sibi effodisse 
          per<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tusos. Aquae significant bonum absolutum, quo desiderium &amp; animae &amp; corporis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>satiari potest. Scaturigo talis solus deus est supremum &amp; consummatissimum 
          bo<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>num. Hoc deserto foderunt, id est, maximis laboribus &amp; impensis pararunt sibi 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Ilacunas, nimirum conuerterunt se ad creaturas, ad eos qui non sunt dij, neque 
          desi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>deria eorum exaturare potuerunt. Hoc malum, &amp; hodie uulgare est, dum relicto 
          <!--478.xml-->
          <pb ed="#Z" n="228-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deo multi conuertuntur ad diuos coelites, a quibus postulant, quod petendum erat 
          <lb ed="#Z" n="2"/>a deo, neque dari possunt nisi a solo deo. Hic locum habet idololatria, id est, cultus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>simulachrorum : superstitiosi enim sunt non tantum qui fingunt sibi deos falsos,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>relicto deo uero, aut fiduciam figunt in res nihili, sed etiam qui uenerantur 
          simu<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>sachra uel dei uel deorum. Nam imagines uel simulachra statuuntur uel ipsi deo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uero, uel dijs falsis, ipsis, inquam, creaturis. Non licet autem ulla imagine 
          reprae<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>sentare deum immensum, aeternum &amp; uiuentem in saecula : nec licet imagine ex 
          <lb ed="#Z" n="8"/>pressum uel adorare uel colere: ergo multo minus licet creaturis statuas uel simu 
          <lb ed="#Z" n="9"/>lachra consecrare ad cultum. Plurima extant scripturae testimonia contra idolola 
          <lb ed="#Z" n="10"/>triam, ut Exodi 20. lsaiae 40. 44. Psal. 113. 5. Corinth. 5. 50. Rom. I. Galat. 5. 5. Thesse 
          <lb ed="#Z" n="11"/>1.I. Petri 4.5. Ioan. 5. Ieremiae 10. cap. Porro diligenter hic admoneo simpliciores 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ne sibi patiantur imponi. Nam idololatrae nomen subterfugere non potest qui si- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mulachra ueneratur, metuit, illis nonnihil confidit, ante ipsa procumbit, dona eis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>offert, in loco celebri &amp; honorato retinet, caereos &amp; incensa eis affigit, amat, ornat,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>tuetur, excolit, &amp; sacris qualibuscunque colit. Verum de idololatria diximus alias 
          <lb ed="#Z" n="16"/>copiosissime
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e2140">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Porro coluerunt quidem deum lsraelis, sed non solum, uerum alios quoque  
          <lb ed="#Z" n="18"/>deos cum uero deo illi de quibus in historia Regum legimus, Et nihilominus 
          co<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>lebant dominum: fecerunt autem sibi de nouissimis sacerdotes excelsorum, &amp; po 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nebant eos in phanis sublimibus : &amp; cum dominum colerent, dijs quoque suis ser 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uiebant iuxta ritum gentium, de quibus translati fuerant Samariam. Et iterum,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Gentes itaque illae timuerunt dominum, &amp; simul seruierunt sculptilibus suis: nec 
          <lb ed="#Z" n="23"/>aliter fecerunt filij &amp; nepotes eorum, quam patres ipsorum, usque in praesentem 
          <lb ed="#Z" n="24"/>diem. Hoc autem malum hodie uulgare est prorsus. Inuenias enim cultores 
          dei<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>quibus minime persuadeas solum deum esse colendum, imo asseuerantes haeresim 
          <lb ed="#Z" n="26"/>esse execrabilem, negare cum deo diuos &amp; inuocandos &amp; colendos. Contra quos 
          <lb ed="#Z" n="27"/>satis disputatum est alias &amp; in hoc nostro Sermone.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e2167">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Hic quoque obseruandus uenit modus &amp; ratio uaria superstitiose colendi deum, 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Neque enim ille duntaxat superstitiose colit deum, qui in animo fingit primum 
          qui<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dem deum, deinde eundem simulachro exprimit, cui mox sacrificia &amp; incensa of- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>fert prostratusque coram illo adorat, &amp; suppliciter ueneratur: sed ille in primis, qui  
          <lb ed="#Z" n="32"/>incommunicabiles dei proprietates creaturis communicat, licet nullo exprimat si 
          <lb ed="#Z" n="33"/>mulachro: uel qui munera diuinitus accepta arbitratur a diuis coelitibus esse 
          col<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>lata. Porro incomunicabiles dei proprietates sunt, omnia posse, omnia scire, ubique  
          <lb ed="#Z" n="35"/>praesentem esse, omnia audire, auxilium ferre, benignum, iustum, &amp; misericordem 
          <lb ed="#Z" n="36"/>esse. Certe lsaias prophetarum eruditissimus &amp; authoritatis maximae, hisce ueluti 
          <lb ed="#Z" n="37"/>firmissimis argumentis euincit deos Babyloniorum &amp; Gentium non esse deos: quia 
          <lb ed="#Z" n="38"/>non possunt praedicere aut scire uentura: nec possunt bene uel male facere. 
          Pro<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>inde posse omnigenis bonis locupletare, &amp; iustis poenis cohercere, ita omniscium 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; omnipotentem esse, proprietates dei sunt, nulli creaturae communicabiles: 
          su<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>perstitiosus ergo est, qui has diuis coelitibus tribuit, &amp; ideo eos colit &amp; inuocat. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ODseas propheta grauiter inuehitur in ludaeos, attribuentes dijs alienis munera 
          <lb ed="#Z" n="43"/>dei, adeoque synagogam talium nuncupat scortum uel meretricem, Filiorum, 
          in<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>quit, eius non miserebor, quoniam filij sunt ex scortatione suscepti. Siquidem 
          ma<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>fer eorum scortata est, quia dixit, Ibo, sequar amatores meos, qui dant mihi aquam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>meam, panem meum, lanam meam, &amp; linum meum, oleum meum &amp; pocula 
          mea<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>Et mox: Nec agnouit quod ego dedi ei frumentum uinum &amp; oleum, quodque ei 
          <lb ed="#Z" n="48"/>multum argenti &amp; auri contuli, quae fecerunt ipsi Baal. Nec hodie infrequens est 
          <!--479.xml-->
          <pb ed="#Z" n="228-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>diuis coelitibus, non deo soli, prouentum terrae &amp; tempestates uel temperatas uel 
          <lb ed="#Z" n="2"/>saeuas ferre acceptas. Verum ea superstitio est non pietas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e2225">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Praeterea superstitiose colitur deus, quando solus quidem, sed tamen non mo 
          <lb ed="#Z" n="4"/>do legitimo colitur. lllegitimus cultus proficiscitur ex arbitrio hominum, alienusquae 
          <lb ed="#Z" n="5"/>est a uerbo &amp; institutis dei. Legitime enim deus colitur, quando secundum ipsius 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uoluntatem &amp; uerbum colitur. In lege sic praecepit dominus: Caue tibi ne requi¬  
          <lb ed="#Z" n="7"/>ras deos gentium, dicens. Quomodo coluerunt gentes illae deos suos: sic ego faciam. 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Non facies sic domino deo tuo, &amp;c. Quicquid ego praecipio uobis, id 
          obseruabi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tis ut faciatis: non addes quicquam super ipsum, nec minues ab eo. Nadab &amp; Abi 
          <lb ed="#Z" n="10"/>hu ofserunt domino ignem alienum: ergo concremantur coram domino fiamma 
          <lb ed="#Z" n="11"/>coelesti. Perit etiam Oza, quod aliter contrectauisset arcam dei, quam mandarat 
          <lb ed="#Z" n="12"/>in lege sua dominus. Micha in libris ludicum uero deo, qui appellatur Iehouah, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>imaginem, aram, sacellum &amp; cultum instituit. Sed reprobatur a scriptura sancta, 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quia is non tantum ex scriptura diuina non erat petitus, sed modis omnibus legi 
          <lb ed="#Z" n="15"/>diuinae aduersabatur. Sed &amp; Ieroboam deo lsraelis cultum magnificum, 
          cathedra<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>lia templa, &amp; statuas aureas posuit: uerum cum non congruerent cum uerbo 
          do<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mini, damnantur in uniuersum omnia pro execrandis sacrilegijs. Imo quid in 
          uni<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>uersum sentiamus de omnibus cultibus a deo nec institutis nec cum uerbo dei con 
          <lb ed="#Z" n="19"/>gruentibus, sed ex nostra bona intentione confictis, declarat nobis unicum 
          prae<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>stantissimi prophetae Samuelis testimonium, contra Saulem &amp; eius sacrificia hi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>pronunciatum uerbis, Nunquid uult dominus holocausta &amp; uictimas, &amp; non 
          po<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tius ut obediatur uoci domini ? Melior est enim obedientia quam uictimae, &amp; 
          au<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>scultare praestat arietum pinguedini. Quoniam quasi peccatum ariolandi est, 
          re<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>pugnare: &amp; quasi scelus idololatriae, nolle acquiescere. Huc facit quod apud lsaiam 
          <lb ed="#Z" n="25"/>legimus. Qui bouem immolat, quasi qui interficiat uirum: qui pecudem caedit, est 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uelut is qui iugulat canem: qui offert oblationem, quasi qui sanguinem suillum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>offerat: qui recordatur thuris, benedicit iniquitatem. Haec omnia elegerunt in uijs 
          <lb ed="#Z" n="28"/>suis, &amp; in abominationibus suis anima eorum oblectata est. Vani itaque &amp; 
          abomi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nabiles cultus sunt, qui non reducuntur ad purum dei uerbum. Nam idem 
          pro<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>pheta, Frustra, inquit, colunt me docentes doctrinas hominum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-ztuSok-d1e2289">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Deus uiuus, uerus &amp; aeternus, qui solus uult ac debet adorari, inuocari &amp; 
          co<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>li, uera omnes homines religione donet, &amp; ab omni superstitione uana liberet : per 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Iesum Christum dominum nostrum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>