<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 9</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 9</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="359-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-Ju3saM"><!-- d5s9 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Hd1e106">Sermo 9</head>
        <head xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Hd1e109" type="question-title">
       De sancta domini coena, quid sit, a quo, quando, et quibus instituta, quo ritu, quando et 
       quoties celebranda sit, de finibus eius. De genuino sensu uerborum coenae, Hoc est corpus meum. 
       De praesentia Christi in coena. De uera manducatione corporis Christi, De digne et indigne 
       manducantibus: et quomodo se quisque praeparet ad coenam domini.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> De sancta domini coena, quid sit, a quo, quando, &amp; quibus instituta, quo ritu, quando &amp; 
          quo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ties celebranda sit, de finibus eius. De genuino sensu uerborum coenae, Hoc est corpus meum. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>De praesentia Christi in coena. De uera manducatione corporis Christi, De digne &amp; indigne 
          <lb ed="#Z" n="33"/>manducantibus: &amp; quomodo se quisque praeparet ad coenam domini. SERM IX 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ANCTO Christi domini Baptismo coniunctum est sacramentum cora 
          <lb ed="#Z" n="35"/>poris &amp; sanguinis dominici, quod appellamus Coenam domini. Quos 
          <lb ed="#Z" n="36"/>enim dominus regenerauit lauacro regenerationis, eos etiam epulo spi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>
          <!-- extra line to delete; already deleted in new coords -->
          <lb ed="#Z" n="38"/>rituali cibat, alit, sustinetque ad uitam aeternam: consequenter ergo dicen 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dum est de Coena domini sancta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e139">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Varias haec appellationes consecuta est, sicuti &amp; epulum paschatis, in cuius 
          <lb ed="#Z" n="41"/>locum subijt, dicebatur quondam Transitio, uel transitus domini, quod reuera 
          <lb ed="#Z" n="42"/>erat transitus memoraculum, Memoria, Signum, Solennitas, Festum uel feriae. Con 
          <lb ed="#Z" n="43"/>uentus, Celebritas uel coetus sacer, Cultus obseruatio, Caeremonia &amp; Victima tran 
          <lb ed="#Z" n="44"/>sitionis, Sacrificium uel oblatio. De qua re suo loco diximus. Coena domini sie 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dicta est ab apostolo Paulo, ex eo nimirum quod haec caeremonia a domino in 
          ul<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tima illa coena est instituta, &amp; quod ipsa spirituale nobis epulum instruitur. Idem Pau 
          <lb ed="#Z" n="47"/>lus eandem appellauit Mensam domini, haud dubie non diuersas ob caussas. Ab 
          <!--742.xml-->
          <pb ed="#Z" n="360-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eodem rursus nuncupatur MSiooriae, communio, non tam quod communionem ha 
          <lb ed="#Z" n="2"/>bemus cum Christo, &amp; hanc ille nobiscum habet, quam quod unus panis &amp; unum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>corpus multi sumus, qui de eodem pane participamus. Lucas appellauit Fractio  
          <lb ed="#Z" n="4"/>nem panis, a parte totum. Ac constat ueteres non exhibuisse coenantibus 
          buccel<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>las, sed mutuum fregisse panem. Quondam arctissima foedera fractione panis con 
          <lb ed="#Z" n="6"/>secrabantur. Dicitur praeterea Memoria &amp; celebratio passionis dominicae. 
          Domi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nus enim dixit, Hoc facite in mei memoriam. Dicitur Eucharistia, quoniam 
          Coe<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nam domini celebrantes, gratias agimus domino pro omnibus beneficijs, pro mor 
          <lb ed="#Z" n="9"/>te in primis, per quam redempti sumus. Dicitur &amp; Symbolum, &amp; mysterium, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>sacramentum corporis &amp; sanguinis dominici. Veteres nominarunt fere Synaxim. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Est autem ouuaesis coniunctio, coactio, coagmentatio, siue conciliatio. Ecclesia enim 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Christo in sacra Coena perquam arctissimo foedere coniungitur ac adunitur, 
          de<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nique ipsa inter se membra tenacissime conglutinantur. Dicta est praeterea Conuen 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tus sanctorum, coetus sacer, et collecta. Non enim celebrari antiquitus consueuit,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>nisi in coetu publico ecclesiae. Quod ex apostolo claret 1. Corinth. u. Porro nihil 
          <lb ed="#Z" n="16"/>peccauerimus si Coenam domini Testamentum dei &amp; domini nostri appellaueri 
          <lb ed="#Z" n="17"/>mus, Inuenias enim hic quae ad testamentum plenum pertineant omnia. Testator 
          <lb ed="#Z" n="18"/>enim Christus est. Haeredes instituuntur omnes Christi fideles. Legatum est ipsa pec 
          <lb ed="#Z" n="19"/>catorum remissio, &amp; uita sempiterna, parta per traditum corpus &amp; effusum Christi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sanguinem. Verum literae seu tabulae testamenti huius sunt uerba Coenae domini 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cae, testificantes ceu publico scripto Christum fidelium esse cibum ac uitam. Ipsa uero 
          <lb ed="#Z" n="22"/>actio seu ritus instar sigilli est. Quemadmodum itaque literas obsignatas testamentum  
          <lb ed="#Z" n="23"/>scripto comprehendentes &amp; obsignantes, nuncupamus testamentum: ita ipse domi 
          <lb ed="#Z" n="24"/>nus Coenam suam dixit testamentum. Hoc enim poculum, inquit, nouum 
          testamen<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tum est in meo sanguine. Alioqui enim testamentum nouum est peccatorum 
          remis<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sio. Id quod Ieremias diserte testatur cap. 31. &amp; Paulus Heb. S. Habet hoc sacrum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; alia uocabula, sed haec maxime memorabilia &amp; uulgaria. De alijs alias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e223">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Coenam domini definiunt fere epulum esse spirituale, quo dominus &amp; 
          mor<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tem suam in memoria retinet, &amp; suos ad uitam pascit. Liceat autem &amp; mihi eius 
          <lb ed="#Z" n="30"/>descriptionem paulo copiosiorem proponere in medium. Coena domini, est actio 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sacra, diuinitus ecclesiae instituta, qua dominus pane &amp; uino in epulum 
          apposito<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>suam nobis promisionem &amp; comunionem attestatur, donaqued sua nobis 
          reprae<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>sentat, &amp; sensibus subijcit, uisibiliter in unum corpus colligit, mortem denique 
          <lb ed="#Z" n="34"/>suam in memoria fidelium retineri uult, &amp; officij nos nostri monet, laudis &amp; 
          gra<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tiarumactionis maxime.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e245">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Principio dicimus Coenam domini esse actionem. Dominus enim ipsam insti 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tuens gratias egit deo, panem fregit, &amp; poculum distribuit, ac dixit, Hoc facite 
          <lb ed="#Z" n="38"/>in mei commemorationem. Deinde non quaeuis actio est (Ad cibariam enim men 
          <lb ed="#Z" n="39"/>sam benedicimus etiam deo, panem frangimus, &amp; poculum distribuimus) sed actio 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sacra, quia diuinitus &amp; ecclesiae quidem est instituta. Plurimum ergo differt a ciba 
          <lb ed="#Z" n="41"/>rijs &amp; uulgaribus illis coenis, cum quod singulariter a filio dei &amp; ecclesiae 
          institu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ta est, tum quod uerbum dei &amp; peculiare Christi exemplum habet. S. Paulus ergo 
          <lb ed="#Z" n="43"/>hanc ab epulis discernens prophanis, Si quis, inquit, esurit, domi edat ne ad 
          con<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>demnationem conueniatis. Et iterum, An non habetis domus ad edendum &amp; biben 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dum. Quasi dicat, Haec utique coena mystica est, Rursus, qualis sit actio, mox decla 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ratur cum subiungitur, Qua dominus pane &amp; uino in epulum apposito, suam nobis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>promisionem &amp; communionem attestatur, &amp;c. Habet itaque peculiares suos fines 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Coena: de quibus etsi dixerim cum dissererem generaliter de Virtute sacramentorum.
          <!--743.xml-->
          <pb ed="#Z" n="360-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>repetam tamen quaedam huc maxime pertinentia, cum ad finem prope huius ser 
          <lb ed="#Z" n="2"/>monis peruenero.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e285">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Circa hanc descriptionem autem Coenae haec potissimum ueniunt consideran 
          <lb ed="#Z" n="4"/>da &amp; explicanda. Primum quis instituerit &amp; sit uerus coenae dominicae author &amp;  
          <lb ed="#Z" n="5"/>hospes: non homo aliquis, sed ipse dei filius, patris sapientia, uerus deus &amp; 
          homo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>Vnde non ad hominum mensam, licet huic homo minister praesideat neque de 
          ma<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nibus ministri tantum, sed de manibus ipsius domini sacra percipimus symbola,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>accumbentes ad mensam Christi domini nostri, cuius sumus hospites, si fuerimus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>fideles. Hic consecrauit nobis Coenam, &amp; consecrat ad huc uerbo uoluntate &amp; 
          uir<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tute sua sancta. De qua re superius diximus. Haec quia intelligunt fideles, ad 
          sa<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>cras coelestesque epulas cum Christo accumbunt, mente &amp; animo conuersantes in 
          <lb ed="#Z" n="12"/>coelestibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e310">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Ea autem nocte qua tradebatur &amp; postera sanguine fuso moriendoque nouum 
          <lb ed="#Z" n="14"/>testamentum confirmabat, coenam instituit. Mox enim atque agnum typicum cum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>discipulis edisset, ac clare dixisset eius caeremoniae nullum porro usum futurum, in 
          <lb ed="#Z" n="16"/>locum abrogatae coenam hanc reposuit. Vt quemadmodum agnus sanguinolen 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tus Christum passurum significauerat: ita panis incruentus testaretur Christum  
          <lb ed="#Z" n="18"/>cibum uitae, iam in cruce tostum ac passum, factum esse cibum omnium 
          creden<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tium. Obseruabilis ergo fuit nox illa, &amp; coena haec ultima mysterijs est referta. 
          So<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lent alioqui dicta &amp; facta, quae proxime mortem precedunt, charissimorum homi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>num nobis esse maxime comendata. Ergo ut omnia Christi nobis chara sunt &amp; 
          pre<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tiosa, ita merito extrema haec coena debet nobis esse charissima &amp; pretiosissima.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e335">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Constat autem coena uerbo &amp; ritu, promisione &amp; caeremonia. Verbum est,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod annunciatur Christus in mortem traditus propter peccata nostra, &amp; fudisse 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sanguinem in remisionem peccatorum nostrorum. Promittitur ergo 
          credenti<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bus remissio peccatorum. Haec eadem res &amp; ritu repraesentatur, Ritum illum 
          no<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bis diligenter tradiderunt literis consecratum S. Matthaeus, Marcus atque Lucas,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quos secutus Paulus ne tantillum quidem ab his uariauit. Ego ex quatuor illis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>omnia in unum recollecta contextum iam c. V. recitabo, Vespere facto ea nocte 
          <lb ed="#Z" n="30"/>qua tradebatur, uenit dominus cum duodecim, &amp; cum esset tempestiuum, 
          accu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>buit, &amp; duodecim cum eo. Vescentibus autem eis, accepit Iesus panem, &amp; cum 
          e<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>gisset gratias, fregit, deditque discipulis, &amp; ait, Accipite, comedite, hoc est corpus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>meum quod pro uobis traditur (ueb)frangitur. Hoc facite in mei recordationem, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Similiter &amp; poculospostquam coenauit) accepto, gratias egit, &amp; dedit eis, dicens,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Accipite hoc, &amp; diuidite inter uos. Bibite ex eo omnes. Et biberunt ex eo omnes, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Et dicebat illis, Hic est enim sanguis meus, qui est noui testamenti: qui pro multis 
          <lb ed="#Z" n="37"/>effunditur in remisionem peccatorum (Hoc est poculum nouum testamentum in 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sanguine meo, qui pro uobis effunditur) Hoc facite quotiescunque biberitis in mei 
          <lb ed="#Z" n="39"/>commemorationem. Amen dico uobis, quod non bibam posthac ex fructu uitis 
          <lb ed="#Z" n="40"/>usque in diem illum, cum illud bibam uobiscum nouum in regno patris mei. Haec  
          <lb ed="#Z" n="41"/>sunt ad uerbum solennia &amp; sacrosancta Coenae domini uerba.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e380">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Summus Pontifex ecclesiae catholicae Christus dominus Coenam celebrauit 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cum discipulis suis, sicut iam uidimus &amp; audiuimus citra omnem pompam, 
          sim<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>pliciter plane &amp; frugaliter. Abrogauit enim legis paulo operosiorem caeremoniam, 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nouam substituit maxime parabilem &amp; minime sumptuosam. Legis enim pleraeque 
          <lb ed="#Z" n="46"/>fuerunt operosiora, euangelij omnia sunt parabiliora &amp; sumptuosa minus. 
          Di<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>scumbit ergo dominus cum duodecim suis discipulis. Vnde discimus ante omnia 
          <lb ed="#Z" n="48"/>coetum esse colligendum, qui Coenam celebret. In coetu suo haec facit dominus, 
          <!--744.xml-->
          <pb ed="#Z" n="361-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Principio diligentissime concionatur suis, &amp; de ijs maxime, quae attinebant ad my 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sterium passionis &amp; redemptionis nostrae. Caeterum ubicunque est doctrina &amp; 
          au<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>scultatio uerbi dominici, uel euangelij Christi, ibi sunt gemitus &amp; uota siue preces 
          <lb ed="#Z" n="4"/>fidelium. Proinde celebraturi Coenam dominicam ante omnia ad exemplum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="5"/>institutionem summi pontificis Christi domini praedicationem euangelij audiunt 
          <lb ed="#Z" n="6"/>diligentissime, &amp; precantur attentissime. Deinde uero accepit panem, benedixit 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; fregit dominus, dedit praeterea discipulis suis &amp; comedere iussit. Distribuit 
          <lb ed="#Z" n="8"/>mox etiam poculum, &amp; ex hoc omnes bibere mandauit. Sed &amp; disertum &amp; 
          per<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>spicuum mandatum subiecit, dicens. Hoc facite: nimirum quod me facere uidistis,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>Discipuli ergo &amp; panem comederunt &amp; de poculo biberunt omnes. sccirco legiti 
          <lb ed="#Z" n="11"/>me Coenam domini celebrantes, mutuo inter se panem domini de manibus mini 
          <lb ed="#Z" n="12"/>strorum Christi acceptum, frangunt, distribuunt &amp;manducant, poculum insuper 
          <lb ed="#Z" n="13"/>domini de manibus ministrorum Christi acceptum inter se distributum omnes 
          po<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tant. Et sicut pontifex summus Christus id facere iussit in sui memoriam, ita 
          coe<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nam celebrantes memoriam mortis &amp; omnium beneficiorum Christi peragunt.  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Praeterea sicut dominus praeijt exemplo suo gratias agens deo patri, ita fideles 
          gra<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tiarumactione sacrum hoc concludunt, laudantes bonitatem &amp; misericordiam  
          <lb ed="#Z" n="18"/>eius, quoniam bonus, quoniam in aeternum misericordia eius. Hic ritus Coenae 
          <lb ed="#Z" n="19"/>domini &amp; simplicissimus &amp; optimus est, quem apostoli a domino Christo acceptum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>omnibus nationibus custodiendum tradiderunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e446">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Ergo cum interrogatur, an liceat alio ritu coenare, an liceat tradito ritui adde 
          <lb ed="#Z" n="22"/>re aliquid an adimere aut aliquid in ipso mutare, an hac ipsa iam tradita &amp; non  
          <lb ed="#Z" n="23"/>alia forma oporteat celebrare coenam domini ? stultitia &amp; temeritas non modica,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quinimo impietas maxima proditur. Quorsum enim attinet simplicissima, 
          opti<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ma, perfectissimaque coenandi formula ab ipso domino tradita, &amp; ab apostolis eius 
          <lb ed="#Z" n="26"/>accepta, comminisci aliam? Quis quaeso meliorem tradet ipso dei filio, pontifice 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ecclesiae catholicae summo? Quis oro sanae mentis addet, aut adimet aliquid 
          insti<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tutis dei: quis immutare audeat tradita ab aeterna dei sapientia? Omnia Christi 
          <lb ed="#Z" n="29"/>cum dicta tum facta sunt perfectissima : ergo &amp; forma coenae dominicae, instituti 
          <lb ed="#Z" n="30"/>singularis &amp; celeberrimi, perfectissima est. Perfectissimi fuerunt ritus 
          sacramen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>torum ueteris testamenti, sic a prima eorum institutione traditi, ut hi nihil a 
          reli<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>giosis uel adijnceretur uel adimeretur etiam post multa saecula. Celebrauit enim  
          <lb ed="#Z" n="33"/>pascha Ezechias rex, celebrauit &amp; losias, sed non alio ritu, quam tradito a Mose,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Circumciderunt insantulos suos patres, sed non alia ratione, non alio ritu, quam  
          <lb ed="#Z" n="35"/>primitus tradito. Homicidij perpetrati accusabatur in lege quondam si quis non  
          <lb ed="#Z" n="36"/>sacrificasset eo loco &amp; ritu, quem praescripferat deus per Mosen. Fulmine coelitus  
          <lb ed="#Z" n="37"/>demisso feriuntur Nadab &amp; Abihu, quod alienum ignem intulissent in 
          taberna<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>culum. Ozea percutitur repentina morte, quod non eo modo tractaretur arca dei  
          <lb ed="#Z" n="39"/>exercituum, quo in lege iussa fuerat tractari. Proinde nobis quoque ritus a domino 
          <lb ed="#Z" n="40"/>institutus Coena, &amp; traditus ecclesiae ab apostolis, maxima religione custodiendus 
          <lb ed="#Z" n="41"/>erit: nisi credere libeat sacramentorum nostrorum instituta &amp; ritus imperfectio¬  
          <lb ed="#Z" n="42"/>res esse ueterum institutis, deumque patrem hodie minus curare prophanationem,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>aut religiosam obseruationem institutorum filij sui, quam olim patrum ac Mosis,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Caeterum uas electionis Paulus, intelligens institutionem Christi &amp; 
          perfectissi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mam esse &amp; eandem simpliciter absque addidamentis retinendam in ecclesia, 
          Co<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rinthijs dicit, Ego accepi a domino quod &amp; tradidi uobis. Nam nephas putauit  
          <lb ed="#Z" n="47"/>aliud tradere ecclesiae, quam acceperat a domino. Teneamus ergo magna religio¬  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ne quod traditum a domino, accepimus ab apostolis. Nihil autem aliud Corinthijs 
          <!--745.xml-->
          <pb ed="#Z" n="361-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tradidit apostolus, etiam post multos ab ascensione domini in coelum annos, quam  
          <lb ed="#Z" n="2"/>quod scripto fideli tradiderunt nobis sancti apostoli &amp; euangelistae, beatus 
          Mat<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>thaeus, Marcus &amp; Lucas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e522">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Certe saeculis aliquot ab obitu apostolorum simplicem illam rationem 
          cele<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>brandi Coenam domini obseruatam esse ab ecclesia constat. Nam prodibat in 
          coe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>: tum sacrum postquam praedicasset euangelium, &amp; praeuia oratione publicas deo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>preces obtulisset pastor uel minister ecclesie. At in prospectu populi stabat instru 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cta pane &amp; uino mensa, pone hanc astans benedicebat populo, dicens. Dominus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uobiscum. Excipiebat populus, Et cum spiritu tuo. Subdebat pastor, Sursum cor- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>da, admonens ecclesiam mystica sacra fore iam celebranda, ideoque mentes a uisibi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>libus eleuandas ad inuisibilia, Respondebat populus, Habemus ad dominum. 
          In<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>de uero ad gratiarumactionem inuitans totam ecclesiam, clamabat, Gratias 
          aga<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mus domino deo nostro, Respondebat ecclesia, Dignum &amp; iustum est. Pastor ite 
          <lb ed="#Z" n="14"/>rum subiungebat, Vere dignum &amp; iustum est, aequum &amp; salutare (&amp; conuersus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ad dominum) nos tibi semper &amp; ubique gratias agere domine sancte pater omnipo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>tens aeternae deus, per Christum dominum nostrum: qui pridie quam pateretur ac 
          <lb ed="#Z" n="17"/>cepit panem, gratias egit, fregit, deditque discipulis suis. Et reliqua quae commemo 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rantur in Euangelio. His ex euangelio recitatis subdebat pastor, Oremus 
          praece<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ptis salutaribus moniti, &amp; diuina institutione formati, audemus dicere, Pater 
          no<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ster qui es in coelis, &amp;c. Post recitatam orationem dominicam populus sacra 
          per<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>cipiebat mysteria, communicabatque, &amp; post laudes deo oblatas dimittebatur. At- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>que huius quidem ritus quaedam uestigia cernere licet apud scriptores ueteres,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>S. Cyprianum, S. Augustinum &amp; alios.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e569">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Porro sequentibus exinde teporibus creuerunt precationes &amp; benedictiones,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>creuerunt in immensum usque ritus. Immutata est praeterea institutio Christi, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="26"/>conuersa in alienum usum, consarcinata est denique Missa, in qua parum uideas 
          ue<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tustatis. Sed de his alias disserui copiosissime, intelligitque totum hoc negotiumC.V 
          <lb ed="#Z" n="28"/>peroptime. Nihil curamus qui Christi domini institutionem perfectissimam &amp; pu 
          <lb ed="#Z" n="29"/>rissimam ab apostolis traditam tenemus, quid quique hominum, &amp; quando quisque  
          <lb ed="#Z" n="30"/>pontificum hoc uel illud ritui sacro addiderit, detraxerit uel immutauerit: sed quid,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>qui ante &amp; super omnes est, prior &amp; fecerit &amp; facere iusserit. Si instituentis 
          autho<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ritas, doctrina &amp; sanctitas, si uetustas ualere debet, uicimus nos qui Christum pro 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nobis habemus cum electissimo apostolorum choro. Ab his enim habemus quod 
          <lb ed="#Z" n="34"/>celebramus, &amp; omnibus celebrandum contendimus pijs.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e596">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Cur autem mysterium hoc instituerit dominus sub specie panis &amp; uini, 
          per<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>spicuum est. Panis enim confortat, &amp; uinum exhilarat cor hominis. Id quod 
          mo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nui cum dissererem de Analogia sacramentorum. Praeterea ederunt patres nostri 
          <lb ed="#Z" n="38"/>in typo manna, panem coelo deplutum. Vsi sunt &amp; in gratulatorijs suis oblatio¬  
          <lb ed="#Z" n="39"/>nibus &amp; libaminibus pane &amp; uino. Caeterum odiosa excitata est contentio super 
          <lb ed="#Z" n="40"/>materia Coenae dominicae: contendentibus his pane azymo, alijs uero fermentato 
          <lb ed="#Z" n="41"/>esse coenandum. Atqui apud ueteres quondam de hi nullae mouebantur rixae.  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Nam ecclesiae pro sua libertate utebantur utroque. Videtur quidem dominus in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>prima illa Coena usus esse pane azymo, in mensa, ex ueteri more celebrandi 
          pa<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>schatis, relicto. Vnde non paucae ecclesiae infermentato pane usae sunt: quae tamen 
          <lb ed="#Z" n="45"/>fermentato utentes non damnabant haereseos. Papa autem cum suis non leui 
          <lb ed="#Z" n="46"/>scandalo Graecos leuiculam hanc ob rem anathemate percussit. Damnati sunt 
          in<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>terim a priscis nonnulla de caussa Artotyritae, quorum mentio fit ab Epiphanio 
          in<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ter Pepuzianos &amp; Priscillianos, in mysterijs contra institutionem Christi 
          apponen<lb ed="#Z" n="49" break="no"/>tes cum pane caseum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e632">
          <!--746.xml-->
          <pb ed="#Z" n="362-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Disputatur praeterea, uinum ne merum an aqua dilutum in coena sit fidelibus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>propinandum. Cyprianus martyr propter mysterium contendit non merum, sed 
          <lb ed="#Z" n="3"/>aqua dilutum esse offerendum, id est propinandum fidelibus. Sic enim scriptum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>reliquit. Quia nos omnes portabat Christus, qui &amp; peccata nostra portabat, uide 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mus in aqua populum intelligi, in uino ostendi sanguinem Christi. Quando autem  
          <lb ed="#Z" n="6"/>in calice uino aqua miscetur, Christo populus adunatur &amp; credentium plebs ei in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>quem credidit copulatur &amp; iungitur. Sic autem in sanctificando calice domini of- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ferri aqua sola non potest, quomodo nec uinum solum potest. Nam si uinum 
          tan<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tum quis offerat, sanguis Christi esse incipit sine nobis: si uero aqua sit sola, plebs 
          <lb ed="#Z" n="10"/>incipit esse sine Christo. Quando autem utrunque miscetur &amp; adunatione confusa 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sibi inuicem copulatur, tunc sacramentum spiritale &amp; coeleste perficitur. His pul 
          <lb ed="#Z" n="12"/>chrum sane mysterium aperit S. Cyprianus : uerum quare pergimus Christo esse 
          <lb ed="#Z" n="13"/>prudentiores &amp; plura comminisci mysteria quam ab ipso acceperimus? Scriptura 
          <lb ed="#Z" n="14"/>non meminit ullius aquae, imo commemorat dominum mero usum esse uino. Nam  
          <lb ed="#Z" n="15"/>dominus dicit, Amen dico uobis, quod posthac non bibam ex hoc fructu uitis. 
          Si<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gnificanter enim non uinum, sed uitis fructum dixit, ne ullam hic 
          comminiscere<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mur mixturam. Quid quod ipse sanctus dei martyr Cyprianus modis omnibus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>contendit in celebranda Coena domini id duntaxat esse sequendum fidelibus quod 
          <lb ed="#Z" n="19"/>traditum acceperunt a Christo domino? Quoniam uero illud testimonium facit 
          <lb ed="#Z" n="20"/>pro tota hac tractatione nostra de Coena Christi secundum uerbum euangelij 
          ce<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>lebranda, recitabo hoc ex 2. epist. lib. epist. 3. de uerbo ad uerbum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e685">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Ab euangelicis praeceptis omnino recedendum non esse, inquit, &amp; eadem quae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>magister docuit &amp; fecit, discipulos quoque obseruare &amp; facere debere, constantius  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; fortius alio in loco beatus apostolus docet, dicens, Miror quod sic tam cito de 
          <lb ed="#Z" n="25"/>mutamini ab eo qui uos uocauit in gratiam ad aliud euangelium: quod non est 
          a<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>liud, nisi sunt aliqui qui uos perturbant &amp; uolunt conuertere euangelium Chri- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sti. Sed licet nos aut angelus de coelo aliter annunciet praeterquam quod 
          annun<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ciauimus uobis, anathema sit. Sicut praediximus &amp; nunc iterum dico, Si quis 
          uo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bis annunciauerit praeterquam quod accepistis, anathema sit. Cum ergo neque ipse 
          <lb ed="#Z" n="30"/>apostolus neque angelus de coelo annunciare posset aliter aut docere, praeterquam  
          <lb ed="#Z" n="31"/>quod semel Christus docuit, &amp; apostoli eius annunciauerunt, miror satis unde 
          <lb ed="#Z" n="32"/>hoc usurpatum sit, ut contra euangelicam &amp; apostolicam disciplinam quibusdam 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in locis aqua offeratur in dominico calice, quae sola Christi sanguinem non possit 
          <lb ed="#Z" n="34"/>exprimere. Et iterum, Non est frater charissime, quod aliquis existimet sequendam 
          <lb ed="#Z" n="35"/>esse quorundam consuetudinem, si qui in praeteritum in calice dominico aquam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>solam offerendam putauerunt. Quaerendum est enim ipsi quem sint secuti. Nam  
          <lb ed="#Z" n="37"/>si in sacrificio, quod Christus est, non nisi Christus sequendus est, utique id nos 
          au<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>dire &amp; facere oportet, quod Christus fecit &amp; faciendum esse mandauit : cum ipse 
          <lb ed="#Z" n="39"/>in euangelio suo dicat, Si feceritis quod mando uobis, iam non dico uos seruos 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sed amicos. Et quod Christus debeat solus audiri pater etiam de coelo contestatur,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>dicens. Hic est filius dilectissimus, in quo bene sensi: ipsum audite. Quare si solus 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Christus audiendus est, non debemus attendere quid aliquis ante nos faciendum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>putauerit: sed quid qui ante omnes est Christus prior fecerit. Neque enim hominis 
          <lb ed="#Z" n="44"/>consuetudinem sequi oportet, sed dei ueritatem. Cum apud lsaiam prophetam  
          <lb ed="#Z" n="45"/>deus loquatur &amp; dicat, Sine caussa autem colunt me, mandata &amp; doctrinas homi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>num docentes. Et iterum dominus in euangelio hoc idem repetat, dicens, Reiicitis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>mandatum dei ut traditionem uestram statuatis. Sed &amp; alio loco ponit, &amp; dicit,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Qui soluerit unum ex mandatis istis minimis, &amp; sic docuerit homines, minimus 
          <!--747.xml-->
          <pb ed="#Z" n="362-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uocabitur in regno coelorum. Quod si nec minima de mandatis dominicis licet sol 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uere, quanto magis tam magna, tam grandia, tam ad ipsum dominicae passionis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>nostrae redemptionis sacramentum pertinentia phas non est infringere, aut in aliud 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quam quod diuinitus institutum est, humana traditione mutare. Et reliqua. Ea au 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tem contra authorem ipsum ualere nemo negare potest. Nam scripturis &amp; exem 
          <lb ed="#Z" n="6"/>plo Christi demonstrari non potest, uino aquam esse mixtam in coena. Quae idem au 
          <lb ed="#Z" n="7"/>thor profert testimonia, nemo non uidet ad propositum negotium nihil facere, adde 
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; a natiuo sensu deflexa esse. Euangelium simpliciter pronunciat, dominum suis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>fructum uitis propinasse. Et cum S. Paulus toties meminit poculi, nuspiam tame 
          <lb ed="#Z" n="10"/>aquam uino infusam aut infundendam esse docet. Proinde recte damnantur 
          a<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>quarij, id est, aqua pura utentes in coena: quales fuisse commemorant 
          Martioni<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tas &amp; Tatianos. Porro indifferens est, uino utaris in coena rubro an albo,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e777">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Rursus cur non sub una uel panis uel uini specie, sed sub utraque sacramentum 
          <lb ed="#Z" n="14"/>coenae nobis tradiderit dominus, illud unanimiter in caussa omnes doctores eccle 
          <lb ed="#Z" n="15"/>siarum esse arbitrantur, quod ita significare, imo attestari uoluit, &amp; animam &amp; 
          car<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nem se suscepisse, eademque impendisse pro nobis, sed &amp; animam &amp; carnem 
          no<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>stram liberasse ab interitu sempiterno. Quamuis uero duae sint species, unum tamen 
          <lb ed="#Z" n="18"/>duntaxat constituunt sacramentum. Neque enim separandae sunt. Neque probanda 
          <lb ed="#Z" n="19"/>est eorum sententia qui priuata, imo sacrilega quadam potestate institutum Christi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>corruperunt, offerentes communicantibus laicis unam duntaxat speciem panis,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>sacerdotibus autem utranque concedentes, adeoque &amp; solis his uendicantes. Etenim  
          <lb ed="#Z" n="22"/>S. apostolus Paulus ab ipso domino accepit ius, omnes Christi fideles admittendi 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ad poculum dominicum: uideant ergo audaculi illi a quo acceperint praeceptum 
          ar<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cendi laicos, &amp; prohibendi his concessum a domino deo poculum. Nam Christus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>disertis uerbis, &amp; ueluti prophetico spiritu praenoscens quid futurum esset in 
          ec<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>clesia, non ad panem adiecit, Edite ex hoc omnes: sed ad poculum addidit, Bibite 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ex hoc omnes. Marcus quoque non sine graui caussa subiungit. Et biberunt ex eo 
          <lb ed="#Z" n="28"/>omnes. Quibus accedit quod apud Lucam dominus dicit, Accipite hoc, &amp; diui¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>dite inter uos. Hoc luculentum &amp; disertum Christi institutum spectans apostolus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Paulus ter aut quater pani conectit poculum, dicens. Quotiescunque comederitis 
          <lb ed="#Z" n="31"/>panem hunc, &amp; de poculo hoc biberitis, mortem domini annunciate. Item, 
          Quis<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>quis ederit panem hunc, aut biberit de poculo domini indigne, reus erit corporis 
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; sanguinis domini. Et iterum, Probet semetipsum homo, &amp; sic de pane edat, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="34"/>de poculo bibat, Rursus,. Qui edit &amp; bibit indigne, &amp;c. Multiplex est hoc testimo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nium, dignum plane cui credatur, &amp; cui cedant omnes omnium hominum 
          tradi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tiones. Omnibus fidelibus instituit dominus poculum coenae: ergo apostoli eius 
          <lb ed="#Z" n="37"/>omnibus fidelibus exhibuerunt. Etenim si sacramentum sanguinis Christi solis 
          da<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tum est apostolis, certe res ipsa, nempe peccatorum remissio per sanguinem Christi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>parta, ad solos pertinet apostolos. Caeterum dominus diserte dicit, Hic est sanguis 
          <lb ed="#Z" n="40"/>noui testamenti, qui effunditur pro multis in remisionem peccatorum. In alijs quoque 
          <lb ed="#Z" n="41"/>scriptures locis traditur diserte, sanguinem Christi effusum esse pro remissione pec 
          <lb ed="#Z" n="42"/>catorum omnium fidelium. Proinde cum laici rei capaces sint, quanto magis 
          signi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>Si uero aduersarij perrexerint dicere, solos ad coenam accubuisse apostolos, (qui 
          ty<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>pum praetulerint sacerdotum) &amp; his solis usum calicis esse concessum, nec alijs nisi 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in prima coena praesentibus concedendum: interrogamus eos quo iure panem do 
          <lb ed="#Z" n="46"/>mini offerant laicis, aut quo iure ad coenam admittant mulierculas? cum satis 
          con<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>stet nec has nec illos(uti isti hac de re loquuntur) assedisse mensae domini. Atque hic 
          <lb ed="#Z" n="48"/>deprehensi haerent. Sed obiiciunt periculum calicis, qui si offeratur promiscue om- 
          <!--748.xml-->
          <pb ed="#Z" n="363-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nibus, futurum ut hominum ineptia imperitiaque magno cum scandalo 
          effunda<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tur in pauimentum. Quasi uero aeterna dei prouidentia non praeuiderit tantum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>scandalum, quod sapientes isti demum in fine saeculi perspiciunt, &amp; quod dei filio  
          <lb ed="#Z" n="4"/>defuit, sarciunt. Sufficere autem clamitant laicis unam speciem, cum per concomi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tantiam ibi deprehendatur esse sanguis Christi, ubi est corpus Christi. Ita uero 
          se<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>queretur alteram speciem frustra esse institutam. Sed separatim quidem primum  
          <lb ed="#Z" n="7"/>obtulit dominus panem, deinde uero poculum: neque quicquam eorum quae 
          do<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>minus instituit redundat : prinde utraque species omnibus debet, sic iubente domi 
          <lb ed="#Z" n="9"/>no, fidelibus distribui. Id quod fecisse omnem uetustatem ad tempora ferme usque 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Concilij Constantiensis testabuntur, quotquot ueterum scripta perlegerunt. Ex 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quibus nonnussi nihil ueriti sunt dicere non sine sacrilegio diuisionem fieri 
          hu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ius sacramenti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e890">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Post materiam coenae explicatam solet quaestio texi de forma uel de consecra 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tione panis &amp; uini. Sed quoniam de hac dixi in generali sacramentorum conside 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ratione, non est quod cum fastidio auditorum eandem rem repetam. Non 
          agno<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>scimus ullam transsubstantiationem ui uerborum &amp; characterum factam, sed pa 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nem &amp; uinum in suis substantijs, id quod sunt, manere asserimus, accedere autem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>institutionem, uoluntatem, ac uerbum Christi, &amp; fieri sacramentum, atque sic 
          plu<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>rimum differre a pane &amp; uino prophano, ut suo loco diximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e909">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Sequitur iam quaestio de eo. Quis administret coenam: id est, An aliquis ex ec 
          <lb ed="#Z" n="21"/>clesia actioni coenae debeat preesse, &amp; quis : Certe res ipsa flagitat, &amp; iubet natura,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ut omnia fiant decenter ac iusto ordine: flagitat religio, ut omnia coenae fiant ad 
          <lb ed="#Z" n="23"/>exemplum Christi. At hic praefuit coenae. Idem ministros ecclesiae instituit, per quos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uoluit administrari sacramenta. Quemadmodum ergo non quiuis baptizat, sed 
          <lb ed="#Z" n="25"/>legitimus ecclesiae minister: ita non est cuiusuis instruere sacram coenam, &amp; admi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>nistrare, sed a deo ordinati ministri. lmprobamus autem in praesenti doctrinam 
          Pa<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>pisticam approbantem Missas priuatas, tradentemque sacerdotem offerre corpus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; sanguinem domini pro astantibus, &amp; applicare per Missam meritum 
          redem<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ptionis sacrum hoc deuote contemplantibus. Vt enim nullum extat uerbum do¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>mini quod sacerdotes sacrificare uel priuatim applicare iubeat coenam pro alijs,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>aut quod contemplantibus coenam quicquam promittat, Hoc facite, inquit, 
          edi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>te &amp; bibite omnes in mei memoriam, non autem dicit edentes aut bibentes solos 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sacer otes pro uobis, contemplamini: ita corporaliter non adest pani &amp; uino Chri 
          <lb ed="#Z" n="34"/>stus: animis nostris spiritu suo coniunctus est : nullo cum fructu resideret in 
          pa<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ne. Et ut adsit maxime, sacrificari tamen non posset, cum quod ipse semetipsum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>semel in cruce obtulit, nec ab ullo homine peccatore deo patri unigenitus &amp; di- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>gnissimus dei filius amplius offerri possit: tum quod nihil necesse sit eum offerre 
          <lb ed="#Z" n="38"/>denuo, Paulo dicente, Christus una pro peccatis oblata uictima perpetuo sedet  
          <lb ed="#Z" n="39"/>ad dexteram dei, id quod superest expectans donec reddantur inimici eius 
          sca<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>bellum pedum eius. Vnica enim oblatione perfectos effecit in perpetuum eos qui 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sanctificantur. Et iterum idem, Vbi est plenaria peccatorum remissio, ibi non est 
          <lb ed="#Z" n="42"/>amplius oblatio pro peccato. Atqui plenaria nobis collata est remissio 
          peccato<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>rum per mortem Christi semel factam. Proinde nullum est amplius sacrificium 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ecclesiae pro peccato. Celebrat itaque ecclesia commemorationem sacrificij semel in 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cruce peracti: non sacrificat amplius uel cruente uel incruente. Est quidem laus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; gratiarumactio sacrificium domino gratissimum : uerum hoc non offert 
          mini<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ster pro alijs, sed cum alijs. Nihil ergo hic ministro aliud tribuimus quam 
          ministe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rium, ut in celebratione coenae praeeat precibus recitandis, ac post praelectionem 
          <!--749.xml-->
          <pb ed="#Z" n="363-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sacram uerborumque solennium pronunciationem, ipse, Christi ad exemplum, pa 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nem domini frangere, &amp; poculum eius distribuere incipiat, ipse quoque sicut alij fi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>deles, &amp; ut consors fidei pro se sacramenta percipiat, &amp; communione peracta, sa 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cram actionem gratiarumactione &amp; sancta exhortatione concludat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e988">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> De loco in quo celebretur coena, nihil uideo rixatum apud uetustissimos 
          ec<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>clesiae ministros. Dominus Iesus usus legitur aula priuatae cuiusdam domus, Sed 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; Paulus apostolus Troade &amp; predicat, &amp; panem frangit in quodam 
          coenaculo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>Ac uetus quidem ecclesia, proxime sequens apostolorum mortem ad magni Con 
          <lb ed="#Z" n="9"/>stantini fere tempora usque, uel rarissima uel nulla habuit templa augusta &amp; 
          publi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ca. Vix enim Christianis in tam atroci tempestate licebat in publicum 
          prorepe<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>re. Interim utebantur locis honestissimis, in quibus in coetum coibant sacrum, ha 
          <lb ed="#Z" n="12"/>bentes oratoria. Hodie non uidetur ullus locus et dignior &amp; commodior esse Coe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nae sacrae, quam idem ille qui destinatus est doctrinae &amp; precibus. Sic enim a 
          Pau<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lo didicimus 1. Corinth. 15. cap. Caeterum si uis tyrannica non concedat templum, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in aedibus priuatis, sed honestis, honeste coenare quid uetaret? De instrumentis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quoque Coenae sacris nonnihil in medium proferre ipsa poscit res. Apostolica 
          sae<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cula mensis posits coenabant: ignorabant aras fixas &amp; extructas lapide, quae 
          ma<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>gis idoneae sunt fouendis ignibus pecudibusque cremandis. Et portatilis quidem  
          <lb ed="#Z" n="19"/>mensa magis congruit exemplo Christi. Altaria interim stata minime damnamus,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>modo legitimo usui Coenae duntaxat seruiant. S. Paulus in 1. ad Corinthios aras 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ethnicorum, mensas appellauit, ut mirari non debeamus cur ueteres mensas 
          no<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>stras nuncupauerint altaria. Facilis est enim transitus de altero ad alterum : 
          uide<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>turqe ab illis allusum ad aram illam tabernaculi dei unicam. Insternebantur 
          men<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>sae quondam mundo aliquo panno, Iinteo, uel mappa. Vnde fortassis mutuata 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sunt quae appellantur corporalia. Splendorem autem &amp; ornatum illum 
          munda<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>num tum quidem ignorauerunt arae Christianorum. In lege enim cautum 
          legi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mus, ne qua extrueretur ara lapidibus politis: qua lege omnis sumptus &amp; 
          splen<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dor in religionibus prohibitus est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1044">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Vnde nec uasa quidem Coenae quondam preciosa fuisse constat. Vt enim Chri 
          <lb ed="#Z" n="30"/>stus &amp; apostoli ubique frugalitatem docuerunt, &amp; luxum damnarunt, contemptumque 
          <lb ed="#Z" n="31"/>auri &amp; argenti inculcauerunt: ita sacris mysticis doctrinam illam suam non 
          sub<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>uerterunt aut occasionem praebuerunt luxui. Cum pax post diutinam 
          persequu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tionem reddita esset ecclesiae, coeptum est aureis &amp; argenteis uasis libari in 
          tem<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>plis. Sed tum quoque non defuerunt qui istud reuocarent ad antiquam frugalitatem  
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; simplicitatem. Chrysostomus enim clamabat (quod &amp; alias monui) in Coena 
          <lb ed="#Z" n="36"/>domini peragenda non aureis uasis, sed animis esse opus. Et Ambrosius, Aurum, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>inquit, sacramenta non quaerunt neque auro placent quae auro non emuntur. Or 
          <lb ed="#Z" n="38"/>natus sacramentorum redemptio captiuorum est. Laudat S. Hieronymus S. 
          E<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>xuperium Tolosanum episcopum, qui corpus domini canistro uimineo, 
          sangui<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nem portabat in uitro, &amp; qui auaritiam eiecerat ex templo. Et quidem quasdam 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ecclesias post octingentos annos &amp; amplius a passione domini usas esse ligneis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uasculis in propinando sanguine Christi, ille canon Concilij Triburien conuincit,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>qui adhuc extat in Decretis pontificijs, uetans ne quis sacerdos sacrum mysterium 
          <lb ed="#Z" n="44"/>in ligneis uasculis conficiat. Antiquissima sunt itaque pocula in coena domini 
          li<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>gnea Rogatus olim Bonifacius archiepiscopus (quod etsi alibi adduxerim, cogor 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tamen hic propter argumenti conuenientiam repetere) an liceret in uasculis 
          li<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>gneis sacramenta conficere : respondit. Quondam sacerdotes aurei ligneis 
          calici<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>bus utebantur: nunc e contrario, lignei sacerdotes aureis utuntur calicibus. Quod 
          <!--750.xml-->
          <pb ed="#Z" n="364-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>si quis ex alia materia parata, citra luxum &amp; superstitionem proferat, non conten 
          <lb ed="#Z" n="2"/>derim odiosius, modo agnoscat nihil peccare ligneis usurpantes calicibus. Nam  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quantum ad formam &amp; materiam poculorum attinet, libera sunt omnia fideli 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ecclesiae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1104">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Porro constat ipsum dominum nostrum in prima Coena, adde &amp; apostolos in 
          <lb ed="#Z" n="6"/>celebratione Coenae usos esse ueste uulgari &amp; honesta. Aprimogenia ergo 
          insti<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tutione non discrepat, si minister ad mensam domini prodeat tectus suo, caeterum  
          <lb ed="#Z" n="8"/>decoro &amp; honesto uestimento. Certe qui percipiunt, non alio quam uulgari ueste 
          <lb ed="#Z" n="9"/>induuntur. Cauendum ergo ne hic subrepat superstitio. Veteres unico tecti 
          ui<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dentur pallio superinducto uulgari uestimento: idque non ex exemplo Christi, uel 
          <lb ed="#Z" n="11"/>apostolorum, sed ex traditione humana. Tandem suppellex illa quae hodie 
          uisi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur, ex imitatione uestitus sacerdotalis ueteris legis collecta est &amp; iniecta 
          mini<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>stris Coenam celebrare uolentibus. Nec dissimulat hoc <ref xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Rd1e1126">Innocentius eius nominis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>1E. in lib. de sac. alt. myst. 4. cap. 4.</ref> At nos dudum didicimus Leuitica omnia 
          <lb ed="#Z" n="15"/>non tantum esse abrogata, sed a nemine rursus reducenda in ecclesiam. Ergo cum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>in luce euangelica, non in umbra legis uersemur, merito reijcimus uestitum illum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>missalem Leuiticum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1139">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Lingua uero patria &amp; omnibus intelligibili, uel uulgari in celebrandis 
          sacra<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mentis quamlib et gentem ab antiquo esse usam dixi alias. De 
          Gesticulationi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bus, quibus in Coena celebranda utantur ministri, ex euangelio aliud nihil dicere 
          <lb ed="#Z" n="21"/>possumus, quam quod didicimus. Accepit dominus panem, benedixit, fregit, di- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stribuit &amp;c. Haec si immitetur minister, non est quod de alijs sit solicitus gesticula  
          <lb ed="#Z" n="23"/>tionibus. Quae hodie in Missarum celebratione sunt recepta hominum arbitrio,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>adeo nihil maiestatis addunt mysterijs, ut plus contemptus concilient, ne quid di 
          <lb ed="#Z" n="25"/>cam aliud quod uideatur atrocius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1161">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Indifferens est autem accumbendo uel adeundo Coenam peragat ecclesia, ac 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sacra symbola in manus proprias accipiat, uel in ipsum os de manu praesidentium  
          <lb ed="#Z" n="28"/>excipiat. Primogeniae simplicitati &amp; institutioni magis congruit, &amp; sedere, &amp; 
          sa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cramenta in manus proprias accipere de manibus praesidentium, deinde uero fran 
          <lb ed="#Z" n="30"/>gere, percipere, ac alijs impartiri. Vt enim dominus ad mensam cum discipulis ac 
          <lb ed="#Z" n="31"/>cubuit, ita dixit porrectis symbolis, Accipite, Diuidite inter uos. Praeterea sicut 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tranquillius &amp; minore turba coenatur sedendo, circunferentibus per ecclesiam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>mysteria sacra ministris: ita satis constat ex ueterum historijs eucharistiam 
          quon<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dam datam esse in manus sumentium. Superstitio est pugnans cum doctrina apo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>stolorum, qua raduntur manus laicorum, attingentium sacram eucharistiam. 
          Qua<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>re non radunt eodem iure labia, linguam &amp; fauces communicantium?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1188">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Retexitur ex his &amp; alia quaestio, quid iudicare oporteat de reliquijs Coenae do 
          <lb ed="#Z" n="38"/>minicae, an aliquid recondendum de Coena, an reconditum uel reclusum sit 
          ado<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>randum? Sed uidetur haec quaestio nihil habere pietatis, superstitiosa autem &amp; per 
          <lb ed="#Z" n="40"/>niciosa esse prorsus. Quis enim nesciat panem &amp; uinum extra usum sacrum legi¬  
          <lb ed="#Z" n="41"/>timumque non esse sacramentum. An pergemus una cum sophistis inquirere, quid 
          <lb ed="#Z" n="42"/>arrodat mus, cum arrodit panem dominicum? Indignissimae sunt hae quaestiones 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; obruendae obliuione sancta. De recludenda uero eucharistia ne uerbum 
          qui<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dem docet nos in euangelio dominus, multo minus de adoranda. Accipite, 
          in<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>quit, edite, diuidite inter uos: non autem dicit, Recondite, adorate. Nam ueri ado 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ratores adorant patrem in spiritu &amp; ueritate. Praeterea legimus disertis uerbis di- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>xisse dominum in euangelio, Si dixerint uobis, Ecce in deserto est, nolite exire: 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ecce in penetralibus est, nolite credere, Rationem huius sui praecepti subiungit,  
          <!--751.xml-->
          <pb ed="#Z" n="364-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Sicut enim fulgur exit ab oriente &amp; apparet usque in occidentem, ita erit aduentus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>filij hominis. Gloriosus non obscurus erit reditus, ait, in mundum filij hominis: 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nec ueniet amplius, nisi iudicaturus uiuos &amp; mortuos. Paulus ergo apostolus do 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cens nos ueram religionem, non in terris, sed mentibus exaltatis iubet nos adora 
          <lb ed="#Z" n="5"/>re Christum in coelis ad dexteram patris. Et quis obsecro tam uaesanus sit, qui ado 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ret signum sacrum pro re ipsa sacrosancta? Ex decretis recenter conditis palam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>constat humano arbitrio illa esse inuenta. Certum est, Festum, quod corporis Chri 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sti uocant, sero sub Vrbano papa demum esse institutum, anno domini 1264. Id 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uidere licet in Clement. lib. 3. tit. 56. ca. Si dominum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1241">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Restat iam excutienda quaestio temporis Coenae dominicae. Quando celebran 
          <lb ed="#Z" n="11"/>da sit Coena Christi, mane ne an uespere? An simul oporteat coenare: An 
          acci<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>pienda ieiunis an pransis. Quoties item celebranda sit coena, semel an multoties 
          <lb ed="#Z" n="13"/>rariusue. Constat quidem aperte satis, Christum uespere cum suis discubuisse,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>sed inde non sequitur alio tempore coenam non posse peragi legitime nisi uesper 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tino. Dominus enim ex occasione epuli paschalis, &amp; quoniam ea ipsa nocte 
          tra<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dendus erat, uespere cum suis &amp; coenabat, &amp; coenam nobis instituebat. 
          Libe<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>rum interim reliquit sacrum hoc transferre ad horas matutinas: quod sobrij ad 
          <lb ed="#Z" n="18"/>res gerendas omnes religionis maxime, longe aptiores sumus, quam repleti 
          da<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>pibus. Ipsa itaque res fiagitat conuiuas ieiunos: non ita tamen ieiu nos ne liceat 
          ua<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>letudinis gratia praegustare aliquid. Paulus enim dixit, Quod si quis esurit, 
          do<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mi edat. Idem apostolus non uult simul instrui conuiuia cum coena domini 
          <lb ed="#Z" n="22"/>mystica. Vnde nos dicimus, non oportere simul coenare. Docet quidem 
          Ter<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tullianus Christianos frequenter simul coenitare consuesse : quod Coenae genus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>eydarip uocatum tradit, a dilectione mutuato uocabulo: quod ibi ditiorum epulis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>pauperes reficerentur. Verum his cibo potu alijsque necessarijs etiam extra 
          tem<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>plum poterat prospici. Paulus non uult eodem in loco &amp; conuiuia publica agita 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ri &amp; Coenam mysticam celebrari.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1284">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Porro quoties sumenda sit eucharistia a fidelibus in anno, nihil lege lata defi- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nierunt apostoli, sed liberum reliquerunt in cuiusque ecclesiae arbitrio. Quid 
          <lb ed="#Z" n="30"/>enim clarius est, quam quod Paulus dixit? Quotiescunque commederitis 
          pa<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nem hunc, &amp; de poculo hoc biberitis, mortem domini annunciabitis donec 
          ue<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nerit. Nam dominus (eodem apostolo authore) prior praecipiens dixerat, Hoc  
          <lb ed="#Z" n="33"/>facite, quotiescunque biberitis, in mei commemorationem. Nemo interim ita sibi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>liberam factam existimet coenae celebrationem, ut nunquam illam peragat. Non 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ea esset libertas iusta, sed licentia iniquissima. Qui certis uel statis in anno diebus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>coenam celebrant dominicam, frequentia quotidiana nolunt eam abduci in con 
          <lb ed="#Z" n="37"/>temptum aut fastidium. Habent enim rationem sui populi &amp; coenam digne 
          a<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>deoque &amp; cum desiderio cupiunt peragi. Qui uero eam creberrime repetunt, exi- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>stimant iniquum esse si res bonae frequentia abeant in despectum, Quanto enim 
          <lb ed="#Z" n="40"/>meliores sunt res, tanto aiunt usurpandas frequentius. Vtrique cupiunt 
          inser<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>uire domino, &amp; multo cum fructu peragi quod liberum fecit dominus. Inter hos 
          <lb ed="#Z" n="42"/>si arbiter siue sequester institueretur hodie beatus Augustinus nihil aliud 
          pro<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>nunciaret, proculdubio, quam quod pronunciauit de ipsa caussa scribens 
          lanua<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rio &amp; dicens, Rectius inter istos quispiam dirimit litem, qui monet praecipue in 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Christi pace permaneant, faciat autem unusquisque quod secundum fidem suam 
          <lb ed="#Z" n="46"/>pie credit esse faciundum. Neuter enim exhonorat corpus &amp; sanguinem domini.  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Contemptum solum non uult cibus ille &amp;c
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1331">
          <!--752.xml-->
          <pb ed="#Z" n="365-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Iam quibus instituta &amp; exhibenda sit sacra haec Coena etiam considerandum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>est. Videtur autem instituta &amp; exhibenda omnibus Christi fidelibus, cuiuscunque  
          <lb ed="#Z" n="3"/>sexus, uiris &amp; mulieribus, summis &amp; infimis. Ergo non est spargendum tantum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mysterium porcis &amp; canibus ad contemptum &amp; conculcationem. Priusquam 
          e<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>nim celebretur, serio &amp; significanter admonendi sunt omnes homines, quorum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sit hic cibus, peccata agnoscentium, dolentium de commissis, &amp; credentium in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Christum: admonendi sunt omnes, ut quisque in semetipsum descendens sese 
          pro<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>bet, deinde uero de pane hoc sacro edat, &amp; de poculo bibat ne indigne ad iudicium 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sibi manducet &amp; bibat. Caeterum si qui post seueram admonitionem accedentes 
          <lb ed="#Z" n="10"/>accumbant, accumbendoque quasi profiteantur palam se &amp; esse &amp; cupere 
          mane<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>re Christi cultores, a quo sperent peccatorum remisionem, sane non sunt arcendi 
          <lb ed="#Z" n="12"/>a ministris neque eis sacra deneganda mysteria. Nam ipse dominus cordium scru 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tator, seuere, diligenter, perspicue &amp; multis in coena ultima, etiam ante 
          mysterio<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>rum exhibitionem, admonuerat ludam hypocritam, furem, proditorem, latro,¬ 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nem, imo parricidam, blasphemum &amp; desertorem, sed cum admonitus 
          nihilomi<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nus non discederet a tabula, sed maneret inter sanctos, non repulit eum 
          uiolen<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ter dominus, nec palam recedere iussit, nec panem dominicum eidem detraxit 
          <lb ed="#Z" n="18"/>sed perinde ut alijs obtulit, utcunque certo sciret qualis esset: id quod ministri 
          ec<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>clesiarum non ita certo de accubentibus semper nouerunt. Nec peccauit hic quic 
          <lb ed="#Z" n="20"/>quam dominus, nec sanctum canibus proiecisse uidetur. Nam diligenter admo- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nuit eum dominus de omnibus, de quibus erat admonendus, ipse uero illa omnia 
          <lb ed="#Z" n="22"/>audiens &amp; intelligens, nihilominus inter sanctos haeret, &amp; se pro fideli, non pro por 
          <lb ed="#Z" n="23"/>co, uenditat, &amp; tanquam fidelis de pane &amp; poculo participat. Qua hypocrisi 
          ta<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>men graue in se dei iudicium prouocauit. Quemadmodum hodie quoque omni 
          <lb ed="#Z" n="25"/>bus hypocritis hic cibus &amp; potus sacer cedit ad perniciem corporis &amp; animae.  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Neque uero contaminauit hypocritae in coena domini praesentia alios 
          accumben<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tes fideles Christi discipulos: quemadmodum ne hodie quidem fideles polluuntur,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>tametsi cernant plurimos secum accumbere hypocritas. Non enim coenant cum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>eis ut cum hypocritis, sed tanquam cum fidelibus. Sibi interim non alijs nocet, sibi 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cadit &amp; perit, sibi iudicium manducat &amp; bibit hypocrita, fidelis autem fide sua 
          ui<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>uit. Qua de re diximus in alijs sermonibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1406">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Et quamuis insantes reputentur in numero &amp; ecclesia fidelium, coene tamen non 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sunt capaces. Ea in re turpiter aberrauerunt ueteres: id quod in Sermone de 
          Ba<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ptismo admonui. Non excidunt uita aeterna insantes, etiamsi decedant ex hoc 
          sae<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>culo sine hoc cibo mystico. Hic institutus est adultis, non insantibus. Probet semet 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ipsum homo, inquit apostolus, &amp; sic edat de pane, &amp; bibat de calice. Et dominus, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Hoc facite, inquit, in mei memoriam. Et iterum, Mortem domini annunciate 
          do<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nec uenerit. Quae sane omnia in adultis, non insantibus locum habent. Diligenter 
          <lb ed="#Z" n="39"/>autem mox a pueris instituendi sunt liberi nostri, ut mysteria mature intelligant &amp; 
          <lb ed="#Z" n="40"/>frequentent. Hoc ipsum filijs lsrael praecepit dominus, dicens, Si filij uestri 
          dixe<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rint ad uos,. Quis hic cultus uester ? respondebitis, Victima transitus domini est,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>qui transiuit uel praeterijt domus filiorum lsrael cum caederet Aegyptios, &amp; domus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nostras liberauit. Certe minime nobis committendum, ut in liberis nostris 
          instituen<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dis simus segniores, cum beneficium acceperimus praeclarius, quam isti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1439">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Huic quaestioni affines sunt aliae, An coena quamuis ob caussam uel necessita 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tem priuatim sit instituenda? An deferenda aegris uel decumbentibus? An 
          appli<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>canda mortuis, id est an offerenda pro defunctis ad impetrandum eis refrigerium? 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Scio quid hic dicatur &amp; fiat uulgo. Incidit pestis, fames, bellum, aut coeli intem¬ 
          <!--753.xml-->
          <pb ed="#Z" n="365-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>peries, mox celebrari iubetur coena, ut hac uelut expiatione calamitas auferatur. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Rursus, aegrotat aliquis, alius tabescit fame, &amp; affligitur omnium rerum inopia, pe 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tit &amp; hic a sacerdote ut coenet, quo morbus hac ceu probatissima medicina 
          cure<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tur, ac fames &amp; egestas tollatur. Caeterum haec non est legitima coenae celebratio,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>sed prophanatio foeda. Nam dominus non instituit piacularem hostiam contra om 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nes calamitates, qua placari uoluit, sed memoriam mortis suae, &amp; debitam 
          gratia<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>rumactionem. Neque uero ei quicquam offerimus coenantes, propter quod sit 
          no<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>bis propitius, ac hoc a nobis malum auertat, bonum uero desideratum nobis 
          largia<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tur, uerum pro acceptis beneficijs agimus gratias. Licet alioqui calamitatibus 
          op<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>pressis uota, id est preces, offerre domino, sed non licet mystica eius sacra in alium 
          <lb ed="#Z" n="11"/>conuertere finem, quam ille instituit. Nec habemus ulla exempla, quae doceant 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ullos uiros sanctos sic usurpasse unquam domini coenam, sicuti illi faciunt. Accepe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>rant filij lsrael epulum agni paschalis in comemorationem liberationis ex 
          Aegy<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>pto, &amp; ut grati esse pergerent benefico domino: quantum uero admisissent piacu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>lum, si toties epulari instituissent, quoties calamitatibus pressi, liberationem ambi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uissent, &amp; hoc quidem opere perfecto ambiuissent: llli ipsi Arcam foederis a 
          domi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>no acceperant in symbolum diuinae praesentiae &amp; certi auxilij, sed cum illam 
          con<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tra finem institutum in castra detulissent in hoc ut per ipsam consequerent uictoriam, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ipsi quidem fugati &amp; caesi sunt, &amp; arca ipsa abducta est a Palaestinis in captiuitatem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1497">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Rursus, si coena domini est publica totius ecclesiae in unum collectae epulum 
          sa<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>crum, in quo debet fractio, distributio, comestio &amp; potatio fieri, illaque declarari &amp; 
          <lb ed="#Z" n="22"/>obsignari communio corporis &amp; sanguinis Christi: consequens est, coenam domini 
          <lb ed="#Z" n="23"/>nulli neque sano neque aegro, decumbentiue aut moribundo priuatim uel domi uel 
          <lb ed="#Z" n="24"/>in templo instruendam esse, neque pios coenam ad tales priuatos usus exposcere 
          <lb ed="#Z" n="25"/>posse. Nam institutionem Christi domini non oportet humana authoritate aut con 
          <lb ed="#Z" n="26"/>suetudine mutare. Certe Paulus requirit publicum conuentum ecclesiae, &amp; uniuer 
          <lb ed="#Z" n="27"/>salem quidem coetum ad coenam recte obeundam. Couenientibus uobis, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>in unum, uel ad eundem locum, aut ad idem, non est coenam domini sumere, id 
          <lb ed="#Z" n="29"/>est, non editis coenam domini, Ratio, Nam quisque priuatam uel suam aut 
          pro<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>priam praeoccupat in comedendo. Proinde non uult hic priuati quicquam fieri. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ldem enim in eodem loco in condemnationem eos conuenire &amp; edere coenam 
          <lb ed="#Z" n="32"/>domini, ait, qui coenando festinant, non expectata ecclesia, donec omnes 
          conue<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nerint, &amp; tum demum simul ederint &amp; biberint. Dicit enim, Itaque fratres mei, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cum conuenitis ad comedendum, alius alium expectate, (quod si quis esurit, 
          do<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>mi edat, nimirum ne propter famem praeoccupare cogatur) ne ad condemnatio¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>nem conueniatis. Ergo coena domini non est priuata, sed publica coena nulli 
          pri<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>uatim danda. Et quoniam non est publicus uel generalis coetus, quando quatuor 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uel quinque cum aegro communicant, nihil dicunt qui aiunt apud aegros coenam 
          in<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>strui posse, si alij quoque simul coenent. Praeterea quis neget exemplum Christi &amp; 
          <lb ed="#Z" n="40"/>apostolorum hic perpetuo esse sequendum? Atqui satis constat Christum in publico 
          <lb ed="#Z" n="41"/>coenaculo, in collecta ad se(ut tunc temporis colligi potuit ecclesia) coenasse. Sed et 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Paulus dicit ea in re secutum se exemplum domini, ecclesijs nihil tradidisse aliud, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>quam quod acceperit a domino. Neque legimus uspiam in sacris literis alios Christi 
          a<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>postolos eucharistiam detulisse ad infirmos, &amp; priuatim cuique pro sua tentatione 
          se<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>danda coenam instruxisse sacram. Vbique uero apostoli omnes aegros, &amp; conscientia 
          <lb ed="#Z" n="46"/>perturbatos, uerbo domini confirmare &amp; erigere mandant: sed &amp; orationibus 
          sedu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>lis docent afffictis succurrere. S. Iacobus diligenter scripsit, quomodo gerant se fi- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>deles apud aegros &amp; moribundos, sed delationis ad ipsos aut celebrationis Eucha¬ 
          <!--754.xml-->
          <pb ed="#Z" n="366-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ristiae non meminit uel uerbo. Nec uerisimile est, fidelissimos ecclesiae doctores apo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>stolos, dissimulaturos, si credidissent id maxime ad salutem nostram pertinere. Monue 
          <lb ed="#Z" n="3"/>runt nos saepe de rebus longe minutioribus. Ac certum est, omnia illos ecclesiam 
          do<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>cuisse, quae uerae pietatis &amp; salutis sunt: nunc huius ne uerbo quidem meminerunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1576">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Obijiciunt illud ex Actis apost. Et frangentes per singulas domos panem, inui 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cem sumebant cibum cum exultatione &amp; simplicitate cordis laudantes deum. Cae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>terum is locus pertinet ad corporalem &amp; nutritiuum, non mysticum cibum. Se- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quitur enim, ieaxnaubaeuop apoqueis, sumebant inuicem cibum uel alimentum. Proin 
          <lb ed="#Z" n="9"/>de ut apud lsaiam in 58. cap. panem frangere pro cibare ponitur, ita hic quoque. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Ditiores enim suppeditabant tenuioribus uictum, idque faciebant ditiores animo 
          <lb ed="#Z" n="11"/>hilari, non subtristi: &amp; qui percipiebant beneficia, laudabant deum. Quod si quis 
          <lb ed="#Z" n="12"/>pertinaciter contendat apostolos in priuatis aedibus coenasse, respondemus id nihil 
          <lb ed="#Z" n="13"/>facere ad caussam praesentem aegrorum, ac ad priuatam communionem. Priuatae 
          <lb ed="#Z" n="14"/>enim aedes tunc illis templorum uice fuisse dixi superius. Ergo non coenarunt in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>priuatis aedibus propter aegros cibandos pane Eucharistiae, sed quod in eas 
          confsu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>xisset uniuersalis eius loci ecclesia: sicuti &amp; Actor. 20. cap. apparet. Sicuti &amp; in per 
          <lb ed="#Z" n="17"/>secutionibus fieri consueuit, Rursus obiiciunt, ueteres Eucharistiam uinctis ad 
          car<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ceres, &amp; decessuris uiatici loco misisse. Verum alibi diximus qua de caussa id fece 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rint antiqui. His iam addimus humanam consuetudinem non praeiudicare uerbo 
          dei<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>Commemorat beatus martyr lrenaeus, Romanos episcopos solitos fuisse 
          euchari<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>stiam transmittere episcopis aliunde Romam uenientibus in signum consensionis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>seu concordies. Atqui is ritus non fuit omnibus episcopis uulgaris, nec usurpatur 
          <lb ed="#Z" n="23"/>hodie in ecclesijs. Vnde consequens est multa ueteribus fuisse in usu(quale illud 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quoque fuisse iam ante diximus, quod Eucharistiam dederunt insantibus) quae 
          no<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>bis nullam interim legem constituunt. Possent uel hodie uiri boni priuatam admit 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tere coenam, ad tempus, his qui nondum plenum coenae usum intellexerunt. Ve 
          <lb ed="#Z" n="27"/>rum quis hinc collegerit iure ab omnibus fieri debere, quod indulgentia fit a 
          qui<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>busdam? Quod si omnino &amp; contentiose perrexerimus asserere uiaticum illud, 
          <lb ed="#Z" n="29"/>renascetur ex eo (quod iam saeculis aliquot receptum uidimus) fiducia in ipsam 
          <lb ed="#Z" n="30"/>perceptionem sacramenti, quasi propter eam grati simus domino, discedentesque 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ex hoc saeculo, recta euolemus ad coelos, sine Eucharistia autem percepta 
          defera<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mur recta ad inferos. Subnascentur &amp; alij errores plurimi. Neque uero ulla 
          ne<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>cessitas cogit aegris deferre Eucharistiam. Vt enim captiui citra salutis periculum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>absunt a celebratione coenae: sic etiam aegri ac moribundi. Caeterum cum sint 
          in<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>terim per fidem ueram colligati corpori Christi, ecclesiae, licet corpore absint 
          coe<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tui sacro, mente tame praesentes, omnium bonorum spiritualium participes sunt.,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>His enim satis est quod, dum per ualetudinem potuerunt, semper sacris adfuerunt 
          <lb ed="#Z" n="38"/>mysticis. Epulum paschale non ubilibet exhibebatur, sed Hierosolymis duntaxat, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uno in loco. At quot putamus per ualetudinem corporis male affectam, &amp; propter 
          <lb ed="#Z" n="40"/>senium ex regno tam amplo Hierosolymas attingere non potuisse? Et quamuis ne 
          <lb ed="#Z" n="41"/>mo his in sacculo quicquam deferret ex carnibus agni, nihilominus tamen 
          comu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nicabant cum tota lsraelis ecclesia. Quis autem dubitet per aduentum Christi, con 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ditionem Christianorum minime factam esse deteriorem?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1664">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Pro mortuis non est instituta Coena mystica a Christo domino sed pro uiuen 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tibus duntaxat: ergo pro mortuis non est celebranda eorumue applicanda redem  
          <lb ed="#Z" n="46"/>ptioni. Qui sine fide moriuntur, subeunt recta iudicium condemnationis. Qui ue e 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ro mortui sunt in Christo, iam nunc choro seniorum inserti ante agnum stantes 
          <lb ed="#Z" n="48"/>concinunt aeternum Haleluiah. Nam certissimam esse salutem animarum fide¬ 
          <!--755.xml-->
          <pb ed="#Z" n="366-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>lium a morte corporea, demonstraui in sermone de Anima. Quod uero nonnulli 
          <lb ed="#Z" n="2"/>obiiciunt, ueteres meminisse oblationis pro mortuis, nihil ad nos pertinere 
          puta<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mus, Scripturae enim Canonicae citra contradictionem credimus: patribus non  
          <lb ed="#Z" n="4"/>credimus, nisi quatenus sua nobis approbant scripturis canonicis. Nec ipsi sibi ali 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ter credi uoluerunt. Proinde si ueteres sentiunt Coenam esse sacrificium, &amp; hanc 
          <lb ed="#Z" n="6"/>pro refrigerio animarum defunctorum offerendam, non recipimus eorum 
          sen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tentiam, utpote non congruam scripturis canonicis, docentibus Coenam a 
          domi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>no non in hunc finem esse institutam, ergo abusu Coenae deum exasperari magis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>quam placari: imo nullum esse opus hominis quantumuis bonum, nedum uerbo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>dei aduersum, quod sanctificare possit, cum ea praerogatiua sit solius meriti filij dei: 
          <lb ed="#Z" n="11"/>praeterea animas defunctorum non esse in huiusmodi statu in alio illo saeculo, ut 
          <lb ed="#Z" n="12"/>iuuari possint aut debeant ullis huius saeculi operibus. Porro si ueteres per 
          obla<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tionem intelligunt sacrificium laudis, non repugnamus, quo minus fiant pro mor 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tuis oblationes, hoc est ut gratiae agantur deo, laudeturque bonitas eius qui uera fi 
          <lb ed="#Z" n="15"/>de donatos euocarit ex hoc misero saeculo, coniunxeritque angelorum et omnium 
          <lb ed="#Z" n="16"/>beatorum agminibus in aeterna illa omnium gaudiorum patria. At coenam 
          pro<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ter defunctos celebrare, nulla iubet ueritas uel pietas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1719">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Ac in Sacrificio uel oblatione distinguimus. Est enim sacrificium expiatorium, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>est &amp; sacrificium confessionis uel laudis. Expiatorium offertur pro expiandis uel 
          <lb ed="#Z" n="20"/>purgandis peccatis, adeoque &amp; pro satisfactione pro peccatis. Id nequit esse sine 
          <lb ed="#Z" n="21"/>morte &amp; sanguine: quod apostolus diserte ostendit in 9. cap. ad Hebrae. Tale uero 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Christi sacrificium est (cui typum praetulere omnia omnium sanctorum ueteris 
          <lb ed="#Z" n="23"/>testamenti sacrificia) qui &amp; sacerdos &amp; hostia semel semetipsum deo patri obtulit,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>dum in cruce passus &amp; profuso sanguine innoxio expirauit. Tale sacrificium ho 
          <lb ed="#Z" n="25"/>die Coena non est, sed commemoratio mortis, uel sacrificij semel peracti in cruce. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Neque enim Christus iterum sacrificari uel debet uel potest, qui semel oblatus suffi 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cit expiandis omnibus omnium saeculorum delictis. Quorsum ergo iterum sacri- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ficaretur? Neque a quoquam hominum filius dei sacrificari potest, quia ea de causa 
          <lb ed="#Z" n="29"/>se metipsum semel deo obtulit, quippe sacerdos in aeternum secundum ordinem 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Melchizedek.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1751">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Proinuc minister ecclesiae Christi corpus &amp; sanguinem Christi in coena pro ui 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uentibus in ecclesia non sacrificat: sed cum tota ecclesia commemorationem 
          per<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>agit sacrificij in cruce semel peracti. Aquo alibi dixi &amp; Coenam denominari 
          pos<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>se sacrificium, eo quod sacrificij semel peracti a Christo sacramentum sit, sicuti &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>S. Augustinus scriptum reliquit. Confessionis uero sacrificium laudis est &amp; 
          gra<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tiarumactionis, quod nos deo offerimus pro redemptione &amp; beneficijs dei gratis 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ecclesiae collatis. Hanc cum semper offeramus deo orantes, maxime uero 
          pera<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gentes eucharistiam, uel celebrantes Coenam, Coena a ueteribus appellata est 
          sa<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>crificium, eo quod in ipsa gratias deo agamus pro liberatione a morte &amp; pro 
          hae<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>reditate donata uitae aeternae. Offerri autem hoc sacrificium deo promiscue ab uni 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uersali ecclesia coenante, non a solo ministro ecclesiae, pro uiuentibus in ecclesia, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>supra diximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1782">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Cum autem hactenus, quantum necessitati huius caussae seruire uidebatur,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; quantum nostra potuit praestare exilitas ac inopia, plerasque Coenae circumstan 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tias, uel quaestiones de ipsa proponi solitas excusserimus, superest ut &amp; ad finem  
          <lb ed="#Z" n="46"/>propter quem Coena domini a domino instituta est (qui locus sane inter praecipuos 
          <lb ed="#Z" n="47"/>non temere numeratur) explicandum descendamus. Eum uero in descriptione 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Coenae ab initio protinus huius sermonis enumerauimus. Dominus enim pane 
          <!--756.xml-->
          <pb ed="#Z" n="367-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; uino, in sacrum nobis epulum apposito, suam nobis promisionem &amp; commu 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nionem uoluit attestari, donaque sua nobis repraesentare &amp; sensibus subijcere, 
          uisi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>biliter quoque in unum corpus colligere, mortem denique suam in memoria 
          fide<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>lium retinere, &amp; officij nos nostri admonere, laudis &amp; gratiarum actionis maxi- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>me. Atque haec quidem omnia sigillatim exponentes prosequuti sumus in generali 
          <lb ed="#Z" n="6"/>consideratione uel tractatione Sacramentorum: eadem ergo in praesenti 
          dunta<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>xat refricantes perstringemus, ea paulo copiosius tractaturi, quae ex illis disputan 
          <lb ed="#Z" n="8"/>da proueniunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1820">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Caeterum per communionem intelligo societatem, coniunctionem uel partici 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pationem Christi domini, qua ipse per spiritum suum se totum nobis insinuat atque 
          <lb ed="#Z" n="11"/>coniungit, nosque eius per fidem participes efficimur, ac ipsi connectimur: ita ut 
          <lb ed="#Z" n="12"/>per ipsum liberati a peccato &amp; morte, in ipso uiuamus haeredes uitae aeternae, ac ips 
          <lb ed="#Z" n="13"/>se uiuat in nobis, ac totus noster sit quemadmodum ipsi sumus eius toti. Neque aliud 
          <lb ed="#Z" n="14"/>esse dicimus communionem corporis &amp; sanguinis domini. Nam corpore in mor 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tem pro nobis tradito, &amp; sanguine in remisionem peccatorum nostrorum effuso, 
          <lb ed="#Z" n="16"/>effectum est, ut purgati a peccatis, ipsius membra facti simus, ac ipse iam uiuificet. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; ueluti alimentum uiuificum sustentet nos: unde etiam ipsum, utpote cibum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>potum uitae, edere &amp; bibere dicimur. Itaque promissio, cuius modo meminimus, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ipsa aliud non est, quam ipsum dei uerbum, quod nobis annunciat in solo Christo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>esse uitam. Christum enim corpus suum tradidisse in mortem, &amp; effudisse sangui 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nem in remisionem peccatorum nostrorum, ut credentes ipsi habeamus uitam 
          <lb ed="#Z" n="22"/>aeternam. Caeterum baec promissio &amp; communio Christi non nunc primum ad nos 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in Coena aut per Coenam defertur. Dominus enim deus noster mox a mundi ini 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tio uitam &amp; remisionem peccatorum Adae &amp; femini eius per Christum promisit: 
          <lb ed="#Z" n="25"/>deinde eandem promisionem cum Noe, Abraham, Mose &amp; Dauide, alijsque 
          patri<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bus renouauit. Et patres communicasse cum Christo, bonorumque eius participes 
          <lb ed="#Z" n="27"/>factos esse, testis est apostolus cum uniuersa scriptura. At non solis patribus 
          tan<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tum obuenit bonum. Facta est &amp; nobis promissio, &amp; delata ad nos comunio Chri 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sti, ac defertur singulariter in sancto baptismo, adde &amp; in clarissima euangelij prae 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dicatione : praeterea nos illam recipimus fide, per quam Christo coniungimur, mem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>braque eius efficimur. Ergo ut ante Coenam, Christi non sumus expertes aut uacui,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>sed uiuificati ab eo ac membra eius siue consortes: ita in ipsa actione, seu celebra. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tione Coenae reparatur nobis promissio, &amp; nos comunionem illam Christi in qua 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sumus, renouamus &amp; continuamus, corpore &amp; sanguine Christi spiritualiter, 
          ui<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ta &amp; donis eius omnibus uere per fidem participantes. Atque hoc modo corpus do 
          <lb ed="#Z" n="36"/>mini edimus, &amp; sanguinem eius bibimus. Porro comunionem illam spiritualem,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>&amp; promisionem uitae per Christum, ipse dominus symbolis uisibilibus, epulo 
          in<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>quam panis &amp; uini, uerbo uel promissioni suae adiunctis, uisibiliter attestatur &amp; 
          <lb ed="#Z" n="39"/>obsignat, se uidelicet esse panem &amp; potum uiuificum: nos autem( symbolis, fide &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>obedientia susceptis) obsignari in nobis promisionem illam &amp; communionem 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Christi, sustinemus, impresso uel traiecto in corpus nostrum corporis et sanguinis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>domini sigillo, uel sacramento. De qua re apostolus quoque disseruit in 1. ad 
          Corin<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>10. cap. &amp; ad Romanos 4. &amp; nos ex ipso plura diximus in generali consideratio¬  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ne sacramentorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1902">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Priusquam de alijs Coenae finibus posits in descriptione eius, dicam, comme 
          <lb ed="#Z" n="46"/>morabo quae alij de promisione &amp; communione Christi proserunt. Damnant 
          no<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>stram doctrinam tanquam haereticam. Contendunt enim dominum promisisse 
          <lb ed="#Z" n="48"/>corpus &amp; sanguinem suum uerum, sub specie panis &amp; uini daturum in cibum 
          <!--757.xml-->
          <pb ed="#Z" n="367-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; potum fidelibus, ergo modis omnibus &amp; sine ulla contradictione credendum, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ipsum panem naturale domini corpus, uinum sanguinem esse, et haec ipsa mandu 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cari &amp; potari oportere non tantum spiritualiter, sed &amp; corporaliter, ad uitam 
          aeter<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>nam. Quod autem Christus corporaliter praesens sit in coena, adeoque panis eius 
          <lb ed="#Z" n="5"/>corpus, uinum sanguis sit, sic probant. Quod dominus dicit, falsum esse non potest,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>quia ipse ueritas est. Dicit autem panem esse corpus suum, uinum esse sanguinem 
          <lb ed="#Z" n="7"/>suum: itaque panis &amp; uinum eucharisties sunt uere realiter &amp; essentialiter corpus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="8"/>sanguis Christi. Cui quidem ueritati simpliciter credendum aiunt, licet ipsa ratio,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>totus mundus, omnes sensus, &amp; ipsa natura rerum reclamet, Respondemus uera 
          <lb ed="#Z" n="10"/>esse omnino quae dixit dominus qui ueritas est: sed eo sensu quo ipse dixit ac intel 
          <lb ed="#Z" n="11"/>lexit, non autem eo sensu quem nos uerbis eius obtrudimus. Indagandum est ergo 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ante omnia quis sit uerus uerborum domini in Coena. Hoc est corpus meum, Hic  
          <lb ed="#Z" n="13"/>est sanguis meus, &amp;c. sensus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e1947">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Isti quidem clamitant uerba domini simpliciter ad literam esse exponenda. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Esse enim uerba testamenti: hoc autem non admittere ut uerba eius exponantur 
          <lb ed="#Z" n="16"/>per tropum. Nos uero dicimus omnes libros euangelicos &amp; apostolicos recenseri 
          <lb ed="#Z" n="17"/>sub titulo testamenti, ergo in omnibus &amp; singulis scripturae locis nihil 
          corrumpen<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>dum, nihil adiinciendum, nihil detrahendum, nisi maledictioni dei subiacere libeat.  
          <lb ed="#Z" n="19"/>lnterim tamen fateri cogimur, infinitas esse in diuinis scripturis sententias, quas 
          <lb ed="#Z" n="20"/>si pergamus simpliciter ad literam exponere, subuertemus cum fide uera scripturam 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uniuersam, aut mendacij &amp; contradictionis arguere uidebimur. Proferam huius 
          ge<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>neris unum &amp; alterum exemplum. Scribit beatus apostolus &amp; euangelista 
          Ioan<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nes, Verbum caro factum est. At si pergamus inhaerere uerbis, dicemus deum 
          mu<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tatum esse in hominem. Sed quia hic sensus fidei &amp; scriptures contrarius est, Deus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>enim immutabilis est: &amp; Christus deus &amp; homo uerus est, naturis non immixtis aut 
          <lb ed="#Z" n="26"/>conuersis, sed in suis proprietatibus permanentibus, admittimus expositonem, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quae tradit Verbum assumpsisse carnem, deum factum esse hominem. Et hic 
          qui<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dem sensus non est alienus a scriptura: Paulus enim dicit filium dei nuspiam 
          assum<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>psisse angelos, sed semen Abrahae. Proinde uocabulum Est, exponunt orthodoxi 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cum apostolo per assumpsit. Qua de re pluribus egit beatus Theodoretus in 
          Po<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>lymorpho suo, Dialogo 1. Rursus apud eundem Ioannem dicit dominus, Pater 
          <lb ed="#Z" n="32"/>maior me est: inaequalitatem adorandae trinitati obtrudemus, si contenderimus uer 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ba domini absque interpretatione simpliciter esse accipienda. Adhibitis autem 
          lo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>cis alijs, &amp; in consilium aduocata fide, dicimus filium iuxta diuinitatem patri 
          ae<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>qualem esse, secundum humanitatem minorem, iuxta illud prophetae apud 
          apo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stolum quoque usurpatum in hoc argumento, Minuisti eum paulo minus ab 
          an<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>gelis. Legimus in euangelio Christum dominum habuisse fratres, &amp; Ioannem 
          apo<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stolum appellari filium Mariae, Mariam matrem Ioannis. Quis autem, nisi 
          Helui<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>diana labe infectus, contendit illa exponenda esse ad literam : praesertim cum alij 
          <lb ed="#Z" n="40"/>loci scripturae manifeste testentur, fratres appellatos, qui reuera erant patrueles 
          <lb ed="#Z" n="41"/>&amp; consobrini, affines uel consanguinei: sed &amp; circumstantia loci apud Ioan. in 
          19<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cap. euincat Mariam Ioanni ut matrem filio esse commendatam. Si uero ita tumul 
          <lb ed="#Z" n="43"/>tuari libet, ut illis hactenus licere experti sumus, clamantibus, &amp; clamando 
          repe<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tentibus. Hoc est corpus meum, Hic est sanguis meus. Hoc est. Hic est, Hoc est,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Hic est, Est, Est, Est, repetemus &amp; nos, Verbum caro factum est, factum est, factum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>est. Pater maior me est, est, est. Christus fratres habet, fratres inquam, fratres habet,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Scriptura hoc habet. Veritas sic dicit. Verum quis ex his molestis &amp; odiosis clamori 
          <lb ed="#Z" n="48"/>bus &amp; pertinacissimis rixis fructus redibit ad ecclesiam. Quomodo aedificabuntur 
          <!--758.xml-->
          <pb ed="#Z" n="368-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>auditores? Quomodo propagabitur gloria dei? Quomodo illustrabitur ueritas? 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Necessitas ergo cogit nos fateri alicubi recedendum esse a litera, sed non a sensu, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sensum autem adferendum quem ipsa fides, quem alij scripturae loci cum hoc 
          col<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>lati, quem denique loci eius circumstantiae, praecedentia cum consequentibus spon  
          <lb ed="#Z" n="5"/>te sua suppeditant. Interim a simplicitate uerborum non facile discedendum esse, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>clamamus etiam ipsi &amp; inculcamus. Verum ubi cogit absurditas, non rationis, sed 
          <lb ed="#Z" n="7"/>pietatis, &amp; scripturarum repugnantia, &amp; cum articulis fidei pugnantia, dicimus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>asserimus &amp; contendimus, pium, imo necessarium esse recedere a litera &amp; 
          simpli<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>citate uerborum. lam uero cogere nos illa ipsa quae modo commemorauimus 
          re<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cedere a litera in his domini uerbis, Hoc est corpus meum, Hic est sanguis meus,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>solidis scripturae argumentis demonstrabimus, si prius genuinum &amp; ueterem 
          sen<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>sum uerborum solennium paucis explicauerimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2057">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Dominus panem discipulis suis in eadem mensa accumbens manu propria por 
          <lb ed="#Z" n="14"/>rexit. Et cum unum modo corpus uerum, humanum &amp; naturale haberet, hoc ipso uti 
          <lb ed="#Z" n="15"/>que uero corpore suo panem, non corpus uel alienum uel hoc ipsum suum discipulis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>porrexit. Neque obturbat quod S. Augustinus enarrans Psal. 33. illud de Dauide ci 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tat. Et ferebatur in manibus suis: quibus mox subiungit, Quis uero portatur in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>manibus suis. Manibus aliorum potest portari homo, manibus suis nemo portatur, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>De Dauide ergo id non intelligitur, sed de Christo. Ferebat enim Christus in 
          mani<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bus suis, quando commendans ipsum corpus suum, ait, Hoc est corpus meum. Fere 
          <lb ed="#Z" n="21"/>bat enim illud corpus in manibus suis. His enim uerbis S. Augustinus non 
          affin<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>xit duo corpora Christo humana, sed sensit corpus humanum tulisse in suis 
          mani<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bus corpus sacramentale, id est ipsum panem qui est corporis ueri sacramentum. 
          Si<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>gnificanter enim dicit, Commendans corpus suum, ferebat illud corpus in 
          mani<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>bus. Nam Concione secunda ijsdem prope uerbis, pauculis modo mutatis, 
          Quo<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>modo, inquit, ferebatur in manibus suis? Quia cum commendaret ipsum corpus 
          <lb ed="#Z" n="27"/>suum &amp; sanguinem suum, accepit in manus suas quod norunt fideles : &amp; ipse se 
          <lb ed="#Z" n="28"/>portabat quodammodo cum diceret, Hoc est corpus meum. Quibus uerbis manife 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ste declarauit se non sentire ipsum corpus Christi naturale, Christum corpore suo na 
          <lb ed="#Z" n="30"/>turali porrexisse discipulis: sed hoc quod norunt fideles, nimirum sacramentum uel 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mysterium, Sequitur enim, Et ipse se portabat quodammodo ( obseruate quaeso illud 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quodam modo) cum diceret, Hoc est corpus meum. Proinde uerba illa solennia,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>Hoc est corpus meum, quod pro uobis frangitur : &amp;, Hic est sanguis meus, qui pro 
          <lb ed="#Z" n="34"/>uobis effunditur, non alium sensum habere possunt, quam hunc, Hoc est 
          memo<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>raculum, memoriale uel memoria, symbolum uel sacramentum corporis mei pro 
          uo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bis traditi, Hic calix, uel ipsum uinum potius in calice, significat aut repraesentat uo 
          <lb ed="#Z" n="37"/>bis sanguinem meum semel effusum pro uobis. Sequitur enim in uerbis domini 
          <lb ed="#Z" n="38"/>solennibus, quod mire hunc sensum confirmat, Hoc facite in mei 
          comemoratio<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>nem. Quasi dixerit, Nunc quidem praesens ante oculos omnium uestrum obuersor. 
          <lb ed="#Z" n="40"/>moriar autem &amp; ascendam in coelum, tum uero panis &amp; calix hic sacer 
          memora<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cula seu symbola erunt traditi mei corporis &amp; effusi cruoris pro uobis. Tunc fran 
          <lb ed="#Z" n="42"/>gite panem &amp; manducate, poculum distribuite &amp; bibite, &amp; haec in mei memoriam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>facite, laudantes mea in uos collata redemptionis &amp; uitae beneficia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2128">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Quanquam uero haec interpretatio calumnijs &amp; conuitijs tantum non 
          oppres<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sa, abominabilis coeperit esse plerisque, ueram tamen, genuinam, &amp; omnium 
          uetu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>stissimam esse constat. Tertullianus lib. contra Mart. 4. Christus acceptum, inquit  
          <lb ed="#Z" n="47"/>panem &amp; distributum discipulis, corpus suum illum fecit, Hoc est corpus meum 
          <lb ed="#Z" n="48"/>dicendo, id est, figura corporis mei. S. Hierony. in euang. Matth. Quomodo in 
          <!--759.xml-->
          <pb ed="#Z" n="368-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>praefiguratione Christi, inquit, Melchizedek summi dei sacerdos uinum &amp; panem 
          <lb ed="#Z" n="2"/>proferens fecerat, ipse quoque ueritatem corporis repraesentaret. Chrysost. 
          Homel<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>in Matth. 83. Si mortuus Iesus non est, inquit, cuius symbolum ac signum hoc 
          sa<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>crificium est? S. Ambrosius in 1. ad Corinth. 55. cap. Quia morte domini liberati su 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mus, ait, huius rei memores in edendo &amp; potando, carnem &amp; sanguinem quae pro 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nobis oblata sunt significamus. S. Aurel. Augustinus non uno loco in eandem lo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>cutionum classem coiicit has locutiones, Sanguis est anima, Petra erat Christus,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; Hoc est corpus meum. Videamus ergo quid dicat de illis locutionibus, ut intel 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ligamus quid de uera huius. Hoc est corpus meum, interpretatione iudicemus, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Lib. Quest. 3. in Leuit, quaest. 57. Restat, inquit, ut illud appelletur anima, quod 
          si<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>gnificat animam. Solet autem res quae significat, eius rei nomine, quam significat, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nuncupari. Sicut scriptum est, Septem spicae septem anni sunt. Non enim dixit,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Septem annos significant. Et septem boues, septem anni sunt, &amp; multa huiusmodi. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Hinc est quod dictum est, Petra erat Christus. Non enim dixit, Petra significat Chri- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>stum, sed tanquam hoc esset, quod utique per substantiam hoc non erat, sed per 
          sig<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nificationem. Sic &amp; sanguis, quoniam propter uitalem quandam corpulentiam 
          an<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mam significat, in sacramentis anima dictus est. Tantum ille. Idem August. contra 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Adimantum cap. 12. Sic est sanguis anima, quomodo petra erat Christus. Et iterum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ibidem, Possum etiam praeceptum illudide sanguine anima pecoris, &amp;c. interpre 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tari in signo esse positum. Non enim dominus dubitauit dicere, Hoc est corpus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>meum, cum signum daret corporis sui. Haec ille. Obscura aut dubia esse haec 
          Au<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>gustini, ne Choroebus quidem dixerit. Coniungat his qui uult quae idem hic 
          au<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>thor clare tradit de figurata locutione lib. 2. contra aduers. legis cap. 9.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2197">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Sed desinamus humana proferre testimonia de genuina &amp; uetustissima 
          uer<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>borum Christi, Hoc est corpus meum, expositone, pergamus potius solida ex scri- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>pturis, quae &amp; promisimus commemorare argumenta, quibus euincamus receden 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dum a litera necessario, &amp; uerba Christi ad eum quem diximus modum explican 
          <lb ed="#Z" n="28"/>da esse per tropum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2211">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Principio constat dominum in praesenti instituisse sacramentum : unde mani¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>festum est eo modo locutum esse, quo solet scriptura alias in negotio 
          sacramenta<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rio, ut cum dicit Circumcisionem esse foedus domini, Agnum esse transitum 
          domi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ni, Sacrificia esse &amp; peccata, &amp; sanctificationes, Baptismum esse lauacrum 
          rege<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nerationis. At demonstrauimus huius Decad, Sermone 6. has locutiones omnes 
          <lb ed="#Z" n="34"/>admittere expositonem. Admittit ergo &amp; haec locutio, Hoc est corpus meum, Hic  
          <lb ed="#Z" n="35"/>est sanguis meus, expositonem, quia sacramentalis est. Admittit autem uulgarem 
          <lb ed="#Z" n="36"/>illam, quam certissimum estreceptam &amp; usurpatam esse a catholica ecclesia ab 
          apo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stolorum temporibus, imo &amp; a patriarcharum saeculo ad nos usque, signa accipere 
          <lb ed="#Z" n="38"/>rerum signatarum uocabula uel nomina, ut interim de substantia earum nihil par 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ticipent, sed in sua natura propria permaneant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2238">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Huc accedit quod dominus in euangelio secundum Lucam epulum paschale 
          <lb ed="#Z" n="41"/>coniunxit cum coena hac dominica nostra, adeoque &amp; hanc in illius locum 
          substi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tuit: ut nihil mirum sit si in coena nostra dixerit, Hoc est corpus meum. Nam in epu 
          <lb ed="#Z" n="43"/>lo paschali dicitur, Agnus est transitus domini. Quod quidem locutionis genus non  
          <lb ed="#Z" n="44"/>erat obscurum apostolis intelligentibus agnum hunc memoraculum esse transitus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>semel peracti. Ex illa itaque intelligebant panem domini a domino ipsis oblatum corpo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ris esse memoraculum. Alioqui enim in rebus multo minoris momenti diligenter 
          <lb ed="#Z" n="47"/>percontabantur de genuino uerborum sensu dominum. At in praesenti nihil 
          inter<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rogatunt. Erant enim omnibus sanctis locutiones sacramentales perspectissimae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2261">
          <!--760.xml-->
          <pb ed="#Z" n="369-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Praeterea si pergamus simpliciter ad literam uerba coenae intelligere, conse 
          <lb ed="#Z" n="2"/>quens erit dominum nobis corpus &amp; sanguinem suum corporaliter haurienda 
          <lb ed="#Z" n="3"/>obtulisse. At in quem finem oro obtulisset, nisi ut ea corporaliter haurientes 
          uiua<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>mus : Ceterum uniuersa scriptura canonica docet uitam uel salutem &amp; iustitiam  
          <lb ed="#Z" n="5"/>nostram sola fide( quae &amp; spiritualis manducatio est) in traditum corpus &amp; 
          effu<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>sum sanguinem, nullo autem opere nostro, nedum corporali manducatione cor 
          <lb ed="#Z" n="7"/>poris Christi, quam ipse alibi docet nihil prodesse, constare. Cum autem non sit 
          <lb ed="#Z" n="8"/>nisi una eaque simplicissima uitae &amp; iustitiae parandae ratio, per solam fidem, non per 
          <lb ed="#Z" n="9"/>opus manducationis nostrae. neque sibi ipsi contradicat scriptura, certe 
          huiusmo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>di opus manducationis non instituit dominus: &amp; iccirco expositonem recipiunt 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uerba solennia coenae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2293">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Si panis esset uerum &amp; naturale corpus domini, omnino sequeretur etiam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>impios hoc pane participantes, percipere corpus Christi, adeoque carnem eius fieri 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cibum uentris : cum careant illi mente fideque. Verum ab ea cogitatione ut 
          absur<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>da &amp; indignissima omnes sancti abhorrent. De qua re paulo post dicam pluscula/  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Recipit ergo interpretationem sententia Christi, Hoc est corpus meum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2307">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Vniuersa scriptura canonica testatur dominum Iesum Christum assumpsisse 
          <lb ed="#Z" n="18"/>de intemerata uirgine corpus corpori nostro, id est humano, per omnia consub 
          <lb ed="#Z" n="19"/>stantiale, imo factum esse illum nobis per omnia similem, excepto peccato. Iam  
          <lb ed="#Z" n="20"/>uero constat ipsum de uero corpore suo sensibili loquutum, cum ait, Hoc est cor 
          <lb ed="#Z" n="21"/>pus meum. Nam addit, Quod pro uobis frangitur, uel traditur. Verum enim,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>naturale, sensibile, uel humanum pro nobis traditum &amp; mortuum est. At hoc 
          nus<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>piam apparet in pane, uel sub pane, Recipiunt ergo uerba domini interpretationem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2327">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Certe si domini sententia fuisset ex pane facere corpus, ex uino sanguinem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>iuxta potentiam qua uerbo condidit omnia, simul atque dixisset, Hoc est corpus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>meum, panis fuisset corpus Christi, &amp; illud ipsum corpus quo de loquebatur. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>mortale, passibile &amp; palpabile, uisibileque. Dixit enim &amp; facta sunt: ipse mandauit 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; creata sunt. Dixit, Fiat lux: &amp; facta est lux, &amp; huiusmodi quidem lux, quae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>sentiretur &amp; luceret. Ceterum in Coenanihil uidemus in manibus Christi, quam  
          <lb ed="#Z" n="30"/>panem, nullum corpus. Proinde mens saluatoris non fuit hisce uerbis, Hoc est cor 
          <lb ed="#Z" n="31"/>pus meum, condere aut facere ex pane corpus. Alioqui enim factum fuisset. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Nec est quod hic nobis nebulas suas spargentes offundant &amp; fucos suos 
          alli<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nant putridae structurae, utentes uocabulis Ineffabiliter, supernanturaliter, 
          inuisi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>biliter, non qualitatiue, non quantitatiue, non ut in loco. His enim omnia sua, 
          a<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>liud interim effecturi, miro dei iudicio, subuertunt. Si enim mysterium hoc 
          ipso<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rum ineffabile est, quare utuntur hisce uocibus essentialiter, substantialiter, 
          reali<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ter, corporaliter? Efsantur certe modum presentiae, qui sic loquuntur. Si superna 
          <lb ed="#Z" n="38"/>turaliter est panis corpus Christi, quare ipsi adijnciunt naturaliter. Si uero panis 
          <lb ed="#Z" n="39"/>est corpus Christi inuisibiliter, nequit esse corporaliter, nequit esse uerum cor- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>pus, cuius proprietas est uisibile esse. Quis non rideat, si audiat ignem alicubi ar 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dere &amp; splendere lumen, sed frigide &amp; sine luce? Si non adest qualitatiue, quan 
          <lb ed="#Z" n="42"/>titatiue, &amp; ut in loco, ergo corporaliter non adest. An non corporum sunt 
          quan<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>titates, qualitates &amp; locus? Audite enim quid Augustinus dicat, ad Dardanum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>de praesentia dei, Spacia locorum tolle corporibus, inquit, nusquam erunt, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>quia nusquam erunt nec erunt. Tolle ipsa corpora qualitatibus corporum, non 
          <lb ed="#Z" n="46"/>erit ubi sint, &amp; ideo necesse est ut non sint. Nos ergo ne spoliemus corpus 
          do<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mini suis proprietatibus &amp; sicnegemus ueritatem corporis eius: rursus ne in 
          ea<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dem sententia adducamus tot contraria &amp; absurda, exponimus uerba dominis  
          <!--761.xml-->
          <pb ed="#Z" n="369-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Hoc est corpus meum, hoc est memoraculum corporis mei: uel. Hoc significat 
          <lb ed="#Z" n="2"/>corpus meum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2393">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Item uocula EST, substantiue accipienda est in uerbis domini, Hoc est 
          cor<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>pus meum, consequitur panem conuerti in carnem Christi. Sed hoc non fieri 
          <lb ed="#Z" n="5"/>omnes sensus arguunt, manente substantia non tantum accidentibus panis. 
          Ne<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cesse est itaque ut aduersarij intelligant in hoc, cum hoc, uel sub hoc esse corpus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Christi. Verum ita discesserunt et ipsi a simplicitate uerborum domini, dicentis,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Hoc est corpus meum: &amp; non, Sub hoc est corpus meum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2410">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Rursus si uerbis praescriptis affixi ne latum quidem pilum ab ijs citra 
          sacrile<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>gium deffexerimus, cur obsecro ausi sunt uerba quae calicis uocant alio prorsus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>modo recitare S. Lucas &amp; Paulus, quam S. Matthaeus &amp; Marcus? Hi enim 
          uer<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ba sacri calicis sic reddunt, Hic est sanguis meus, qui est noui testamenti, qui pro 
          <lb ed="#Z" n="13"/>multis effunditur in remissionem peccatorum. llli uero sic commemorant, Hoc  
          <lb ed="#Z" n="14"/>poculum nouum testamentum per sanguinem meum, qui pro uobis effunditur: 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp;. Hoc poculum nouum testamentum est in meo sanguine. An uero 
          existima<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>mus nihil differentiae esse inter sanguinem Christi &amp; inter nouum testamentum:  
          <lb ed="#Z" n="17"/>Nouum testamentum finit post Ieremiam Paulus esse plenariam omnium 
          pec<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>catorum remissionem. Ac idem ille dicit sanguine Christi hanc peccatorum 
          re<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>missionem esse partam. Quis uero fuerit tam impudenter contentiosus ut audeat 
          <lb ed="#Z" n="20"/>asserere ipsum poculum, aut uinum in poculo realiter &amp; substantialiter esse remis- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sionem peccatorum? Quid quod poculum uel calicem, non uinum, non potum,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>cogemur fateri uel sanguinem Christi, uel nouum testamentum, aut remissionem 
          <lb ed="#Z" n="23"/>peccatorum esse, si pergamus literae inhaerere mordicus? Non enim dicit 
          domi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nus, Hoc uinum, sed Hoc poculum. Libenter autem hic propter absurditatem  
          <lb ed="#Z" n="25"/>uitandam admittimus tropum: quare ergo in aequali caussa sumus iniquiores?  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Ergo sicut poculum uel uinum est testamentum uel remissio peccatorum, ita po 
          <lb ed="#Z" n="27"/>culum uel uinum est sanguis Christi, eademque ratione panis est corpus Christi¬. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Poculum autem substantialiter non est peccatorum remissio aut sanguis, sed 
          sa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cramentum sanguinis Christi quo dedicatum est testamentum nouum, &amp; nobis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>obtenta plenaria peccatorum remissio: ergo panis est corpus Christi, quia 
          sacra<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>mentum est corporis Christi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2463">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Firmum quidem est argumentum quod produximus, sed non minus firmum 
          <lb ed="#Z" n="33"/>futurum speramus, quod modo producturi sumus. Dominus coenam sacram  
          <lb ed="#Z" n="34"/>peragens, Hoc facite, inquit, in mei memoriam. Ac ea uerba non permittunt, ut 
          <lb ed="#Z" n="35"/>eorum praesentiam realem statuamus, quorum meminisse debemus. Quis enim 
          <lb ed="#Z" n="36"/>eorum meminisse dicitur, quae coram praesentia contemplatur? Non debemus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>autem recedere a simplici significatione reminiscentiae, aut memoriae, 
          praeser<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tim cum Paulus dicat, Mortem domini annunciate donec uenerit. Inde enim  
          <lb ed="#Z" n="39"/>sic colligimus, Cuius memoria peragitur donec ueniat uel redeat, is certe non 
          <lb ed="#Z" n="40"/>praesens habetur sed uenturus expectatur: ergo corpus domini traditum pro no 
          <lb ed="#Z" n="41"/>bis, cuius memoria peragitur in coenamystica, non habetur presens. Venturum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>enim expectatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2490">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Iam &amp; loci illi qui de relinquendo per Christum mundo, de abeundo hinc lo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quuntur, non admittunt simplicem uerborum coene interpretationem. Expedit 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uobis, inquit, ut ego uadam. Si enim non abiero, consolator ille non ueniet ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uos. Sin autem abiero, mittam illum ad uos. Item, Exiui a patre, &amp; ueni in mun 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dum: iterum relinquo mundum, &amp; uado ad patrem. Et iterum, Et posthac non  
          <lb ed="#Z" n="48"/>sum in mundo: &amp; hi in mundo sunt, &amp; ego ad te uenio. Pugnant sane haec Abisse 
          <!--762.xml-->
          <pb ed="#Z" n="370-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hinc, Amplius non esse in mundo, Reliquisse mundum: &amp; corpus suum naturale 
          <lb ed="#Z" n="2"/>esse in mundo, adeoque in coena realiter &amp; substantialiter exhiberi &amp; recipi. Neque 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uero licet testimonia ex euangelio Ioannis de abitione Christi adducta tropice 
          <lb ed="#Z" n="4"/>interpretari. Apostoli enim fatentur dominum clare uel diserte citra parabolam  
          <lb ed="#Z" n="5"/>esse loquutum. Quia ergo apostoli testantur hunc domini sermonem simplicem 
          <lb ed="#Z" n="6"/>esse, uel simpliciter pronunciatum, necesse est alia illa opposita his uerba, Hoc est 
          <lb ed="#Z" n="7"/>corpus meum, interpretari per tropum, ne secum pugnet scriptura. Praeterea lo 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ci qui testantur post ipsam resurrectionem Christi corpus loco circumscribi, 
          ui<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>deri &amp; tangi, quae &amp; ipsa discrimen constituunt inter corpus Christi clarificatum,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; angelicos spiritus, (ubi obiter cernis commentum modi definitiui nullum hic  
          <lb ed="#Z" n="11"/>habere locum) minime admittunt nudam uerborum domini solennium 
          interpre<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tationem. Angeli dicunt, Surrexit. Non est hic. Ecce locus, ubi posuerunt eum, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ltem, Praecedet uos in Galileam. Ibi eum uidebitis. Et iterum ipse ad discipulos,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>Contrectate me &amp; uidete. Spiritus carnem &amp; ossa non habet sicut uidetis me ha 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bere. Haec de corpore clarificato (quale est quod ascendit, sedetque ad dexteram  
          <lb ed="#Z" n="16"/>patris) pugnant prorsus cum ubiquitate, cum insensibilitate corporis Christi: quam 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tamen omnino statui necesse est, si pergamus realem corporis Christi praesentiam 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ex uerbis Coenae simpliciter intellectis urgere. Quibus accedit quod apostolus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>de resurrectione disputans, Si mortui non resurgunt, inquit ne Christus quidem  
          <lb ed="#Z" n="20"/>resurrexit, Resurrexit autem Christus primitiae dormientium : ergo nos quoque 
          <lb ed="#Z" n="21"/>resurgemus. Ex nostris ergo corporibus resuscitatis apparet etiam quale fuerit,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>aut sit corpus Christi gloriosum, cui corpora nostra fiunt conformia. Nostra 
          au<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tem futura sunt uera, neruis, uenis, carne, cute &amp; ossibus constantia, uisibilia non 
          <lb ed="#Z" n="24"/>inuisibilia, &amp; in loco aliquo coeli certo, non ubique : unde consequens est ne 
          do<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>mini quidem corpus inuisibile &amp; ubique esse. Quod si quis arbitratur uitiosum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>esse argumentum quod a corpore nostro resuscitato ducitur ad corpus domini 
          re<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>suscitatum, aut contra, Paulum accuset qui hoc nos docuit suo exeplo. Fides 
          er<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>go catholica &amp; orthodoxa cogit nos per tropum exponere uerba Coenae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2572">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Cum denique Capernaitae disserentem dominum de manducatione corporis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>sui &amp; potando eius cruore audissent, et modum cogitarent imaginarenturque eden 
          <lb ed="#Z" n="31"/>di bibendique carnalem, ille dixit se ascensurum in coelum : uidelicet illis non esse 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cogitandum de naturalis sui corporis esu, quando in eo ipso corpore in coelos 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ascensurus esset. Neque hic locum habet quorundam nouum &amp; elumbe 
          com<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>mentum, confingentium, Ascendere in coelum, aliud non esse quam conditio¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>nem infirmam deponere, recipere supernaturalem. Nam Lucas, cui omnino plus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>credendum est, quam huiusmodi argutijs imo ineptijs, dicit dominum in altum  
          <lb ed="#Z" n="37"/>esse sublatum, &amp; in coelos a discipulorum conspectu subductum, adde et nubem 
          <lb ed="#Z" n="38"/>suscepisse eius corpus : discipulos item defixis in coelum oculis euntem 
          prose<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>quutos, donec audirent ab angelis, ad eum omnino modum rediturum, quo 
          ab<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>euntem uiderant. Quis autem ignorat ipsum rediturum in nubibus coeli? 
          Pro<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>inde coelum in quod ascendit dominus, loci nomen est, non conditionis. 
          Lo<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cum nobis quoque promittit apud semetipsum in euangelio dicens. Si abiero ad 
          <lb ed="#Z" n="43"/>parandum uobis locum, iterum ueniam &amp; assumam uos ad meipsum, ut ubi sum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ego &amp; uos sitis. Quid quod omnes mortalis corporis conditiones uel infirmita 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tes in ipsa resurrectione deposuerat, ut eas nihil necesse habuerit in ascensione 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sua deponere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2616">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Non negabit, opinor, quisquam fidelium, nihil instituisse nobis dominum 
          in<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>utiliter aut sine luculento aliquo fructu nostro. Cum autem in euangelio dixerit 
          <!--763.xml-->
          <pb ed="#Z" n="370-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dominus carnem suam corporaliter manducatam non prodesse: ubi non de alio 
          <lb ed="#Z" n="2"/>corpore locutus est, quam de eo ipso de quo in uerbis coenae, qd uidelicet 
          tradi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dit pro nobis: irrefragabiliter sequitur, dominum in coena nobis non tradidisse 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quod non prodest. Tradidisset aut quod non prodesset, si corpus suum corporaliter 
          <lb ed="#Z" n="5"/>manducandum tradidisset. Claret ergo uerba coenae omnino interpretari oportere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2639">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> His omnibus accedit illustris prophetia ac mandatum disertum &amp; minime 
          <lb ed="#Z" n="7"/>obscurum domini nostri Iesu Christi, dicentis in euangelio, Tunc si quis uobis 
          <lb ed="#Z" n="8"/>dixerit, Ecce hic Christus, aut illic, nolite credere. Surgent enim pseudochristi 
          <lb ed="#Z" n="9"/>&amp; pseudoprophetae, &amp; dabunt signa magna &amp; prodigia, ita ut in errorem inducan 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tur si fieri possit etiam electi. Ecce praedixi uobis. Si ergo dixerint uobis, Ecce in 
          <lb ed="#Z" n="11"/>deserto est, nolite exire. Ecce in penetralibus ( in rois autios in claustris inquam.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>raeueiae enim loca sunt abstrusiora, penitioraque in aedibus, in quae reponimus quae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uolumus esse tutissima, quae Germanice appellamus sotyni solosss ono gbalo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nolite credere. Sicut enim fulgur exit ab oriente &amp; apparet usque in occidentem, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ita erit aduentus filij hominis. Quamuis uero hic locus a multis soleat exponi de 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ludaicis calamitatibus, negari tamen non potest, quod &amp; ipse fatetur beatus 
          Hie<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ronymus, eadem opera totius mundi ad finem usque saeculi fata contexi. 
          Conclu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ditur certe hic locus quem adduximus, sententia de ultimo Christi in mundum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sub diem iudicij aduentu prolata : praeterea negari non potest, simpliciter hic dam 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nari a domino doctrinam que Christum in terrarum diuersis locis, in scrinijs aut  
          <lb ed="#Z" n="21"/>munitis locis comorantem uel praesentem, ostendit. Id quod transsubstantiatio¬  
          <lb ed="#Z" n="22"/>nis doctores facere non libri modo ipsorum, sed &amp; erecta corpori Christi, quae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ubique locorum cernuntur, tabernacula ( quae uocant ciboria) sacella item, atque adeo 
          <lb ed="#Z" n="24"/>etiam augusta templa &amp; monasteria testantur. In his locis omnibus &amp; singulis, in 
          <lb ed="#Z" n="25"/>his, inquam, locis comonstrant nobis Christum, dicentes, Ecce hic, ecce illic Chri 
          <lb ed="#Z" n="26"/>stus, Ecce panis angelorum. In his hostijs omnibus totus est Christus, &amp; in 
          qua<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>libet partium earum totus &amp; plenus, talis qualis natus est de uirgine et pependit 
          <lb ed="#Z" n="28"/>a cruce. Id quod protinus astruunt miraculis &amp; prodigijs, ornant item uerborum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>inuolucris, mysteria tanta non inquirenda esse, sed credenda simpliciter. Ista em 
          <lb ed="#Z" n="30"/>fieri ineffabiliter &amp; inuisibiliter per omnipotentiam dei. Nec dissimulauit domi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nus quantum hic error profecturus sit. Tantus erit prouentus, tanta frequentia 
          <lb ed="#Z" n="32"/>errorem recipientium, &amp; post Christum in deserta &amp; ad penetralia 
          concurren<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tium, ut etiam electi periculo inuoluantur. Sed quid interim in tanto periculo 
          re<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rumque discrimine suos docet facere Christus? Secundum repetit, Nolite credere. 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Quid nolite credere: Christum hic aut illic in terris, in deserto aut in 
          penetrali<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bus, uel etiam in medijs urbibus, uel in agro esse. Addit, Nolite exire. Ne 
          sequa<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mini turbam per distantiam locorum inquirentem Christum quasi in terris 
          ad<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>huc conuersantem. Proinde si iam uniuersus mundus, &amp; omnia in mundo 
          con<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>cilia, omnes reges &amp; principes, adde &amp; omnes angeli &amp; diui iubeant nos credere 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Christum corporaliter hic &amp; illic esse, solius tamen redemptoris Christi filij dei 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sapientiae patris, per quem omnia condita sunt, praeceptum, illud ipsum credere 
          <lb ed="#Z" n="42"/>prohibentis, eam apud omnes pios habebit authoritatem, ut sciant non ita 
          cre<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dendum esse sicut praecipiunt creaturae, sed sicut mandauit creator. Quinimo di 
          <lb ed="#Z" n="44"/>gnatur dominus in hoc ipso euangelij loco rationem nobis reddere suae doctrinae.  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Quare enim non credendum est Christum in hisce terris conuersari uel praesen 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tem esse corporaliter, sed interim inuisibiliter. Quia sicut fulgur exit ex 
          oriente<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>&amp; apparet usque in occidentem, ita erit aduentus filij hominis. Id quod perinde est 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ac si dixisset, Semel uenit humilis in terras filius dei ad liberandos nos per humi¬ 
          <!--764.xml-->
          <pb ed="#Z" n="371-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>litatem &amp; mortem crucis, ea re peracta relictis terris ascendit in coelum, &amp; sedet 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ad dexteram patris: inde non redibit in has nostras regiones nisi ad iudicium.¬ 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Tum uero apparebit gloriosus, illustris, omnibus conspicuus ueluti clarissimus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>sol, imo ueluti terrificum omnibus impijs fulgur. Proinde non est quod illum ab  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ascensione usque ad reditum in iudicium expectemus inuisibiliter aduenturum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; nobiscum tamen corporaliter praesentem futurum. S. Hieronymus hunc ipsum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>locum enarrans, Hoc quoque dicendum est, ait, quod secundus saluatoris 
          aduen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tus, non in humilitate ut prius, sed in gloria demonstrandussit. Stultum est itaque 
          <lb ed="#Z" n="9"/>eum in paruo loco uel in abscondito quaerere, qui totius mundi lumen sit. Haec  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ille. Verum ne uidear humano inniti testimonio, commemorabo quae Paulus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nos docuit in epistola ad Hebraeos. Christus semel, inquit, sub consummationem 
          <lb ed="#Z" n="12"/>saeculorum ad profligationem peccati per immolationem suijpsius apparuit. Et 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quatenus constitutum est hominibus semel mori, post hoc autem iudicium: ita 
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; Christus semel oblatus, ut multorum peccata tolleret, secundo absque peccato 
          <lb ed="#Z" n="15"/>conspicietur ijs qui eum expectant in salutem. Quoniam ergo dominus noster 
          <lb ed="#Z" n="16"/>semel uenit in mundum, semel oblatus est, iterum autem uel secundo uenturus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>est in fine saeculi, certe non uenit quotidie iterum in hunc mundum. Et quoniam  
          <lb ed="#Z" n="18"/>prohibuit credere, si quis illum nobis in mundo hic &amp; illic praesentem common 
          <lb ed="#Z" n="19"/>stret: necessario autem sequeretur ipsum hic &amp; illic, imo in omnibus locis ubi eu 
          <lb ed="#Z" n="20"/>charistia celebratur commonstrari posse praesentem, si uerba coenae ad literam  
          <lb ed="#Z" n="21"/>intelligamus: ergo irrefragabiliter per collationem locorum consequitur, uerba 
          <lb ed="#Z" n="22"/>coenae dominicae non iuxta literam interpretari oportere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2788">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> His puto satisfactum minime conten: iosis ingenijs. Intelligunt haud dubie 
          <lb ed="#Z" n="24"/>de sacramentis loquendum esse sacramentaliter, &amp; locutiones sacramentales 
          sa<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cramentaliter esse exponendas. Praeterea contra credendi regulam nihil opor- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tere credi. Miracula uero &amp; omnipotentia dei, quae hic ad ornandam &amp; 
          persua<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dendam caussam malam producuntur, nihil probant post tot &amp; tam euidentia 
          <lb ed="#Z" n="28"/>argumenta ueritatis. Miracula adiunguntur uerbo ueluti sigilla. Id quod apud 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Marcum attestatur ipse dominus. Si ergo illa pugnent cum uerbo, &amp; illud 
          asse<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>uerent quod uerbum omnibus modis negat: quis non intelligat de eorum esse 
          <lb ed="#Z" n="31"/>miraculorum genere, quo de loquitur apostolus in 2. ad Thessalonicen. 2. cap. &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>de quo iam audiuimus admonuisse in euangelio dominum, ne eis credamus, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Omnia quidem potest dominus, sed ideo non facit omnia. Omnia quaecunque uo 
          <lb ed="#Z" n="34"/>luit fecit dominus, ait propheta, in coelo &amp; in terra. Porro non uult uerbo suo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>fidei suae contraria facere: ergo ea non potest quae non uult. Theodoretus in Po 
          <lb ed="#Z" n="36"/>lymorphi dialogo 3. Dominus deus, inquit, nihil uult eorum, quae non sibi suapte 
          <lb ed="#Z" n="37"/>natura insunt. Potest autem quaecunque uult. Vult autem quae sunt suae naturae apta 
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; conuen entia. Natura autem cum uerax sit, deus non potest quae uerbo eius 
          <lb ed="#Z" n="39"/>contraueniunt. Addunt alij orthodoxi, Non quod omnia non possit, sed quod 
          <lb ed="#Z" n="40"/>id nolit quod contra naturam eius est, neque deceat, ut contra semetipsum agat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2831">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Interim diserte profiteor, me non omnem Christi praesentiam in ecclesia, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>in ipsa quoque actione coenae damnare aut oppugnare simpliciter. Oppugno em  
          <lb ed="#Z" n="43"/>significanter corporalem illam praesentiam Christi in pane, quam tuentur &amp; 
          ob<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>trudunt ecclesiae dei Papistae. Fateor autem ingenue, pleno ore, &amp; corde 
          synce<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ro, spiritualem illam diuinam &amp; uiuificam Christi &amp; in coena &amp; extra coenam 
          <lb ed="#Z" n="46"/>domini praesentiam, qua ille se non symbolis quidem inanimis, sed nobis per spi 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ritum suum insinuare, &amp; nos omnium bonorum suorum participes facere, 
          iu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>stificare, uiuificare, alere, sustentare &amp; satiare pergit: quam &amp; nos per fidem in 
          <!--765.xml-->
          <pb ed="#Z" n="371-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nobis ipsis sentimus, per quam &amp; sustentamur, alimur atque satiamur. Est enim  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Christus ecclesiae suae caput : &amp; nos cum ipso communionem habemus. At 
          quo<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>modo esset sine capite suo corpus uiuum? Quomodo nos Christo 
          participare<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>mus, si ipsum in nobis non sentiremus praesentem, imo uiuentem atque 
          operan<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tem? Verum de his suo quoque loco dictum est copiosius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e2867">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> His obstrepunt, sat scio, alij quidam ueritati alias non iniqui, clamantes har 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ratione modum praesentiae Christi in coena non plene satis exprimi, praesertim 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cum ipse dixerit alias quoque, Ecce ego uobiscum sum omnibus diebus usque ad 
          <lb ed="#Z" n="9"/>consummationem saeculi. Ego, inquit, totus, non mea uirtus aut diuinitas, non  
          <lb ed="#Z" n="10"/>meus spiritus, aut mea uis, Praeterea periculum esse ne Christum uideamur di- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>scerpere, cum is totus nobiscum esse non possit, nisi corpore perinde ut diuini¬  
          <lb ed="#Z" n="12"/>tate nobiscum sit. Nos uero miramur illorum cogitationes. An non intellexerunt 
          <lb ed="#Z" n="13"/>dominum in diuino illo sermone suo, &amp; in ipsa coena &amp; protinus a coena 
          habi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>to, nihil perinde inculcasse atque illud ipsum quod ipsi impugnant, nempe Chri- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>stum abiturum corpore, praesentem autem futurum spiritu: &amp; hanc quidem 
          prae<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>sentiam ecclesiae utiliorem futuram, quam corpoream? An non intellexerunt 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quare incarnatus &amp; cruci affixus sit, hoc est, quis sit effectus &amp; usus corporis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Christi, nimirum ut semel pro nobis litata in terris hostia corporis sui, hoc 
          effer<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ret in coelum, in argumentum quod &amp; corpora &amp; animae nostrae per eius 
          meri<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tum illuc post mortem sint euehendae: Postquam ergo in terris expleuit corpus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>domini ad quod explendum uenerat, nihil est quod amplius agat in terris. Se- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>det iam, &amp; sedere debet ad dexteram patris, ut illic nos omnes ad se trahat. Le- 
          <lb ed="#Z" n="23"/>gat autem doctrinam apostoli Pauli in 9. &amp; 10. cap. epist. ad Hebraeos, si quis hi- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>sce nostris nondum plene credit. Legat 14. &amp; 16. cap. euangelij Ioannis. Si autem  
          <lb ed="#Z" n="25"/>istis uolupe est contentionis funem trahere, &amp; his uerbis domini, Ego uobiscum  
          <lb ed="#Z" n="26"/>sum usque ad consummationem saeculi, perinde ut illis, Hoc est corpus meum,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Hic est sanguis meus, mordicus inhaerere, age explicent haec mihi sancta sanctae 
          <lb ed="#Z" n="28"/>scripturae testimonia, Paulus dicit habitare Christum in cordibus nostris, 
          Viue<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>re in ipso Christum, &amp; se in Christo uiuere. Dominus dicit ad latronem, Hodie 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mecum eris in paradyso. Et euangelista dicit de mortuo domino, Posuerunt eum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>in monumento. Non dicit scriptura, Posuerunt carnem &amp; ossa in 
          monumento<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>sed posuerunt eum in monumento. Non dixit dominus latroni, Anima tua erit 
          <lb ed="#Z" n="33"/>cum spiritu uelanima mea in paradyso: sed, Amen dico tibi, hodie mecum eris 
          <lb ed="#Z" n="34"/>in paradyso. Nec dicit Paulus Christi spiritum &amp; uitam uiuere in ipso, aut 
          ha<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bitare in cordibus nostris : sed Christum simpliciter dicit habitare in cordibus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nostris. Quis autem tam absurdus &amp; rixis impexus, ut propter ista loca &amp; 
          uer<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ba scripturae contendat diuinitatem simul cum corpore Christi esse sepultam,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>corpus Christi simul cum anima fuisse eo die in paradyso, quo uterque excessit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Christi corpus simul cum spiritu habitare in cordibus fidelium et uiuere in 
          Paulo<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>&amp; Paulum uiuere in carne Christi? Libenter admittunt omnes catholicum catholicae 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ecclesiae ex uerbo dei sensum, nempe Christum spiritu suo ecclesiae suae in finem  
          <lb ed="#Z" n="42"/>usque saeculi praesentem esse, corpore absentem, latronis animam in paradyso 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cum anima Christi non cum corpore fuisse collectam. Sic iudicat &amp; de reliquis.  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Quod si quis meae interpretationi diffidit, audiat S. Augustinum Tract. in Ioan 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nem 50. sic dicentem, Loquitur de praesentia corporis cum dicit, Pauperes sem 
          <lb ed="#Z" n="46"/>per habebitis uobiscum, me non semper habebitis. Nam secundum 
          maiesta<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tem suam, secundum prouidentiam, secundum ineffabilem gratiam impletur 
          <lb ed="#Z" n="48"/>quod ab eo dictum est, Ecce ego uobiscum sum omnibus diebus usque ad con¬ 
          <!--766.xml-->
          <pb ed="#Z" n="372-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>summationem saeculi. Secundum carnem autem quam uerbum assumpsit, 
          se<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>cundum id quod de uirgine natus est, secundum id quod a ludaess 
          comprehen<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>sus est, quod ligno affixus, quod de cruce depositus, qd linteo inuolutus, quod 
          <lb ed="#Z" n="4"/>in sepulchro conditus, quod in resurrectione manifestatus, non semper 
          habebi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tis me uobiscum, Quare? Quoniam conuersatus est secundum corporis 
          prae<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>sentiam quadraginta diebus cum discipulis suis, &amp; eis deducentibus uidendo,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>non sequendo, ascendit in coelum: ET NON EST BIC. Ibi enim sedet 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ad dexteram patris. ET HIC EST. Non enim recessit praesentia 
          maiesta<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tis. Tantum Augustinus. Porro si his omnibus spretis pergunt urgere &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>culcare illud domini ex Matthaeo, Ecce ego, ego inquam (ue oudr) uobiscum  
          <lb ed="#Z" n="11"/>sum : opponimus eis hoc domini &amp; ipsum ex euangelio, Expedit uobis ut ego 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cen habent hic quoque ego) abeam : opponimus item hoc angelorum 
          testimo<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nium ex Luca, Hic Iesus qui assumptus est (&amp;u ud) a uobis in coelum &amp;c. Co 
          <lb ed="#Z" n="14"/>gentur tandem uelint nolint in speciem pugnantia conciliare loca, &amp; 
          uniuersa<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>lem admittere sensum quem hactenus defendentes protulimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3001">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Neque ullum est hic diuisionis Christi periculum: neque diuidimus 
          perso<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nam Christi cum Nestorio, cum proprietatem utriusque naturae in Christo 
          con<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tra Eutychianos asserimus. Cum in terris corpore adhuc uersaretur Christus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>dominus, in coelis se nihilo minus etiam fuisse aut esse ipsemet in euangelio 
          te<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>statur. Et reuera Christus, qui &amp; deus &amp; homo pariter erat, tunc in coelis erat,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>quando crucifigebatur &amp; uersabatur in terris, tametsi in coelis minime 
          crucifi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>geretur corpus eius. Quemadmodum autem ipse Christus semetipsum non dia 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uidebat, ficet in coelo existens, in terris tamen non in coelo &amp; uersabatur &amp; cru 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cifigebatur in corpore: ita neque nos diuidimus Christum deum &amp; hominem, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>etiamsi ipsum coenantibus praesentem adesse &amp; nos ei communicare dicamus, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>nihilo minus tamen corpore suo in coelo ad dexteram patris manere 
          affirme<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mus: atque ita intra fines scripturae consistamus. Ea de re pluribus 
          disputa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ui, cum dissererem de una persona, &amp; de duabus in Christo impermixtis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>naturis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3036">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Hactenus de sententia genuina uerborum Coenae domini, qua potui breuia¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>tate &amp; euidentia, dixi. De loco Pauli 1. Corinth. 59. Calix benedictionis cui be- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nedicimus &amp;c, quem illi quoque pro corporali praesentia asserenda proserunt, non 
          <lb ed="#Z" n="33"/>est quod pluribus agam: semel enim &amp; iterum is a nobis locus est tractatus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3048">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Restat ergo ut expendamus quid illi de manducatione corporis Christi 
          tra<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dant, &amp; quid de ipsa sentiendum doceant scripturae canonicae. llli, Quod promi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>sit dominus, inquiunt, id praestat certissime &amp; plenissime. Subiungunt, Promisit 
          <lb ed="#Z" n="37"/>autem se daturum sub specie panis &amp; uini, uerum suum corpus, &amp; uerum suum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sanguinem, ad cibum &amp; potum in uitam aeternam. Colligunt, Verum ergo 
          cor<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>pus &amp; sanguinem suum dedit fidelibus sub specie panis &amp; uini ad cibum &amp; 
          po<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tum uitae aeternae. Vnde &amp; talem omnino manducari oportet qualis est, 
          corpora<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>lis, corporaliter. Ad quam rem confirmandam adducunt sermonem domini, qui  
          <lb ed="#Z" n="42"/>contexitur in euangelica historia apud Ioannem in cap. 6. Respondemus deum  
          <lb ed="#Z" n="43"/>plenissime &amp; perfectissime quod promisit praestare, sed addimus ipsum non ad 
          <lb ed="#Z" n="44"/>eum quem ipse nobis sensum confingimus, sed quem uerbum eius uere habet,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>praestare. Videndum ergo ante omnia quo sensu promiserit dominus se carnem  
          <lb ed="#Z" n="46"/>suam in panem, &amp; sanguinem suum in potum fidelibus exhibiturum: deinde 
          quo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>modo edamus eius carnem &amp; bibamus eius sanguinem. Allegorica sunt plane,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>uel parabolica qua proseruntur hic a domino prope omnia. Promittis domi¬ 
          <!--767.xml-->
          <pb ed="#Z" n="372-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nus se carnem daturum in panem, uel ad cibum, sanguinem ad potum. Quoniam  
          <lb ed="#Z" n="2"/>uero cibus &amp; potus instituta sunt &amp; dantur hominibus ad uitam corporalem  
          <lb ed="#Z" n="3"/>conseruandam, dominus autem Ioannis 6. non de corporis, sed animae uita 
          lo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>quitur, transitus certe fit a rebus corporalibus ad spiritualia. Iam ergo cum 
          pro<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>misit dominus daturum se carnem suam ad panem, uel in cibum, sanguinem suum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ad potum, quid aliud promisit quam traditurum se corpus suum in mortem, 
          san<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>guinem suum effusurum in remissionem peccatorum? Nam morte Christi 
          conserua<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mur, ceu cibo in uita, &amp; liberamur a morte. Sanguine Christi abluimur at 
          pec<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>catis, &amp; ueluti potu inebriantur animae nostrae. Nihil ergo loquitur hic 
          domi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>nus de pane eucharistiae, nec promittit se ex pane in coena effecturum carnem  
          <lb ed="#Z" n="11"/>suam, aut sub specie panis daturum suum corpus. Commentitia autem &amp; falsa 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sit haec mea exposito uerborum Christi de corpore uel carne dando in panem 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp;c. nisi uerbis Christi expositonem meam confirmauero. Dixerat in 
          euange<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lio dominus., Operemini cibum qui non perit, sed qui permanet in uitam 
          aeter<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nam, quem filius hominis dabit uobis. Idem paulo post per interpretationem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>subdit, Et panis quem ego dabo, caro mea est, quam ego dabo pro mundi uita. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Dixi me panem uel cibum uobis daturum (Panis enim domino more Hebraico 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cibum &amp; sustentamentum significat) hic autem panis, uel hic cibus est caro mea 
          <lb ed="#Z" n="19"/>inquit, carnem ergo meam me uobis daturum promitto, cum panem uitae 
          pro<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>mitto. Habes expresse dominum per panem non intelligere corporalem panem,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>uel eucharistiae panem. Sed quomodo carnem promittit ad panem, id est ad ci- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>bum uel ad uiuificandum: Repetit iterum dominus uerbum Dabo, &amp; ait, Quam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>ego dabo pro mundi uita. lmpendam nimirum eam in mortem, ut morte mea 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uos uiuificem. Moriendo itaque cibabit, id est uiuificabit caro mea. Haec de 
          pro<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>missione carnis in panem: sequitur de manducatione.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3143">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Sicut autem scriptura sancta ubique cita tropum &amp; extra allegoriam tradit 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nos mortis Christi, aut traditi eius corporis pro mundo participes fieri ad 
          ui<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tam per fidem: ita &amp; in praesenti per tropum uel allegoriam iubet nos edere &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>bibere carnem &amp; sanguinem Christi ad uitam aeternam. Proinde edere carnem  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Christi, ac bibere eius sanguinem, nihil est aliud, quam credere corpus Christi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>pro nobis traditum, sanguinem autem effusum esse pro nobis in remissionem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>peccatorum, ac per consequens manere in Christo, &amp; manentem in nobis Chri 
          <lb ed="#Z" n="33"/>stum habere. Fides enim de qua loquimur, non est imaginatio aut cogitatio 
          dun<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>taxat rerum praeteritarum &amp; extra nos positarum, sed certissimus assensus adeoque 
          <lb ed="#Z" n="35"/>sensus quidam rerum diuinarum, intra nos magno cum fructu perceptarum. 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ldeo enim &amp; per allegoriam edendi &amp; bibendi, non modo fides, sed &amp; fidei 
          uir<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tus a domino per soan. significatur. Cibus non sine uoluptate transit in 
          corpo<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ris nostri substantiam: fide ergo magno spiritus desiderio coniungimur cum 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Christo, ut is uiuat in nobis, nos in Christo uiuamus, communicantes omnibus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>bonis eius. Spiritualis est haec Christi manducatio: qui ne hilum quidem hic de 
          <lb ed="#Z" n="41"/>crassa uel corporali manducatione, inutili plane, uel somniauit. Verum cum in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uocibus edere &amp; bibere carnem &amp; sanguinem domini cardo controuersiae 
          uol<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>uatur, illis corporaliter ipsas interpretantibus, nobis spiritualiter, 
          demonstran<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dum uidetur, dominum per edere &amp; bibere nil aliud intelligere uoluisse, quam  
          <lb ed="#Z" n="45"/>credere, &amp; per consequens manere in Christo &amp; manentem in nobis Christum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>habere : proreremus itaque nostrae assertionis per collationem locorum scripturaes 
          <lb ed="#Z" n="47"/>testimonia diserta sex.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3194">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Dominus, Ego sum panis ille uitae, inquit, qui uenit ad me, non esuriet: &amp; qui 
          <!--768.xml-->
          <pb ed="#Z" n="373-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>credit in me, non sitiet unquam. Quis autem negabit relationem inuicem 
          ha<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>bere Edere &amp; non esurire, bibere &amp; non sitire? Quoniam ergo dixit dominus, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Non esuriet, praemisisset, Qui edit me: sed maluit uti uerbo ueniendi, &amp; dicere,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Qui uenit ad me non esuriet. Edere ergo est uenire, &amp; uenire edere. Quid 
          au<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tem sit uenire ad ipsum, ipse mox explicat &amp; ait. Omnis qui audiuit at patre &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>didicit, uenit ad me : id est recipit me, &amp; credit in me. Nam &amp; Paulus dixit,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Oportet accedentem ad deum credere. Haec autem irrefragabiliter euincunt Edere 
          <lb ed="#Z" n="8"/>aliud non esse quam credere, Sequitur enim adhuc clarius, Et qui credit in me, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>non sitiet unquam. Qui bibit non sitit : pro bibere ergo reposuit credere: ergo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>bibere est credere. Nam fides mentes nostras satiat &amp; pacificat. Habent hic 
          re<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>sponsionem qui obiiciunt, An non dominus ipse uerba habuisset, quibus 
          expli<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>care potuisset mentem suam siquidem intellexisset per edere &amp; bibere credere. 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Habent inquam apertum testimonium quo alterum usurpat pro altero.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3232">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Rursus dicit in eodem sermone dominus, Qui edit carnem meam &amp; bibit 
          <lb ed="#Z" n="15"/>meum sanguinem, habet uitam aeternam, &amp; ego suscitabo eum in nouissimo die.  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Idem in eodem sermone. Haec est uoluntas eius qui misit me, ut omnis qui uidet 
          <lb ed="#Z" n="17"/>filium &amp; credit in eum, habeat uitam aeternam, &amp; ego suscitabo eum in nouissi- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mo die. En habes iterum aequipollere, edere carnem Christi bibereque eius 
          san<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>guinem, &amp; credere in Christum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3249">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Item, Ego sum panis uiuus, ait dominus, qui de coelo descendi, si quis ederit 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ex hoc pane, uiuet in aeternum, Rursus autem, Amen dico uobis, inquit, qui  
          <lb ed="#Z" n="22"/>confidit mihi, habet uitam aeternam. In idem ergo recidunt edere Christum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>confidere Christo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3262">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Et iterum, Qui edit meam carnem &amp; bibit meum sanguinem, in me manet 
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; ego in illo. Porro Ioannes apostolus in sua canonica dicit, Quisquis confessus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>fuerit, id est crediderit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet &amp; ipse in deo. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ltem, Amen amen dico uobis, nisi ederitis carnem filij hominis, &amp; biberitis,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>eius sanguinem, non habetis uitam in uobis. Et Ioan. 8. dicit idem dominus, Si 
          <lb ed="#Z" n="29"/>non credideritis quod ego sum, moriemini in peccatis uestris. Et iterum, Amen 
          <lb ed="#Z" n="30"/>amen dico uobis, si quis sermonem meum seruauerit, mortem non uidebit in 
          <lb ed="#Z" n="31"/>aeternum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3283">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Rursus dicit dominus, Sicut me misit uiuens pater, &amp; ego uiuo propter 
          pa<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>trem: ita &amp; qui ederit me, uiuet ipse quoque propter me. Et Ioan. 5. cap. Sicut 
          <lb ed="#Z" n="34"/>pater habet uitam in semetipso, sic dedit &amp; filio uitam habere in semetipso. Et 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in epistola canonica,. Qui credit in filium dei, habet testimonium in seipso. Et,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Qui habet filium, habet uitam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3297">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Diuinis hisce &amp; euidentissimis testimonijs subiungimus modo humana, 
          per<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>hibentia &amp; ipsa Christum edere aliud nihil esse quam credere &amp; in Christo 
          ma<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>nere. August. Tract. in Ioan. 25. haec uerba domini exponens, Hoc est opus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dei, ut credatis in eum quem misit ille, sicut scriptum reliquit. Hoc est ergo 
          man<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ducare cibum qui non perit, sed qui permanet in uitam aeternam. Vt quid paras 
          <lb ed="#Z" n="42"/>dentes &amp; uentrem: Crede &amp; manducasti. Idem iterum Tract. 26. Credere in eum, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>inquit, hoc est manducare panem uiuum. Qui credit in eum, manducat inuisibiliter,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>saginatur, quia inuisibiliter renascitur. Et iterum in eodem Tractatu, Hoc est 
          man<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ducare illam escam, ait, &amp; illum bibere potum, in Christo manere, &amp; illum manentem 
          <lb ed="#Z" n="46"/>in se habere : ac per hoc qui non manet in Christo, &amp; in quo non manet Chri- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>stus, proculdubio nec manducat spiritualiter carnem eius, &amp;c. Idem iterum <ref xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Rd1e3324">lib. de 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Doctr. Christ. cap. 16.</ref> docens quando admittenda sit figurata locutio, quando non 
          <!--769.xml-->
          <pb ed="#Z" n="373-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>admittenda, dicit, <quote xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Qd1e3335" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e329" synch="3-77">Si praeceptiua locutio est, aut flagitium aut facinus uetans, aut  
          <lb ed="#Z" n="2"/>utilitatem aut beneficentiam iubens, non est figurata. Si autem flagitium aut 
          <lb ed="#Z" n="3"/>facinus uidetur iubere, aut utilitatem aut beneficentiam uetare, figurata est. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Nisi manducaueritis carnem filij hominis, &amp; sanguinem eius biberitis, non 
          ha<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>bebitis uitam in uobis, facinus uel flagitium uidetur iubere: figurata est ergo. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>praecipiens passioni domini esse comunicandum, &amp; suauiter atque utiliter 
          recon<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dendum in memoria, quod pro nobis caro eius crucifixa &amp; uulnerata sit.</quote> Haec 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Augustinus, qui proculdubio non tantum suum sensum protulit, sed totius 
          ca<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tholicae quae tunc erat ecclesiae. Videant ergo quid agant aduersarij, qui omnes 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sanctos uolunt ad hoc scelus uel facinus adigere, ut uidelicet corpus Christi 
          cor<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>poraliter manducemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3361">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> His omnibus praeterea illud etiam accedit, euidentia &amp; perspicatia sua om- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nia prope praecedentia excellens, quod ipse dominus Iesus admirantibus, imo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>obmurmurantibus atque dicentibus, Quomodo potest hic carnem illam suam 
          <lb ed="#Z" n="15"/>dare ad edendum, post explicatam uerae fidei summam, respondet. Hoc ne uos 
          <lb ed="#Z" n="16"/>offendit, quod dixi me panem coelo delatum, carnem meam in cibum uitae 
          da<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>turum credentibus? Non arbitror offensionem illam iustum habiturum locum,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ubi uideritis me in coelos ascensurum, unde ad uos descendi, &amp; in quo cum patre 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ab aeterno eram. Tunc enim ex ascensione diuina intelligetis me panem esse coe 
          <lb ed="#Z" n="20"/>lestem, naturalem dei filium, &amp; uitam mundi: intelligetis praeterea carnem meam  
          <lb ed="#Z" n="21"/>non morsibus corporaliter dilaniandam &amp; absumendam fore, ut quae sublata est 
          <lb ed="#Z" n="22"/>in coelos in arrhabonem salutis humanae. Quibus protinus subiungit, Spiritus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>est qui uiuificat: caro non prodest quicquam. Et adhuc clarius, Verba quae ego 
          <lb ed="#Z" n="24"/>loquor uobis, spiritus &amp; uita sund. Constat autem carnem Christi permultum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>prodesse, &amp; multo plus prodesse mundo, quam ulla possit quantumuis eloquens 
          <lb ed="#Z" n="26"/>lingua effari. Quinimo praedixit dominus, nos non habituros uitam, nisi mandu 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cata carne eius. Sic ergo negauit dominus carnem suam prodesse quicquam, ut  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Capernaitae intellexerunt manducandam, corporaliter. Corporaliter 
          mandu<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cata non prodest quicquam, spiritualiter autem manducata uiuificat: ac de 
          spi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rituali manducatione, ex qua uita existit, locutum se dominus diserte dixit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3406">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Istis ad hunc modum exposits &amp; confirmatis, in breuem summam 
          recolli<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>gimus quod ad aduersariorum obiectionem responderi posse existimamus. 
          Ve<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ra est proposito, quae asserit dominum certo quae promisit praestare. Sed falsa 
          <lb ed="#Z" n="34"/>est secunda propositio, que enunciat dominum in sermone suo Ioan. 6. cap. per 
          <lb ed="#Z" n="35"/>panem intellexisse materialem eucharistiae panem, atque hunc se in carnem suam 
          <lb ed="#Z" n="36"/>conuersurum promisisse. Nam per panem non intellexit materialem 
          Euchari<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stiae panem, sed ad idioma Hebraicum cibum uitalem, adeoque carnem suam 
          ue<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ram, quam in mortem tradidit, in cibum inquam, ut nos per Christi mortem 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uiueremus. Sic ergo texenda fuerat argumentatio, Quod deus promittit 
          prae<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>stat : promittit se autem carnem suam in panem, id est, in cibum &amp; uitam 
          datu<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rum. Dedit ergo carnem suam in cibum: id est, impendit se in mortem, ut per 
          <lb ed="#Z" n="42"/>mortem eius uiueremus. Quae cum ita habeant, cibus certe quo de loquitur 
          <lb ed="#Z" n="43"/>dominus, non est corporalis cibus, licet ipse dominus uerum, humanum, &amp; 
          na<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>turale corpus nostro consubstantiale habeat, sed spiritualis: non quod caro con 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uertatur in spiritum: sed quod spiritualiter non corporaliter hauriendus 
          tradi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tur. Fide autem non ore corporeo spiritualiter manducatur. Nam ut esus uel 
          <lb ed="#Z" n="47"/>manducatio cibi nos facit participes: ita corporis &amp; sanguinis Christi per fident 
          <lb ed="#Z" n="48"/>efficimur consortes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3449">
          <!--770.xml-->
          <pb ed="#Z" n="374-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Sed qui factum est, ais, cum panis cuius mentio fit Ioan. cap. 6. non signficeti 
          <lb ed="#Z" n="2"/>panem coenae, quod omnes fere ecclesiarum doctores, inuerpretes, &amp; 
          ministri<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>hunc sermonem adaptarunt caenae domini? Respondeo adaptari posse hunc do¬  
          <lb ed="#Z" n="4"/>mini sermonem negotio coenae domini propter alias caussas, tametsi panis non  
          <lb ed="#Z" n="5"/>significet Eucharistiae panem. Imo confiteor hunc domini sermonem de 
          man<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ducanda carne, &amp; bibendo sanguine eius, plurimum lucis inferre negotio 
          coe<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nae domini. Augustinus certe lib. de Cons: euangelistarum 3. cap. s. Ioannes 
          <lb ed="#Z" n="8"/>de corpore &amp; sanguine domini, inquit, hoc loco (oan. 13.) nihil dixit, sed plane 
          <lb ed="#Z" n="9"/>alibi multo uberius hinc dominum locutum esse testatur. Haec ille de capite 
          ni<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mirum loquens Ioan. 6. Quia enim una atque eadem caro &amp; idem corpus est 
          do<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mini nostri, de quo ipse utrobique loquitur &amp; Ioan. 6. &amp; Matth. 26. &amp; utrobique 
          <lb ed="#Z" n="12"/>id ipsum pro nobis uel pro uita nostra in mortem tradi dicitur: quia item non est 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nisi unica participandi Christi ratio per fidem in traditum corpus &amp; in fusum 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sanguinem, quia denique catholica uel uniuersalis ac indubitata doctrina est, 
          car<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nem Christi corporaliter manducatam non prodesse, congruunt ac illustrant 
          <lb ed="#Z" n="16"/>plane negotium coenae dominicae quae praemissa sunt in cap. Ioan.6.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3493">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Et ut hoc rectius adhuc intelligatur, commemorabo quae semper in ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ex scripturis de duobis modis manducandi Christi prolata sunt. Manducatur 
          <lb ed="#Z" n="19"/>corpus Christi, &amp; bibitur eius sanguis spiritualiter, manducatur idem bibiturque  
          <lb ed="#Z" n="20"/>sacramentaliter. Spiritualis modus perficitur fide, qua Christo connexi omni- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>bus eius bonis communicamus, Sacramentalis modus perficitur duntaxat in 
          <lb ed="#Z" n="22"/>celebratione coenae dominicae. Pijs spiritualis manducatio perpetua est, quia fi- 
          <lb ed="#Z" n="23"/>des eis perpetua est. Extra coenam, &amp; in coena Christo communicant, &amp; in hac 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quidem magis reparant &amp; continuant dudum coeptam: quod prius diximus: 
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; nunc quidem adiuncta actione sacra multo celebrius &amp; euidentius omnia 
          <lb ed="#Z" n="26"/>fiunt. Increduli uero ac hypocritae cum corypheo suo luda, nunquam ipso Chri- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sto communicant, neque ante coenam, neque in coena, neque post coenam, quatenus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>scilicet in incredulitate sua perseuerant, acramentis autem dominicis particis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>pant sibi in iudicium &amp; condemnationem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3525">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Scio quid hic nonnulli doceant, &amp; quomodo tertium quendam modum 
          man<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ducandi Christi comminiscantur, qui nec spiritualis sit, nec mere sacramentalis,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>sed mixtus ex sacramentali &amp; corporali. Contendunt enim ipsum domini 
          cor<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pus uerum ac naturale sub speciebus sacramenti ab infidelibus percipi 
          corpo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>raliter. Caeterum commentum esse humanum, nullo apparebit negotio ex 
          soli<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dis aliquot scripturae argumentis: quae ludae adaptabimus proditori, ut in hoc 
          <lb ed="#Z" n="36"/>uno exemplo omnes impij discant quid in coena domini manducent &amp; bibant.  
          <lb ed="#Z" n="37"/>ludicio enim capitis reuelato, facil: erit &amp; de membris iudicare.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3546">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Adfuisse quidem in coena ludam, dum distribueret mysteria dominus, in 
          <lb ed="#Z" n="39"/>duhium uocant nonnulli, inter quos est &amp; S. Hilarius. Caeterum historia euan 
          <lb ed="#Z" n="40"/>gelica diserte comemorat, dominum accubuisse cum duodecim. Sed &amp; Lucas 
          <lb ed="#Z" n="41"/>narrationem suam sic contexit, ut dubitare non possimus ludam mysterijs 
          comu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nicasse etiam cum caeteris apostolis. Id quod &amp; Augustinus contendit lib. 3. de 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Cons euang. cap. 1. Tractatu item in Ioan. 63. &amp; in Psal. 10. ac epist. 163. Quibus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>accedit quod ipse quoque <name xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Nd1e3564">Aquinas</name> 
          <name xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Nd1e3567">Hilario</name> respondens idem approbat nobiscum  
          <lb ed="#Z" n="45"/>
          <ref xml:id="UD1xh4-Ju3saM-Rd1e3572">Parte 3. quaest. 85. art. 2</ref>. Cum autem constet ludam adfuisse in coena inter aposto 
          <lb ed="#Z" n="46"/>los, cognoscendum iam uidetur quid acceperit a domino. Accepit quidem 
          sacra<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mentum corporis Christi, perinde ut alij discipuli, sed quoniam idem, ut reliqui, non 
          <lb ed="#Z" n="48"/>habuit, Christo non comunicauit, corpus &amp; sanguinem domini nec edit nec bibit¬  
          <!--771.xml-->
          <pb ed="#Z" n="374-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Nam quotquot edunt corpus domini, &amp; bibunt eius sanguinem, non esuriunt 
          <lb ed="#Z" n="2"/>aut sitiunt: manent enim in Christo, &amp; Christus in eis : sunt membra Christi, nec 
          <lb ed="#Z" n="3"/>moriuntur in aeternum. Contraria omnia apparent in luda &amp; omnibus eius so 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cijs: ergo increduli non edunt corpus domini, nec bibunt eius sanguinem. 
          Prae<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>terea indubitatum est nullam esse conuentionem inter Christum &amp; Belial. Hoc  
          <lb ed="#Z" n="6"/>enim pronunciauit apostolus ex scripturarum unanimi consensu. ludas autem  
          <lb ed="#Z" n="7"/>ab ipso Christo sathanas appellatur : ergo ludas non communicauit Christo.  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Quod si omnino contenderimus ludam ipsum domini corpus manducasse, 
          pro<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>fecto adfrmabimus impie Christi corpus, non modo inutilem, sed &amp; noxium 
          <lb ed="#Z" n="10"/>esse cibum. Caeterum pietas tradit, Christum semperomnibus ipsum uere 
          man<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ducantibus salutarem esse cibum. Negauit ipse quoque Augustinus ludam ipsum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>edisse corpus domini, &amp; bibisse eius sanguinem. Tractatu in Ioan. 59. 
          Apostoli<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>inquit, manducabant panem dominum, ludas panem domini contra dominum, 
          <lb ed="#Z" n="14"/>llli uitam: hic poenam. Item Tractatatu 26. Qui non manet in Christo, &amp; in quo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>non manet Christus, proculdubio nec manducat spiritualiter carnem eius. nec 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bibit eius sanguinem : licet carnaliter &amp; uisibiliter premat dentibus 
          sacramen<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tum corporis &amp; sanguinis Christi: sed magis tantae rei sacramentum ad 
          iudi<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>cium sibi manducat &amp; bibit, &amp;c. Similia &amp; propemodum clariora tradit lib. de 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Ciuit, dei 21. cap. 25.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3628">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Opponunt his S. Pauli authoritatem dicentis, indigne manducantes non pa 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nis manducati aut epoti calicis, sed corporis &amp; sanguinis domini fieri reos: hos 
          <lb ed="#Z" n="22"/>item manducare &amp; bibere sibi iudicium, eo quod non dijudicent corpus domini:  
          <lb ed="#Z" n="23"/>unde necessario consequi indignos ipsum domini corpus &amp; sanguinem 
          man<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ducare &amp; bibere, non tantum sacramenta corporis &amp; sanguinis Christi, 
          Respon<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>demus Paulum disertis uerbis ita loqui, Quisquis ederit panem hunc, &amp; bibe- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>rit de poculo domini, &amp;c. En qui ederit panem hunc, inquit, &amp; de poculo bi- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>berit indigne: non autem dicit. Qui ederit carnem &amp; biberit sanguinem 
          indigne<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>Nam qui ipsum dominum edunt, non carent fide, ac manet Christus in ipsis, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>ipsi in illo. Si autem miraris adhuc quomodo increduli possint rei fieri corporis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; sanguinis domini, non nisi facramentaliter manducati, ex alijs hoc scripturae 
          <lb ed="#Z" n="31"/>locis discito. Apud Ioannem dicit dominus, Amen amen dico uobis, qui 
          reci<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>pit quemcunque misero, me recipit: qui autem me recipit, recipit eum qui me mi- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sit. Ergo qui apostolum non recipit, non in apostolum peccat, sed in ipsum deum,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>licet interim ipsum deum nec uiderit, nec repulisse uideri uelit. Iudex 
          dictu<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>rus legitur ad constitutos in sinistra, Discedite a me maledicti in ignem 
          aeter<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>num. Esuriui enim &amp; non dedistis mihi cibum. Sitiui &amp; non dedistis mihi 
          po<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tum &amp;c. Verum audi quomodo excepturi sint impij hanc iudicis sententiam.  
          <lb ed="#Z" n="38"/>Domine quando uidimus te esurientem, aut sitientem, &amp; non ministrauimus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>tibi? Sed audi uicissim quid responsurus sit iudex, Amen dico uobis, quatenus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>non fecistis uni de minimis his, nec mihi fecistis. Sicut ergo in ipsum Christum  
          <lb ed="#Z" n="41"/>peccauit, qui peccauit in ministrum, aut mendicum, etsi interim Christi 
          perso<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nam nihil laeserit: ita corporis &amp; sanguinis Christi reus fit, quisquis sacramentum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>corporis &amp; sanguinis Christi indigne sumpserit, tametsi interim ipsum corpus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; sanguinem domini non hauserit. S. Paulus alibi dicit apostatas ab integro 
          rur<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sus sibimetipsis crucifigere filium dei. Atque idem alibi negat modis omnibus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Christum uel crucifigi, uel mori posse. Proinde non potest iterum crucifigi Chri- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>stus ab apostatis, interim tamen foeda ipsorum defectio sic aestimatur, quasi 
          cru<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cifixissent filium dei. Vtcunque ergo impij non edant ipsum domini corpus, &amp;  
          <!--772.xml-->
          <pb ed="#Z" n="375-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bibant eius sanguinem, rei tamen nihilo minus fiunt corporis &amp; sanguinis, pro 
          <lb ed="#Z" n="2"/>diti uidelicet quantum in ipsis est. Calcat rebellis aliquis principis aut 
          magistra<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tus sui sigillum &amp; literas discerpit: hic etsi ipsum magistratum non attigerit, aut 
          <lb ed="#Z" n="4"/>conculcarit, dicitur tamen magistratum conculcasse, &amp; accusatur non laesi sigilli 
          <lb ed="#Z" n="5"/>aut uiolatarum literarum, sed impingitur ei crimen laesae maiestatis &amp; 
          concul<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cati principis. Quid ergo mirum si audiamus indigne manducantes panem do 
          <lb ed="#Z" n="7"/>mini, reos agi corporis &amp; sanguinis Christi? Huius enim sacramentum &amp; sigil 
          <lb ed="#Z" n="8"/>lum atque obsignatio sunt panis &amp; poculum mysticum
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3716">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Haec hactenus de manducatione corporis Christi &amp; potu sanguinis eius di- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sputauimus, singula huius qua potuimus breuitate tractantes, transimus iam ad 
          <lb ed="#Z" n="11"/>residuos Coenae dominicae fines (in descriptione Coenae positos) perstringendos. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>lnstitutam diximus a domino Coenam, ut dona dei uisibiliter ecclesiae repraesen 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tet, oculisque omnium subijciat. Didicimus autem ex tota huius negotij 
          disputa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tione ipsum Christum omnium donorum dei aceruum esse plenissimum, 
          ut<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>pote ex quo pro nobis in mortem tradito habemus omnia uitae, remissionem 
          pec<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>catorum, &amp; uitam aeternam. Haec cum sint inuisibilia haurianturque fide, 
          uisibili<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ter etiam, id est per sacramenta sensibus repraesentantur prope omnibus, uisui, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>auditui, gustui &amp; tactui, ut totus homo corpore et anima commotus magno cor 
          <lb ed="#Z" n="19"/>dis iubilo sacrum hoc iucundissimum celebret. Huc iam pertinet analogia. De 
          <lb ed="#Z" n="20"/>qua dixi Sermone huius Decadis 7. unde haec plenius disci uolo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3746">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Institutam praeterea diximus a domino Coenam, ut uisibiliter in unum cor- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>pus colligat omnia in terris alioqui dispersa membra. Vnde &amp; foedus &amp; 
          confoe<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>derationem alibi diximus Coenam a sanctis cognominari. Fidei unitate &amp; 
          spiri<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tus unius participatione inuisibiliter cum Christo &amp; membris eius omnibus 
          su<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>mus connexi. In coena autem coimus etiam uisibili coniunctione. Non enim iam  
          <lb ed="#Z" n="26"/>uerbis, sed factis quoque, sed contesseratione, sed sacramento coalescimus &amp; con 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nectimur arctissime, ipsa Coenae actione aperientes demonstrantesque omnibus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; nos esse de eorum numero, qui credunt se per Christum redemptos, Christi 
          <lb ed="#Z" n="29"/>membra &amp; populum esse. Pariter autem obligamus nos Christo &amp; ecclesiae, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="30"/>fidem synceram nos seruaturos &amp; beneficentiam ac charitatem erga omnes ex- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ercitaturos stipulantes. Plura de hi require ex Sermone huius Decadis 7. Cer 
          <lb ed="#Z" n="32"/>te hinc probauit Paulus, consortibus mensae dominicae non licere uesci idolothi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tis, &amp; sacris communicare prophanis. Quod si recte expenderent hodie 
          multi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>minus frequentes conspicerentur in sacris alienis seu peregrinis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3781">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Institutam item diximus a domino Coenam, ut ea mortem suam retineret in 
          <lb ed="#Z" n="36"/>memoria, ne unquam obliuione obliteraretur. Est autem mors Christi compen 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dium omnium beneficiorum dei. Ergo uult in memoria retineri beneficium 
          in<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>carnationis, passionis, redemptionis, amoris seu dilectionis. Licet autem memo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ria peragatur rei praeteritae, nempe mortis, ea tamem ad nos maxime pertinet, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uiuificat. Neque putabimus hunc esse postremum finem. Nullus enim tam 
          diligen<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ter atque hic est expressus, Semel enim &amp; iterum dicit dominus, Hoc facite in mei 
          <lb ed="#Z" n="42"/>memoriam. At ritus sacer &amp; actio illa sacra, uerbis uel praedicationi de morte 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Christi &amp; redemptione humani generis coniuncta, mirum est quam renouet 
          sub<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>inde beneficium, neque in obliuionem uenire atque intercidere patiatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3806">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Institutam postremo diximus a domino Coenam, ut per ipsam admonere¬
          <lb ed="#Z" n="46"/>mur nostri officij, laudis &amp; gratiarumactionis. Nostrum officium est, synceros 
          <lb ed="#Z" n="47"/>esse in fide Christi, &amp; omnes complecti fratres Christiana charitate propter 
          do<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>minum, ac cauere ne corpora nostra coinquinemus mundi sordibus, quando 
          <!--773.xml-->
          <pb ed="#Z" n="375-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sanguine Christi abluti sumus. Paulus apostolus, Quotiescunque de pane 
          ho<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ederitis, inquit, &amp; de poculo domini biberitis, mortem domini annunciate 
          do<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nec uenerit. Annunciare autem mortem domini, est laudare bonitatem dei, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="4"/>gratias agere pro redemptione per mortem parta. Nam &amp; Petrus apostolus di- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>xit, Vos genus electum, regale sacerdotium, gens sancta, populus acquisitionis,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ut uires annuncietis illius qui e tenebris uos uocauit in admirabilem lucem. Sed 
          <lb ed="#Z" n="7"/>de his alias quoque diximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3838">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Haec paucis de finibus coenae uolui repetere, quae pij spiritu sancto instructi 
          <lb ed="#Z" n="9"/>singula expendunt diligentius. Dimitterem modo c.V. nisi ex utilitate publica 
          <lb ed="#Z" n="10"/>futurum uiderem, erudire paucis, quomodo se quisque ad Coenam domini 
          prae<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>paret ne ad ipsam indigne accedat. Operaepretium autem fuerit ante omnia 
          in<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>uestigare qui digne uel indigne edant &amp; bibant de pane &amp; poculo domini. Et 
          <lb ed="#Z" n="13"/>gradus quidem esse in dignitate &amp; indignitate nostra, nemo est, qui iudicijs dei 
          <lb ed="#Z" n="14"/>rite expensis &amp; religionis natura penitius inspecta iudicat, negare possit. Praeci 
          <lb ed="#Z" n="15"/>puus quidem indignitatis gradus est, sine fide accedere ad mysteria fidei. Digne 
          <lb ed="#Z" n="16"/>accedit qui cum fide accedit: indigne qui sine fide. Digni poenitentia fructus in 
          <lb ed="#Z" n="17"/>euangelio appellantur opera poenitentes uel poenitentiam professam decentia. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Quid autem decentius, aequius &amp; iustius est, quam ut celebraturus Coenam do¬  
          <lb ed="#Z" n="19"/>mini, credat se morte Christi in pretium pro mundo oblata redemptum, quo no 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mine &amp; Christo redemptori gratias agere cupiat? Quid contra indecentius &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>iniquius est, quam obsignationem corporis Christi percipere ac nullam interim  
          <lb ed="#Z" n="22"/>cum Christo communionem habere: ad gratiarumactionem accedere, &amp; nullas 
          <lb ed="#Z" n="23"/>interim ex animo gratias effundere.: Quid autem unit nos Christo, aut quid effi 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cit omnium beneficiorum eius participes &amp; prinde etiam gratos, nisi fides?  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Quid disiungit a Christo, &amp; spoliat nos omnibus eius donis, redditque ingratissi- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>mos, nisi incredulitas? Proinde fides uel incredulitas digne uel indigne facit nos 
          <lb ed="#Z" n="27"/>participare de mensa domini. Apostolus Paulus in Actis ad ludaeos per 
          incre<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dulitatem euangelij praedicationem reiicientes dicit, Vobis quidem primum  
          <lb ed="#Z" n="29"/>oportebat loqui sermonem dei: sed quoniam repellitis illum &amp; indignos uos 
          iu<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dicatis uita aeterna, ecce conuertimur ad gentes. Quomodo autem ludaei contra 
          <lb ed="#Z" n="31"/>semetipsos se uita aeterna indignos esse pronunciabant ac ueluti iudices in semer 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ipsos deferebant sententiam: Incredulitate se opponentes uerbo dei. nec fide ap 
          <lb ed="#Z" n="33"/>prehendentes Christum uitam &amp; iustitiam mundi. Proinde dignitatis &amp; 
          indi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gnitatis nostrae primaria &amp; maxima portio uersatur &amp; consistit in fide uel 
          incre<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dulitate. Fide testatur S. Petrus purificari corda nostra: fides ergo uera est Chri- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>stianorum munditia. Vnde &amp; S. Augustinus, Incredulus non manducat carnem  
          <lb ed="#Z" n="37"/>Christi spiritualiter, sed magis tantae rei sacramentum ad iudicium sibi manducat 
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; bibit. Quia immundus praesumpsit ad Christi accedere sacramenta, quae 
          ali<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>quis non digne sumit, nisi qui mundus est. De quibus dicitur, Beati mundo corde, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quoniam ipsi deum uidebunt &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3913">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Deinde indigne edunt et bibunt de Coena domini, qui etsi fide non destituan 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tur, abusu tamen suo peruertunt rectum domini institutum: qualis uidetur fuisse 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Corinthiacae ecclesie error, miscentis priuatum &amp; prophanum conuiuium cum  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ecclesiastico &amp; mystico, nec discernentis panem domini, qui dicitur Corpus Chri 
          <lb ed="#Z" n="45"/>sti, a cibo uulgari. Nam Paulus, Qui indigne, inquit, edit &amp; bibit, iudicium sibi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>manducat &amp; bibit, non dijudicans corpus domini. Ergo non dijudicare corpus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>domini, est indigne edere panem, &amp; bibere poculum domini. Dijudicare autem  
          <lb ed="#Z" n="48"/>(diexgirer) est cum iudicio animique facultate exacte rem pensitare, aestimare, ac 
          <!--774.xml-->
          <pb ed="#Z" n="376-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ita ut decet discernere a rebus alijs. Porro corpus domini est non modo spirituale 
          <lb ed="#Z" n="2"/>illud domini corpus ecclesia fidelium, sed ipsum corpus quod dominus 
          assum<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>psit de uirgine, ac pro nobis in redemptionem obtulit, quodque modo considet ad 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dexteram patris. Denique panis eucharistiae in coena est ipsum domini corpus,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ueri inquam corporis pro nobis traditi sacramentum. Hunc ergo panem domini  
          <lb ed="#Z" n="6"/>mysticum quisquis non discernit a cibo prophano, sed ad mensam Christi ueluti 
          <lb ed="#Z" n="7"/>cibariam accedit, nec agnoscit hunc cibum diuinum multum ab illo humanc 
          <lb ed="#Z" n="8"/>differre, nec eo modo quo instituit dominus accedit, sed suas rationes sequitur,.  
          <lb ed="#Z" n="9"/>is certe non dijudicat corpus domini, &amp; iudicium sibi manducat &amp; bibit, Paulc 
          <lb ed="#Z" n="10"/>iterum se explicante &amp; dicente, Itaque fratres mei, cum conuenitis ad 
          comeden<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>dum alius alium expectate, ne ad iudicium conueniatis. Proinde qui 
          praeoccu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>pat coenam publicam sua priuata, hoc est qui non ita coenat ut instituit dominus, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>indigne manducat &amp; bibit. Superius enim iudicium manducare &amp; bibere 
          dicun<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tur indigne manducantes &amp; bibentes : &amp; hic in iudicium conuenire 
          perhiben<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tur, qui non expectatis fratribus festinant: ac ijdem illi non dijudicant corpus do¬  
          <lb ed="#Z" n="16"/>mini. S. August. Tract. in Ioan. 62. De his sermo est apostolo, inquit, qui 
          do<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mini corpus uelut alium cibum quemlibet indiscrete negligenterque sumebant. Hic  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ergo si corripitur qui non dijudicat, id est, non discernit a caeteris cibis dominicum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>corpus, quomodo non damnaretur (ludas) qui ad eius mensam fingens amicum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>accessit inimicus? &amp;c. Quanto uero grauius hodie uidentur peccare, qui 
          sub<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>uerso domini legitimo &amp; primario usu, abusum suum magna cum contentione 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stabiliunt, adde &amp; nolentibus reclamantibusque grauem per persecutionem obtrudunt?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e3986">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Praeterea cum reipsa experiamur in diem, fidei nostrae multa deesse, unde 
          ua<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ria inter nos exoriuntur uitia, ex quibus deinde &amp; indignitas nostra, leuissima 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quidem omnium existit : utpote quam dominus gratia sua facile diluit, ac fere 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cruce immissa extergit, infirmitates huiusmodi non imputans ad condemnatio¬  
          <lb ed="#Z" n="27"/>nem. Alibi enim apostolus pronunciat nihil condemnantionis esse ijs qui insiti 
          <lb ed="#Z" n="28"/>sunt Christo Iesu, nec ambulant iuxta carnem, sed sacundum spiritum.¬
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4003">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Nec pari etiam supplicio diuersos hos indignitatis gradus punit iustissimus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dominus. Inspiciamus ergo quid nos doceat beatus apostolus de poena &amp; 
          sup<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>plicio indigne manducantium, Itaque quisquis ederit panem hunc, inquit, aut bi- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>berit de poculo domini indigne, reus erit corporis &amp; sanguinis domini. Quae sa 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ne intelligit de praecipua illa &amp; omnium foedissima incredulitatis indignitate. 
          Ete<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nim reus fit corporis &amp; sanguinis domini, cui culpa imputatur mortis Christi, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>hoc est, cui mors Christi ad mortem non ad uitam cedit : sicuti &amp; illis cessit qui 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ipsum corporaliter ex incredulitate impietateque crucifixerunt. His enim sanguis  
          <lb ed="#Z" n="37"/>Christi prophanus tanquam pecoris aut latronis sceleratique hominis uisus est,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>quasi merito propter delicta effusus sit. Et quid obsecro sentit aliud quam 
          pro<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>phanum esse sanguinem Christi, qui non credit ipsum pro peccatis mundi esse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>effusum? Audet tamen hic participare de coena domini, ut merito iam dicatur 
          <lb ed="#Z" n="41"/>reus fieri corporis &amp; sanguinis domini. Praegrande peccatum est per 
          increduli<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tatem indigne panem domini edere, &amp; calicem eius potare. Id quod uel ludae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>exemplo nobis ob oculos statuitur. Non credidit hic in dominum Iesum, imo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cogitabat ipsum tradere in manus latronum, nihilo minus accumbebat &amp; 
          parti<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cipabat de mensa domini, merito ergo ipsum sibi totum tandem uendicabat 
          dia<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>bolus. Testatur enim Ioannes diabolum sub finem coenae ingressum esse in ludam: 
          <lb ed="#Z" n="47"/>non quod priusquam ad coenam uenisset non fuisset in ipsum ingressus: dudum 
          <lb ed="#Z" n="48"/>enim ipsum inhabitare ac exagitare coeperat : sed quod post tot Christi domini  
          <!--775.xml-->
          <pb ed="#Z" n="376-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>admonitiones, &amp; post prophanata mysteria Christi, adeoque et conculcata, totum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>illum sibi usurpasset, ac plenissime possedisset.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4060">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Idem apostolus Paulus corpus domini non dijudicantibus ueluti in alio gra 
          <lb ed="#Z" n="4"/>du indignitatis constitutis interminatur iudicium, dicens. Nam qui edit &amp; bi- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>bit indigne, iudicium sibi edit &amp; bibit, Rationem autem hac sententia reddit, cur 
          <lb ed="#Z" n="6"/>non temere, nec nisi excussis animis ad mensam domini accedere oporteat: quod 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uidelicet ad iudicium accedatur. Est aunt iudicium, poena uel supplicium, quod de 
          <lb ed="#Z" n="8"/>minus suis irrogat fidelibus peccantibus, non in alio quidem mundo, sicut 
          in<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>credulis, sed in hoc saeculo. Sequitur enim in uerbis apostoli, quod eum nobis 
          sup<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>peditat sensum, Propter hoc inter uos multi imbecilles &amp; inualidi, &amp; dormiunt 
          <lb ed="#Z" n="11"/>multi. Etenim si nosipsos dijiudicassemus, haudquaquam iudicati fuissemus. At 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cum iudicamur, a domino corripimur, ne cum mundo condemnemur. 
          Distin<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>guit aperte apostolus inter indigne manducantes ferulae diuinae subditos, &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ter mundanos, id est incredulos homines, quibus uidelicet poenam dominus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>differt in aliud istud saeculum : fidelibus suis, sed tamen ex incuria peccantibus,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; non omni parte instructis, ad coenam accedentibus, uarias iniicit calamitates,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>ut pestes, famem, morbos, &amp; huius generis alia, ad excutiendum ueternum. Se- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quitur enim, Si nosipsos diiudicassemus, hoc est, si uitia nostra ipsi 
          cohercuisse<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mus, &amp; nosmet a malis separauissemus, haudquaquam iudicati, id est, supplicijs 
          <lb ed="#Z" n="20"/>affecti &amp; correpti fuissemus. Protinus enim subiicit, At cum iudicamur, a domi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>no corripimur. ludicari ergo est corripi. Discimus autem ex his unde in 
          eccle<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>siam exundent uaria mala, nimirum ex indigno coenae dominicae usu.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4107">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Respondeat autem hic aliquis. Si sic res habeat, tutius fore, ut in uniuersum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>abstineatur a coena domini. Caeterum si in uniuersum quis abstineat, peccat etiam  
          <lb ed="#Z" n="25"/>sic contra dominum, &amp; grauiter quidem. Contemnit enim mandatum dei dicen 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tis. Hoc facite: imo contemnit &amp; mortem domini &amp; omnia dona dei. Proinde 
          <lb ed="#Z" n="27"/>periculum non euasit, qui coenae celebrationem omisit: id quod &amp; superius 
          dixi<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>mus. Alia uia ingrediundum erit si cupias &amp; periculum et peccatum uitare. Au 
          <lb ed="#Z" n="29"/>di consilium apostoli Pauli miro compendio dicentis, Probet autem homo 
          se<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>metipsum, &amp; sic de pane illo edat, &amp; de poculo bibat. Obseruandum autem quod 
          <lb ed="#Z" n="31"/>in hac probatione neminem relegat ad alium, sed quemlibet ad semetipsum. 
          Pa<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>pistae iubent te confessorem auricularium accedere, confiteri, absolutionem 
          su<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>scipere, &amp; ad indictam formam pro peccatis satisfacere. Sic enim abunde 
          pur<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gatum iubent te ad mensam domini accedere. Caeterum Paulus doctor gentium 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; uas electionis, horum ne uerbo quidem meminit, sed simpliciter, Probet 
          ho<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>mo semetipsum, ait, &amp; sic de pane illo edat, &amp; de poculo bibat. Sicut enim deus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cordium est scrutator, &amp; animi affectum requirit, hypocrisim odit, ita nemo 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>uit quid sit in corde hominis, aut quales sint erga deum affectus nostri, quam 
          nos<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ipsi: nos ergo metipsos iubet omnia explorare in nobisipsis: hoc est, iubet quem 
          <lb ed="#Z" n="40"/>libet in semetipsum descendere, &amp; sese examinare. Examen hoc sine fide &amp; face 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uerbi dei fieri non potest Praelucente autem luce uerbi dei, &amp; fide uires suas ex- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>erente, inquirit apud seipsum fidelis, an peccata sua omnia multipliciter contra 
          <lb ed="#Z" n="43"/>deum commissa, agnoscat, an propter commissa doleat: an syncera cordis 
          fidu<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cia credat Christum abluisse ac condonasse peccata omnia: an ingenue confitea 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tur ore, sicut corde credit, non in alio quam in solo Christo esse salutem &amp; 
          ui<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tam: &amp; an apud semetipsum constituerit huic confessioni immori: an ad 
          inno<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>centiam &amp; sanctitatem sedulo &amp; serio aspiret: an omnia membra corporis Chri- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sti, cuius &amp; ipse membrum est, diligere, iuuare, &amp; pro eis ad exemplum Christi 
          <!--776.xml-->
          <pb ed="#Z" n="377-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>se impendere paratus sit: an iras &amp; inimicitias omnes remiserit: an passionem 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Christi, redemptionisque mysterium uniuersum recolere, &amp; pro redemptione 
          <lb ed="#Z" n="3"/>omnibusque dei beneficijs acceptis &amp; accipiendis gratias deo agere anhelet. Haec 
          <lb ed="#Z" n="4"/>est iusta probatio, &amp; coenae mysticae congrua: hac facta, licet in humilitate &amp; ti 
          <lb ed="#Z" n="5"/>more domini cum gaudio ad coenam Christi domini accedere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4182">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Verum trepidant hic fideles, utpote conscij sibi suae imperfectionis &amp; 
          infir<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mitatis. Neque enim ista inueniunt in animis suis sic esse absoluta, ut alioqui 
          intel<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ligunt perfectionem iustam requirere. Accedit sathanas, &amp; multas &amp; magnas  
          <lb ed="#Z" n="9"/>remoras iniicit, quo a coenae celebratione retrahat. Ad ea dicimus, si quis putet 
          <lb ed="#Z" n="10"/>neminem ad coenam admittendum, quam eum qui sit ab omni repurgatus 
          pec<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>cato &amp; infirmitate, is profecto a coena arcebit &amp; excludet omnes quotquot in 
          <lb ed="#Z" n="12"/>hoc saeculo uiuunt homines, imo abrogabit in uniuersum coenam domini, iam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>non amplius hominibus peccatoribus, sed angelis institutam. Meminerimus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>probationem illam etiam intra metas suas consistere, &amp; deum hic quoque ut 
          ubi<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>que sua erga nos uti clementia seu misericordia. Nouit ille infirmitatem &amp; cor- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ruptionem nostram, ac potest compati infirmitatibus nostris. lsraelitae sub 
          Eze<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>chia rege non ad plenum purgati participabant de agno paschali. Orauit autem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rex, &amp; dixit, Dominus qui bonus est propitiabitur cunctis, qui in toto corde 
          <lb ed="#Z" n="19"/>requirunt deum patrum suorum : &amp; non imputabit eis, quod minus sanctificati 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sunt. Ac subiungitur hi in sacra historia 2. Paralip. 30. Et dominus exaudiuit  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Ezechiam, &amp; placatus est populo. Dignitas quae per exactam probationem 
          in<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>quiritur, non est perfectio absoluta, sed uoluntas &amp; mens a deo instructa, quae hu 
          <lb ed="#Z" n="23"/>militer suam agnoscit indignitatem, ideoque augmentum fidei &amp; charitatis 
          po<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>scit suppliciter, omnemque perfectionem in solo Christo requirit. In prima illa  
          <lb ed="#Z" n="25"/>coena conuiuae domini fuerunt apostoli, &amp; inter hos ludas : sed quoniam hic fi- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>de caruit, &amp; proditor, imo parricida erat, reus factus est corporis &amp; sanguinis 
          <lb ed="#Z" n="27"/>domini. Caeteri apostoli fuerunt &amp; ipsi peccatores, sed non impij, habuerunt fi- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dem in Christum, amarunt Christum, &amp; se mutuo ut fratres : ergo non indigne 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sicut ludas, manducarunt de mensa domini. Licet interim ad illam ipsam 
          men<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>sam specimina aederent magnae imperfectionis. Nam Petrus non sine 
          contem<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ptu &amp; contumelia fratrum praefert se omnibus. Praeterea contendunt ambitioso 
          <lb ed="#Z" n="32"/>certamine de eo quis inter ipsos uideatur maior futurus. Non enim nunc 
          com<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>memorabo, quod mox a mensa deserto domino turpiter fugiunt, &amp; multis 
          mo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dis se indigne gerunt: sed haec omnia facile diluuntur, quod in ipsis fides esset al 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tissimis defixa radicibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4251">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Non pigebit hic recitare uerbotim consolationem D. Ioannis Caluini, uiri 
          <lb ed="#Z" n="37"/>pij &amp; docti, magna cum laude etiamnum in ecclesia docentis, symmystae mei, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="38"/>fratris longe colendissimi charissimique, quam pro afflictis in hac caussa sic 
          protu<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>lit, Meminerimus has sacras epulas aegrotis esse pharmacum, peccatoribus 
          so<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>latium, pauperibus largitionem, quae sanis, iustis, &amp; diuitibus, si qui reperiri pos 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sent, nullum afferrent operaepretium. Nam cum in illis Christus nobis in cibum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>detur, intelligimus nos sine ipso tabescere, linqui, deficere. Deinde cum in 
          ui<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tam detur, intelligimus nos sine ipso in nobis plane mortuos esse. Quare ea est 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dignitas quam unam &amp; optimam afferre deo possumus, si nostram ei uilitatem,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; ut ita loquar indignitatem afferamus, ut sua misericordia nos se dignos faciata 
          <lb ed="#Z" n="46"/>si animos in nobis despondeamus, ut nos in ipso consolemur: si nos humiliemus, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ut ab ipso erigamur: si nos accusemus, ut ab ipso iustificemur. Preterea si ad eam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>quam in sua coena nobis commendat unitatem aspiremus : &amp; quemadmodum 
          <!--777.xml-->
          <pb ed="#Z" n="377-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nos omnes unum in seipso esse facit, ita unam omnium animam, cor unum, 
          lin<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>guam unam nobis omnibus optemus. Haec si perpensa et meditata habuerimus,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>nunquam nos illae cogitationes perturbabunt, Nos bonorum omnium egeni &amp;  
          <lb ed="#Z" n="4"/>nudi, nos peccatorum sordibus inquinati, nos semimortui quomodo corpus do 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mini digne manducaremus? Magis cogitabimus nos pauperes uenire ad beni- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>gnum largitorem, aegros ad medicum, peccatores ad saluatorem. Dignitatem il 
          <lb ed="#Z" n="7"/>lam, quae a deo mandatur, fide praecipue constare, quae omnia in deo, nihil in no 
          <lb ed="#Z" n="8"/>bis reponit: deinde charitate, &amp; ea quidem ipsa, quam deo imperfectam offerre 
          sa<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tis sit, ut ipsam in melius augeat, quando praestari solida non potest. Tantum ille
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Ju3saM-d1e4307">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Illa uero dixi hactenus de sanctissima domini nostri Iesu Christi Coena, 
          sacra<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mento Christianorum praestantissimo &amp; saluberrimo, cui mox ab initio, &amp; uiuen 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tibus adhuc apostolis, sathan salutis nostrae infensissimus hostis, insidiatus, ipsam 
          <lb ed="#Z" n="13"/>multis conatus est adobruere contaminationibus: a quibus cum tempore iam 
          ali<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>quo fideliter sit repurgata, non desinit ille eam, quae ecclesiae cessit in symbolum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>foederis nunquam rumpendi, ceu glomum aliquem litium obiicere &amp; insinuare. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Vnde ipsares &amp; salus nostra requirit, ut uigiles locum tentatori nullum cedamus,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>sed omnes in Christo concordes &amp; in unum sper coenae celebrationem fidelem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>corpus compacti, amemus nos mutuo, et aeternas agamus gratias redeptori 
          no<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stro Christo domino : cui sit laus &amp; gloria nunc &amp; usque in saeculum, Amen, Amen
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>