<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Decimas 1, Sermo 4 [Bern 1558 Transcription]</title>
        <author ref="#HenrichBullinger">Henrich Bullinger</author>
        <editor>Charlotte Feidicker</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Decimas 1, Sermo 4 [Bern 1558 Transcription]</title>
          <date when="2019-10-15">October 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-U78DFf">Bern 1558</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="de">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="13-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-4TIzix">
   <p>
      <lb ed="#B" n="12"/>Nn der naechsten Predig hab ich anzeygt und geleert under an-  
      <lb ed="#B" n="13"/> deren / das die waare und gesunde außlegung der geschrifft nit soelle der  
      <lb ed="#B" n="14"/>regel deß glaubens / noch der liebe Gottes unnd deß nechsten zu wider 
      <lb ed="#B" n="15"/>sein / dann woelcher verstand der geschrifft mit der regel deß glaubens unnd der 
      <lb ed="#B" n="16"/>liebe streytet / kan und mag nit ein gesunder und rechter verstand sein. Unnd 
      <lb ed="#B" n="17"/>darumb / so muessend wir yetz volgends auch reden von dem waaren glauben:  
      <lb ed="#B" n="18"/>und von der liebe Gottes und deß nechsten / damit hie niemand nützit mangle.  
      <lb ed="#B" n="19"/>Erstlich aber woellend wir mitt der hilff Gottes / Cumb die ihr inn ernstlichem 
      <lb ed="#B" n="20"/>bitten woellind vom waarem glauben reden.  
      <lb ed="#B" n="21"/>Das woertli glauben streckt sich weyt inn dem gmeynen brauch zereden auß /  
      <lb ed="#B" n="22"/>dann es wirt etwan genommen für ein yede religion und Gottsdienst / als wie 
      <lb ed="#B" n="23"/>wir sagend / der Christen glaub / der Iuden glaub / der Türckisch glaub. Dem- 
      <lb ed="#B" n="24"/>nach so wirt glauben auch genommen für ein meynung die do geschoepfft ist uß 
      <lb ed="#B" n="25"/>etwas reden / als so wir hoerend etwas sagen von den Iüdischen oder Ethyopi- 
      <lb ed="#B" n="26"/>schen geschichten / davon wir wol sagend wir glaubinds / setzend aber kein ver- 
      <lb ed="#B" n="27"/>trauwen darein / verhoffend auch nützit darauß zu erlangen. In disem ver- 
      <lb ed="#B" n="28"/>stand / spricht S. Iacob glaube auch der Teüffel unnd erzittere. Zuletst / wirt 
      <lb ed="#B" n="29"/>glauben genommen für ein gwüsses ungezweiflets vertrauwen inn Gott und 
      <lb ed="#B" n="30"/>sein wort. Inn der Hebreischen spraach hat der glaub den nammen har von der 
      <lb ed="#B" n="31"/>waarheyt gwüsse und bestand. In latin heißt er kicles vom woertlin sieri das do 
      <lb ed="#B" n="32"/>heißt geschehen / darumb das es geschicht was da geredt wirt. Darumb ihener 
      <lb ed="#B" n="33"/>spricht / Ich frag dich ob du glaubist: du sagst / ich glauben / thu das du sagst / so 
      <lb ed="#B" n="34"/>ists ein glaub. Darumb so vil unser fürnemmen und handlung hie belanget / so 
      <lb ed="#B" n="35"/>ist der glaub ein ungezweiflets gwüsses vertrauwen.  
      <lb ed="#B" n="36"/>Diser glaub nun der also ein gwüsses ungezweiflets wüssen und vertrauwen 
      <lb ed="#B" n="37"/>ist unnd sich gründet auff Gott und auff sein wort / wirt auff mancherley weiß 
      <lb ed="#B" n="38"/>beschriben von den reineren Theologis. S. Paul spricht / der glaub ist ein be- 
      <lb ed="#B" n="39"/>staendig waesen der dingen die man hofft / und ein klare anzeygung der dingen 
      <lb ed="#B" n="40"/>die man nit sicht. Substantz od hypostasis / welchs woertli Paulus hie braucht /  
      <lb ed="#B" n="41"/>heißt ein vesten grund oder psimment / darauff wir uns lassend und darauff gwiß 
      <lb ed="#B" n="42"/>und sicher vertrauwend. Die ding die man hoffet / sind die himmlischen ewigen 
      <lb ed="#B" n="43"/>unsichtbaren ding. Darumb spricht Paulus / der glaub sye ein unbewegts / be- 
      <lb ed="#B" n="44"/>staendigs / gwüsses vertrauwen deren dingen die Gott verheissen / namlich deß 

      <pb ed="#B" n="14-r"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>ewigen lebens und aller guetern. Und soelliche beschreibung deß glaubens erleü- 
      <lb ed="#B" n="2"/>teret Paulus selb mit dem das er gleich darauff sertzt: und ein klare anzeigung 
      <lb ed="#B" n="3"/>der dingen die man nit sicht. Dann argumentum oder ratzer ist ein heyttere 
      <lb ed="#B" n="4"/>gewisse anzeigung / beweisung und erklaerung mit deren wir lauter und heiter 
      <lb ed="#B" n="5"/>ein ding erzeigend / darin sonst ein zweifel were / also daz der / den wir soellichs woel- 
      <lb ed="#B" n="6"/>lend zu verstan geben / kein zweiffel mer daran hat. Nun moegend aber die ge- 
      <lb ed="#B" n="7"/>heymnussen Gottes / die in den wort Gottes außtruckt sind / an inen selbst in irer 
      <lb ed="#B" n="8"/>natur und eygenschafft mit leiblichen augen nit gesehen werden. Darumb wer- 
      <lb ed="#B" n="9"/>dend sie genennt die ding die man nit sicht. Dise ergreifft aber der glaub durch 
      <lb ed="#B" n="10"/>erleüchtung deß gemuets im hertzen / wie die im wort Gottes fürgestelt werdend.  
      <lb ed="#B" n="11"/>Darumm so ist der glaub nach der beschreibung Pauli ein heiters anschowen und 
      <lb ed="#B" n="12"/>sehen deß gemuets / und gwüsse begreiffung deß hertzens / der unsichtbaren / das 
      <lb ed="#B" n="13"/>ist / der ewigen dingen / namlich Gottes / und alles dessen / das er uns von seinen 
      <lb ed="#B" n="14"/>Goettlichen haendlen in seinem wort fürstellt. Auff dise beschreibung Pauli ha- 
      <lb ed="#B" n="15"/>bend auch gesehen alle die / so den glauben also beschreibend. Der glaub ist ein  
      <lb ed="#B" n="16"/>berednuß Goettlicher dingen / woelchen wir mit soelichen gedancken nachtrachten 
      <lb ed="#B" n="17"/>soellend / von der gwüsse wegen der zeügknussen so darinn sind / das wir glaubind /  
      <lb ed="#B" n="18"/>wir sehind sie nit minder mit dem gemuet / dann wir nit den augen aussere / sicht- 
      <lb ed="#B" n="19"/>bare und sinnbegreiffliche ding sehend. Diser bschreibung ist nit ungleich auch 
      <lb ed="#B" n="20"/>dise / mit welcher ein besonders frommer und geleerter man den glauben beschreibt /  
      <lb ed="#B" n="21"/>namlich / Der glaub ist ein steiffe berednuß deß gmuets / da wir bey uns selb vest 
      <lb ed="#B" n="22"/>haltend / das Gottes warheit so gwiß sye / das er nit moege nit halten alles was 
      <lb ed="#B" n="23"/>er zu thun inn seinem heiligen wort versprochen und zugesagt hat. Item / Der 
      <lb ed="#B" n="24"/>glaub ist ein steiffe gwüssenheit d gwüßne / die Christum also ergreifft / wie uns 
      <lb ed="#B" n="25"/>der durch das heilig Evangelium angebotten wirt. Es ist auch ein anderer der  
      <lb ed="#B" n="26"/>gar nach auff gleiche weiß den glauben also beschreibt. Der glaub ist ein gab von 
      <lb ed="#B" n="27"/>Gott / inn das gemuet deß menschen eingegossen / mitt deren er on alles zweiflen 
      <lb ed="#B" n="28"/>glaubt waarhafft sein alles das uns Gott durch beyder Testament buecher an- 
      <lb ed="#B" n="29"/>gegeben und verheissen hat. Diser streckt mit seiner beschreibung den glauben 
      <lb ed="#B" n="30"/>auff die vergangen / gegenwirtig und auch zukünfftig zeit / leerende namlich / daz 
      <lb ed="#B" n="31"/>man glauben soelle / das die welt von Gott erschaffen / und das waar syge alles 
      <lb ed="#B" n="32"/>das die heilig gschrifft von den alten zeiten maeldet. Item das Christus für uns 
      <lb ed="#B" n="33"/>gestorben / und das der sye das einig heyl deren die glaubend. Demnach daz eben 
      <lb ed="#B" n="34"/>von dem selbigen Gott auch noch auff den hüttigen tag die waelt unnd kirchen 
      <lb ed="#B" n="35"/>geregiert / und die gloeubigen in Christo saelig gemacht werdind. Und zuletst /  
      <lb ed="#B" n="36"/>das auch gwüßlich widerfaren werde beyde den Gottlosen und den frommen 
      <lb ed="#B" n="37"/>alles das / das die heilig geschrifft ihenen troewt / denen aber verheißt.  
      <lb ed="#B" n="38"/>Auff daz wir nun soelichs alles eygentlich bedacht / so moegend wir yetz darauß 
      <lb ed="#B" n="39"/>den glauben nach der gschrifft also beschriben. Der glaub ist ein gaab Gottes / den  
      <lb ed="#B" n="40"/>menschen von oben herab eingeben / dadurch er underrichtet sich mit ungezwei- 
      <lb ed="#B" n="41"/>felter berednuß und vertrauwen auff Gott und sein wort verlaßt / durch welches 
      <lb ed="#B" n="42"/>wort uns von Gott in Christo daz leben und alles guts auß gnaden on verdienst 
      <lb ed="#B" n="43"/>verheissen / und alle waarheyt die man glauben sol fürgestellt wirt. Woelche be- 
      <lb ed="#B" n="44"/>schreibung wir nun volgends außleggen / und von stuck zestuck mit Gottes hilff 
      <lb ed="#B" n="45"/>erklaeren / und mit zeügknussen der H. gschrifft bewaeren und erleüteren woellend.  
      <lb ed="#B" n="46"/>Ir woellind allein wie bißhar fleißig auffmercken / und mithinzu immerdar inn  
      <lb ed="#B" n="47"/>euwern hertzen Gott umb sein gnad anrueffen.  
      <lb ed="#B" n="48"/>So wirt nun erstlich hie die ursach und der ursprung deß glaubens keinen men- 
      <lb ed="#B" n="49"/>schen / noch keines menschlichen krefft zu geben / sonder Gott selb / der den glau- 
      <lb ed="#B" n="50"/>ben durch den H. geist in unsere hertzen eingeüßt und gibt. Dann der Herr spricht 
      <lb ed="#B" n="51"/>im Evangelio / Nieman kumpt zu mir / es sye dann daz in mein vatter ziehe. Iten 

      <pb ed="#B" n="14-v"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>zu Petro als &amp; inne Christum sein mit waaren glauben bekant / sprach er / fleisch und  
      <lb ed="#B" n="2"/>blut hat dirs nit geoffnet / sond mein vatter der in himmlen ist. Darauff auch der  
      <lb ed="#B" n="3"/>H. Apostel redt do er spricht / Wir sind nit gschickt vo uns selbst etwaz zu geden- 
      <lb ed="#B" n="4"/>cken als uß uns selbs / sond all unser gschickligkeit ist uß Gott / Iten / uch ist es ge 
      <lb ed="#B" n="5"/>geben / nit allein daz ir in Christum glaubind / sond auch von seintwegen leidind. Da 
      <lb ed="#B" n="6"/>rumm so gibt Gott den glauben in unsere hertzen / &amp; alles guten ein brun und ursprüg ist.  
      <lb ed="#B" n="7"/>An welchem ort man aber auch bedencken muß / das Gott zu dem schencken 
      <lb ed="#B" n="8"/>und eingiessen deß glaubens nit allweg sein plosse krafft braucht / unnd soellichs 
      <lb ed="#B" n="9"/>on mittel wunderbarer weiß thut / sonder er braucht mittel unnd ordnung die  
      <lb ed="#B" n="10"/>den menschen beguem / wiewol er auch on die mittel / den glauben geben mag /  
      <lb ed="#B" n="11"/>waem / wenn und wie er wil. Er hat aber von anfang der waelt har dise ordnung 
      <lb ed="#B" n="12"/>braucht / das welchen er hat woellen den glauben mittheylen / denen hat er leeren 
      <lb ed="#B" n="13"/>geschickt / die da mit dem wort Gottes den waaren glauben lartind. Nit das es 
      <lb ed="#B" n="14"/>an deß menschen gwalt / willen oder dienst stande yemant den glauben zegeben /  
      <lb ed="#B" n="15"/>oder das daß ausser wort so von eim menschen verkündet wirt / für sich selb den 
      <lb ed="#B" n="16"/>glauben mit im bringe / sonder deß dieners stimm und daz verkündt wort Gottes /  
      <lb ed="#B" n="17"/>berichtend die menschen welches der waar glaub sye / und was Gott gebiete und 
      <lb ed="#B" n="18"/>haben woelle das man glaube: Gott aber thut allein die hertzen auff / und treibt 
      <lb ed="#B" n="19"/>das gmuet durch den heiligen geist / den er in die hertzen und gmueter der menschen 
      <lb ed="#B" n="20"/>herab laßt / der machet das wir von gantzem hertzen das glaubind / das wir auß 
      <lb ed="#B" n="21"/>der underrichtung seines worts zu glauben sein verstanden habend. Also hette 
      <lb ed="#B" n="22"/>der Herr wol moegen dem Tornelio dem Hauptman zu Tesarea die mit dem zu- 
      <lb ed="#B" n="23"/>nammen genennt wirt Stratonis / den glauben inn Christum on alles ausser 
      <lb ed="#B" n="24"/>predigen / von himmel herab und wunderbarer weiß geben und mitteylen / das 
      <lb ed="#B" n="25"/>thut er aber nit / sonder weiser in durch ein Engel zu der predig S. Peters. Und  
      <lb ed="#B" n="26"/>dieweil Petrus prediget / do würcket Gott in de gmuet Tornelii / durch denh. geist 
      <lb ed="#B" n="27"/>daz er der predig glaubt. Darumm auch S. Paul. spricht / wie woellend sie den glau- 
      <lb ed="#B" n="28"/>ben von dem sie nichts gehoert / wie woellend sie aber hoeren one Prediger / wie soel- 
      <lb ed="#B" n="29"/>lend sie aber predigen / wo sie nicht gesendt werdend: So kumpt nun der glaub 
      <lb ed="#B" n="30"/>auß dem gehoer / das hoeren aber auß dem wort Gottes. Item an einem andern 
      <lb ed="#B" n="31"/>ort spricht er auch / wer ist Paulus / wer Apollo / dann diener / durch woelche ihr 
      <lb ed="#B" n="32"/>sind gloeubig worden / unnd das nach dem der Herr einem yeden gegeben hat- 
      <lb ed="#B" n="33"/>Ich hab gepflantzet / Apollo hat gewaesseret / aber Gott ist der das wachsen ge- 
      <lb ed="#B" n="34"/>geben hat. So ist nun weder der da pflantzet etwas / noch der do waesseret / son- 
      <lb ed="#B" n="35"/>der Gott der das wachsen gibt. Mit diser leer S. Peters und S. Pauls / stimpt 
      <lb ed="#B" n="36"/>das Augustinus schreibt inn der Vorred der buecheren Ee Pochr. Christianm.: da 
      <lb ed="#B" n="37"/>er spricht: Was man von menschen lernen sol / das lerne ein yeder one stoltz 
      <lb ed="#B" n="38"/>von den menschen / unnd lassend uns den nit versuchen dem wir glaubend / auff 
      <lb ed="#B" n="39"/>das wir nit betrogen werdind / und etwan nit gon woellind zu der gmeynd gehn 
      <lb ed="#B" n="40"/>hoeren / oder uber die buecher gehn laesen / sonder also warten woellind / biß wir inn 
      <lb ed="#B" n="41"/>den dritten himmel verzuckt werdind. Wir soellend uns hueten vorsoellichen hof- 
      <lb ed="#B" n="42"/>fertigen versuchungen / und vil mer gedencken / das der heilig Apostel Paulus 
      <lb ed="#B" n="43"/>der doch von himmel herab nider geschlagen / beruefft / und underricht ist / nüt- 
      <lb ed="#B" n="44"/>destminder zu einem menschen und diener geschickt worden ist. Und Tornelius /  
      <lb ed="#B" n="45"/>dessen gebaett doch vom Herren erhoert / ist Petro ubergeben zu underrichten /  
      <lb ed="#B" n="46"/>nit nur das er die Sacrament von ihm empfienge / sonder das er auch von ihm 
      <lb ed="#B" n="47"/>horte und lernete was er glauben / hoffen und liebensoelte / das doch alles durch 
      <lb ed="#B" n="48"/>den Engel hette moegen geschehen / etc. Er spricht auch in der Epistel 24 Cir.  
      <lb ed="#B" n="49"/>censes. Der würckt unnd machet die bekeerung / der durch seine diener aussenfür 
      <lb ed="#B" n="50"/>mit zeichen erinneret / innwendig aber durch und von im selber / mit den waa- 
      <lb ed="#B" n="51"/>ren dingen selbst leert. Item im sechs und zweintzigsten Tractat / uber Iohannem 

      <pb ed="#B" n="15-r"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>spricht er / Was thund die menschen / so sie ausserlich predigend: Ia was thun 
      <lb ed="#B" n="2"/>ich yetz dieweyl ich reden: Ich tragen ein gethoen der worten in ewere oren. Wo 
      <lb ed="#B" n="3"/>aber der / der da innen ist eüch nit erleüchtet / was ist mein sagen und reden: Der den  
      <lb ed="#B" n="4"/>baum pflantzet / ist der ausser / &amp; Schoepffer aber der inner etc. daz sagt Aügustinus. 
      <lb ed="#B" n="5"/>Wie aber nun der Herr erforderet / das wir seinem wort glaubind / dann auch 
      <lb ed="#B" n="6"/>der Prophet schriet und spricht / Hüt so ir sein stimm hoeren werdend / so verher- 
      <lb ed="#B" n="7"/>tend ewere hertzen nit / Also erfordert er auch von allen zuhoerern seines worts / 
      <lb ed="#B" n="8"/>das wir im gebaett nicht hinlaeßig sygind / dann wenn wir das wort Gottes hoe- 
      <lb ed="#B" n="9"/>rend / so soellend wir bitten umb die gab deß glaubens / daz der Herr unsere hertzen 
      <lb ed="#B" n="10"/>auffthueye / unsere seelen bekere / die hertigkeyt unsers gemuets braeche und linde- 
      <lb ed="#B" n="11"/>re / unnd so er uns den glauben geben / das er den auch alle zeyt bey unns woelle 
      <lb ed="#B" n="12"/>meeren. Exempel diser gebaetten sind vil inn der heiligen geschrifft / als da der  
      <lb ed="#B" n="13"/>Herr im Evangelio einen fvagt / Magst du glauben / dem glaubenden ist es al- 
      <lb ed="#B" n="14"/>les müglich / Antwortet er / Ich glaub Herr / aber kumm zehilffmeinem unglau- 
      <lb ed="#B" n="15"/>ben / So rueffend auch die Apostel den Herren an unnd spraechend / Herr meer 
      <lb ed="#B" n="16"/>uns den glauben. Wiewol das gebaett auch selb / mit dem wir bittend das uns 
      <lb ed="#B" n="17"/>Gott den glauben geben woelle / auß der gnad und gaab Gottes / nitt auß unser 
      <lb ed="#B" n="18"/>eignen gerechtigkeit (die vor Gott nichts giltet kompt. Darumb so volget ge- 
      <lb ed="#B" n="19"/>wiß und ungezweiflet / das der waar glaub ein lautere gaab Gottes sye / woelche 
      <lb ed="#B" n="20"/>von oben herab geben wirt in unsere hertzen durch den heiligen geist / wirt uns 
      <lb ed="#B" n="21"/>aber fürgehalten in den wort der warheit durch die leerer / so von Gott gesandt / 
      <lb ed="#B" n="22"/>und wirt erlanget durch unablaeßlichs und einbrünstigs gebaett. Darauß wir 
      <lb ed="#B" n="23"/>dann lernen soellend / das wir das wort Gottes vil unnd fleißig hoerind / und one 
      <lb ed="#B" n="24"/>underlaß baettind / auff das wir waaren glauben von Gott erlangind.  
      <lb ed="#B" n="25"/>Das aber der glaub so uns von oben herab geben / unnd auß dem wort der  
      <lb ed="#B" n="26"/>waarheyt geschoepfft wirt / das hertz deß menschen gwiß und sicher mache / das 
      <lb ed="#B" n="27"/>ist / das wir ust und one alles zweiflen und hindersich sehen die ding glaubind /  
      <lb ed="#B" n="28"/>die wir dann auß grund deß worts Gottes glaubend / unnd gewiß sygind / das 
      <lb ed="#B" n="29"/>imm allem also syge / wie dann der glaub soellichs glaubt / so wollend wirrsoellichs 
      <lb ed="#B" n="30"/>erleütteren mit dem exempel deß glaubens Abrahe / woelches der heilig Apostel 
      <lb ed="#B" n="31"/>Paulus mit disen worten beschreibt zun Roem. am vierten Capitel / Unnd Ab- 
      <lb ed="#B" n="32"/>raham hatt glaubt auff hoffnung da nichts zehoffen was / unnd er ward nicht 
      <lb ed="#B" n="33"/>schwach im glauben / nam auch nicht war seines eygnen leybs / woelcher schon 
      <lb ed="#B" n="34"/>außgestorben / dieweyle er fast hundert jaerig was / auch nicht deß außgestorbnen 
      <lb ed="#B" n="35"/>leibs der Sara. Dann er zweiflet nit an d verheissung Gottes durch unglauben /  
      <lb ed="#B" n="36"/>sond ward starck im glauben / und gab Gott die ehr / und wußt uffs aller gwissest /  
      <lb ed="#B" n="37"/>daz der / ders verheissen hat / auch halten moechte. In woelchen worten deß Apostels / 
      <lb ed="#B" n="38"/>wir etliche heitere anzeigungen und notas habend / darinn wir sehend / daz &amp; glaub /  
      <lb ed="#B" n="39"/>eins gloeubigen menschen hertz und gmuet gantz gwiß machet und versicheret / und daz 
      <lb ed="#B" n="40"/>deßhalb der glaub ein wissenthafft ungezweiflets vertrauwen ist deren dingen die 
      <lb ed="#B" n="41"/>man glaubt / daz ist / daz der glaub nit ein schwaebends und fliegends ding ist in eins 
      <lb ed="#B" n="42"/>menschen gmuet / od unstaet und wanckelbar / sond daz er in Christu tieff eingwürtz- 
      <lb ed="#B" n="43"/>let / vest haffte in einen erlüchteten gmuet. Die anzeigungen und gmerck muessend wir 
      <lb ed="#B" n="44"/>wol mercke und behalten. Dann es spricht &amp; Apostel zum ersten / Abraha hat glaubt 
      <lb ed="#B" n="45"/>auff hoffnung / da nützit zu hoffen waz / daz ist / er hat in den ding steiffe hoffnüg ge- 
      <lb ed="#B" n="46"/>hebt / da aber nach &amp; welt zerechnen nur nützit zehoffen waz. Hoffnüg aber ist ein  
      <lb ed="#B" n="47"/>vests ungezweiflets warten uff die ding die wir glaubend. Darbey wir sehend /  
      <lb ed="#B" n="48"/>daz der h. Apostel den glauben erlütert mit den woertli Hoffnung / und durch die gwis- 
      <lb ed="#B" n="49"/>se der hoffnung die sicherheyt deß glaubens außtruckt. Darnach sertzt er weiter 
      <lb ed="#B" n="50"/>drauff / Abraham ist nit schwach worden im glauben / und hat nit zweiffelt an der 
      <lb ed="#B" n="51"/>verheissung Gottes durch unglauben / sonder ist starck worden im glauben.  

      <pb ed="#B" n="15-v"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>Zweyerley zweifels ist im menschen / Einer / da der mensch uberwunden durch 
      <lb ed="#B" n="2"/>truebsal und widerwertigkeyt verzweiflet / und der verheissungen Gottes nit war 
      <lb ed="#B" n="3"/>nimpt / od sie verachtet. Ein soelcher zweifel waz in den zehen ußspaehern deß glop- 
      <lb ed="#B" n="4"/>ten lands / von denen stadt Num. viii. viiii. Der ander zweifel / ist ein schwacheit 
      <lb ed="#B" n="5"/>deß glaubens / woelcher auch versucht wirt / uber daz (deß ich doch gschweigen wil 
      <lb ed="#B" n="6"/>daß uns allen von natur har ein mißtrauwen anerborn ist / und deß menschen hertz 
      <lb ed="#B" n="7"/>so wol nimmer erleüchtet oder befestnet wirt / das im nit immerdar etwaz unwissen- 
      <lb ed="#B" n="8"/>heit und zweifels aufgrolle. Der glaub aber widerstat der versuchung / versinckt 
      <lb ed="#B" n="9"/>und gstecket nit in den zweifel / sonder ergreifft daz verheissen wort der warheyt / und 
      <lb ed="#B" n="10"/>entschüttet sich darmit deß zweisels / und wirt auch dardurch wider bekrefftiget.  
      <lb ed="#B" n="11"/>Also sindend wir / daz by der vheissung Gottes Abraham auch soelliche gedancken 
      <lb ed="#B" n="12"/>gehebt / soelte dir hundert jaerigen ein sun geboren werden: Sich daz was schon die 
      <lb ed="#B" n="13"/>bloede / der zweifel und die schwacheit deß glaubens. Da wil aber yetz der Apostel 
      <lb ed="#B" n="14"/>preisen den starcken und obligenden glauben Abrahe / und uns leeren / wie der waar 
      <lb ed="#B" n="15"/>glaub gstaltet sey / daz er namlich ein gwisses vests wissen sey / darumm spricht er / 
      <lb ed="#B" n="16"/>Abraham aber ward nit schwach im glauben / nam auch nit war seines eignen 
      <lb ed="#B" n="17"/>außgestorbnen leibs / dieweil er yetz gar nach hundert jar alt waz / auch nit deß uß- 
      <lb ed="#B" n="18"/>gestorbnen leibs Sare etc. Sihe / Abraham gedacht wol in seim hertzen / soelte dir  
      <lb ed="#B" n="19"/>hundert jaerigen ein sun geboren werden: Aber nütdestminder wirt er nit schwach 
      <lb ed="#B" n="20"/>im glauben. Sein glaub fieng drumm von der versüchung wegen nit an laß werden 
      <lb ed="#B" n="21"/>und abnemen / dann er sach nit auff sein eigne schwachheit / und uff die ding die der  
      <lb ed="#B" n="22"/>pheissung Gottes in im ungleich sahend / woruff dann: uff die pheissung Gottes 
      <lb ed="#B" n="23"/>an deren er nit zweifelt durch unglauben / daz ist ob in schon der unglaub versucht 
      <lb ed="#B" n="24"/>und anfacht / so gab er im doch nit statt / er rechnet und forschet im nit sorgfaeltig- 
      <lb ed="#B" n="25"/>klich nach / wie die thund die einer sach nit utrauwend / sond er satzt im in seim 
      <lb ed="#B" n="26"/>gmuet für die Goettlich verheissung / hanget an deren unbeweglich / und schlug uß 
      <lb ed="#B" n="27"/>alles zweiflen und alles sorgen / dann daz ist deß glaubens art / daz er nit sicht uff die bloe- 
      <lb ed="#B" n="28"/>digkeit und arbeitsaeligkeit die allen mensche anhanget / sonder er sicht und verlaßt 
      <lb ed="#B" n="29"/>sich uff die Goettlich krafft. Und also ist Abraham starck worden im glauben / daz ist 
      <lb ed="#B" n="30"/>er hat uberhand genommen / und ist in der verfüchüg obgelegen / dann daz wirt den ent- 
      <lb ed="#B" n="31"/>geigen gsertzt / daz er doben gsprochen / und er ist nit schwach worden im glauben. Nun 
      <lb ed="#B" n="32"/>volgt aber in den worten deß Apostels weiter / Und Abraham gab Gott die ehr etc.  
      <lb ed="#B" n="33"/>Mit den namlich / daz er glaubt / daz Gott den menschen wol woelte / warhafft und all- 
      <lb ed="#B" n="34"/>maechtig were. Dann der gibt Gott die ehr / der da Gott zugibt daz Gottes eigen- 
      <lb ed="#B" n="35"/>schafft ist und im zughoert / der auch den wort und der verheissung gottes glaubt und 
      <lb ed="#B" n="36"/>nit widspricht. Dann darumm spricht der h. Apostel Ioannes / wer Got nit glaubt /  
      <lb ed="#B" n="37"/>der macht Gott zu lugner / Darumm so hat Abraham Gott glaubt / und mit disem 
      <lb ed="#B" n="38"/>glauben Gott die ehr geben. Deßhalb stadt auch in den worten deß Apostels gleich 
      <lb ed="#B" n="39"/>drauff / und wußt uffs aller gwissest / od / waz dessen gwiß beredt / daz &amp; ims uheissen 
      <lb ed="#B" n="40"/>hat / daz ers auch moechte halten. Dabraucht Paulus in der Griechischen sprach / daz 
      <lb ed="#B" n="41"/>woertli Mrpogeprgete: daz ist als vil als wen du sagst / ugwißt / dann wryogopts heißt /  
      <lb ed="#B" n="42"/>ich machen ein eins dings gwiß. Dahar ist 73roocheyia ein gwisser glaub / der mitt 
      <lb ed="#B" n="43"/>wissenthafften sachen und gründen bewert ist / und i oochomies ist / wie wir saged / ver- 
      <lb ed="#B" n="44"/>gwissung / da wir eins dings also gwiß im hertzen innen beredt und vergwißt sind /  
      <lb ed="#B" n="45"/>das wir nützit daran zweiflend. Darumm so hat &amp; glaub Abrahamen vergwißt /  
      <lb ed="#B" n="46"/>und ungezweiflet usichert / also / daz er gantz nit zweiflet / dann daz Got halten moechte 
      <lb ed="#B" n="47"/>und wurde waz er zugsagt hat / darumm hat er sich mit vestem glauben unuerruckt 
      <lb ed="#B" n="48"/>uff die verheissung Gottes gelassen / und eigentlich gwißt / daz er erlangen wurde 
      <lb ed="#B" n="49"/>daz / daß im Gott zugesagt. Auß woelchen worten deß Apostels nun gnugsam be- 
      <lb ed="#B" n="50"/>wert ist / daz der war glaub ein ungezweiflets wissen in dem gmuet deß gloeubigen 
      <lb ed="#B" n="51"/>sey / daz es namlich alles also sey / wie wirs glaubend / und wie es in dem heitern 

      <pb ed="#B" n="16-r"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>wort Gottes außgetruckt wirt. Dahar wir dann auch lernend / das der glaub 
      <lb ed="#B" n="2"/>nit ein schwaebede fraefne vermessenheit ist / die ein yegklich groß und unmüglich 
      <lb ed="#B" n="3"/>ding glaube / dann der glaub hanget und hafftet am wort Gottes / ja am wort 
      <lb ed="#B" n="4"/>Gottes / daz da recht und wol verstanden wirt. Dann der fromm und gloeubig glaubt 
      <lb ed="#B" n="5"/>nitt ein yetlich ding darumb das Gott allmaechtig ist / gleich als ob Gott alles 
      <lb ed="#B" n="6"/>thu / darumb das er alles mag / oder das man alles glauben soelle / darumb das 
      <lb ed="#B" n="7"/>gschriben ist / dem gloeubigen sind alle ding müglich / Sonder der gloeubig glaubt 
      <lb ed="#B" n="8"/>darumb / daß das / daß er glaubt / also wie ers glaubt im wort Gottes fürge- 
      <lb ed="#B" n="9"/>stellt und erleüttert ist. Darzu / da der Herr im Evangelio spricht / dem gloeu- 
      <lb ed="#B" n="10"/>bigen sind alle ding müglich / soellend wir soellichs nit einfaltig von allen dingen 
      <lb ed="#B" n="11"/>verston / sonder von denen die da mit dem wort und willen Gottes stimmend /  
      <lb ed="#B" n="12"/>die auch zu Gottes ehr unnd unser seelen heyl dienend. Dann die ding alle wie 
      <lb ed="#B" n="13"/>gmeldet / die Gott inn seim wort verheissen / und haben wil / und die da dienend 
      <lb ed="#B" n="14"/>zu seiner ehr und zum heil unserer seelen / die sind dem gloeubigen müglich. Da- 
      <lb ed="#B" n="15"/>rumm auch &amp; Apostel so lauter und heiter sagt / waz Gotte verheißt / daz moege er auch 
      <lb ed="#B" n="16"/>halten / dann waz er nit verheißt / waz nit seins willens ist / waz mit seim wort und willen 
      <lb ed="#B" n="17"/>streittet / daz mag er auch nit / Nit daz er nit alles moege / sonder daz er nit alles wil.  
      <lb ed="#B" n="18"/>Es moechte Gott auch auß den steinen brot machen / darumm ist aber nit zu glauben /  
      <lb ed="#B" n="19"/>daz die stein brot sygind. Sie sind auch nit darumm brot / daz Gott alle ding umag /  
      <lb ed="#B" n="20"/>woelchs wir aber hernach baß und eigentlicher werdend verstan / so ich bald her- 
      <lb ed="#B" n="21"/>nach anzeigen wird / daz der waar glaub nit ein schwaebends und schweiffends ding 
      <lb ed="#B" n="22"/>sey / sonder vestigklich haffte und gründe auff Gott und sein wort. Ich muß aber 
      <lb ed="#B" n="23"/>vorhinedieweil ich auß der zeügknuß Pauli und den exempel Abrahams anzeigt 
      <lb ed="#B" n="24"/>hab / daz der glaub ein bstaendigs waesen / ja ein ungezweifelts wissen deß gmuets 
      <lb ed="#B" n="25"/>sey / und aber vil sind die da fürgebend der mensch sey seines heils nit gwiß / etli- 
      <lb ed="#B" n="26"/>che exempel hinzu sertzen uß den Evangelio / uß woelchen man eigentlich sehen moege/ 
      <lb ed="#B" n="27"/>daz der glaub ein vests und bestaendigs waesen sey / ja ein befestnete satte meynung 
      <lb ed="#B" n="28"/>von Gott und unserm heil. Deß habend wir erstlich ein exempel / an den Evan- 
      <lb ed="#B" n="29"/>gelischen Tenturione und Hauptman / der hat ein veste zuuersicht gefasset / sein 
      <lb ed="#B" n="30"/>knecht wurde von Herren gsund gmacht werden / dann er hat verstanden waz grosser 
      <lb ed="#B" n="31"/>fürtreffenlicher dingen er denen zusagte die in in glaubtind So nam er auch uß 
      <lb ed="#B" n="32"/>den werckem Christi wol ab / daz es im nit schwaer sein wurde seinem knecht zuhels- 
      <lb ed="#B" n="33"/>fen. Darumm so fügt er sich zum Herren / und under anderm / sprach er / Ich bin nit 
      <lb ed="#B" n="34"/>wert das du under mein tach gangist / sonder sprich nur ein wort / so wirt mein  
      <lb ed="#B" n="35"/>knecht gsund etc. woelche wort bezeügend / daz in den hertzen und gmuet dises Haupt- 
      <lb ed="#B" n="36"/>mans ein gwisse berednuß gwesen ist / der gwissen hilff. Woelchs er auch voelliger 
      <lb ed="#B" n="37"/>erklaert und außtruckt durch ein Tollation / und gegensatz / spraechen de / Dann ich bin 
      <lb ed="#B" n="38"/>ein mensch / eins andern gwalt underworffen / und hab under mir kriegsknecht /  
      <lb ed="#B" n="39"/>noch wen ich zu einem sagen / gang hin / so gabt er / und zum andern kumm haer / so 
      <lb ed="#B" n="40"/>kumpt er / und zu meinen knecht / thu daz / so thut ers etc. Woelche gwisse deß gmuets / 
      <lb ed="#B" n="41"/>do sie der Herr sach und gspürt auß disen glaubreichen worten / antwortet er im 
      <lb ed="#B" n="42"/>bald und bezeüget / das er im ganzen Israel soellichen glauben nit funden habe.  
      <lb ed="#B" n="43"/>Also preyßt auch der Herr im Evangelio den glauben deß weybs / das mit ihr 
      <lb ed="#B" n="44"/>kranckheit so lange zeit schwaerlich beladen waz gewesen / woelcher glaub / daz er ein 
      <lb ed="#B" n="45"/>ungezweiflets wissen und veste berednuß deß erleüchteten gmuets gewesen sey /  
      <lb ed="#B" n="46"/>man auß dem abnemmen und verston mag / das nach dem und sie bewegt waz durch 
      <lb ed="#B" n="47"/>die werck und leer deß Herren / sie bey iren selbs also beschloß / das wenn sie nur 
      <lb ed="#B" n="48"/>sein kleyd wurd moegen anrueren / so wurde sie gsund werden / darumb so tringt 
      <lb ed="#B" n="49"/>sie auch hin ein mit gwalt durch alle enge biß sie zu Herren kumpt. Aber was wil 
      <lb ed="#B" n="50"/>ich vil exempel einziehen / so doch deß einigen Tananeischen weiblins glaub un- 
      <lb ed="#B" n="51"/>widerspraechlich bezeüget und anzeigt / daz der glaub ein gwisses wissen und bered- 

      <pb ed="#B" n="16-v"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>nuß sye der dingen die man glaubt: Dann ob schon S Herr sie stan ließ und als vil 
      <lb ed="#B" n="2"/>als verachtet / schwancket sie doch nit im glauben / sonder volget den Herren nüt- 
      <lb ed="#B" n="3"/>destminder nach / und ob sie gleich auch vom Herre hort daz er allein den verlornen 
      <lb ed="#B" n="4"/>schaafen deß hauß Israels gsent were / fart sie doch für und baettet inan / und ob sie 
      <lb ed="#B" n="5"/>wol uber daz alles auch verstossen / und die schnoede schmach empfieng als waere sie 
      <lb ed="#B" n="6"/>ein hund / noch denocht siel sie vor den Herre nider / und hofft noch von im ir begeren 
      <lb ed="#B" n="7"/>zu erlangen. Da sie so bestaendigklich nit wurde pharret haben / wen nit der glaub 
      <lb ed="#B" n="8"/>ein sichere vergwißigung were in den hertzen und gmuet deß gloeubigen. Darumm auch 
      <lb ed="#B" n="9"/>der Herr durch soellichen glauben bewegt / schriiet und spricht Dweyb / groß ist dein  
      <lb ed="#B" n="10"/>glaub / dir gschech wie du wilt. Uß woelchen zügtnussen allen derh. gschrifft / nun 
      <lb ed="#B" n="11"/>offenbar ist / daz der glaub ein gwisses ungezweiflets wissen und satte berednuß ist 
      <lb ed="#B" n="12"/>im hertzen und gmuet deß gloeubigen. Uff daz woelled wir yetz aber auch bsehen / war- 
      <lb ed="#B" n="13"/>auff deß menschen glaub gründe / Daruß dann auch offenbar wirt werden / daz der 
      <lb ed="#B" n="14"/>glaub nit ein eitler und schweiffend won ist eins yetlichen dings daz im der mensch 
      <lb ed="#B" n="15"/>von im selbst in seim hertzen fürnimpt / wie wir doben darvon hattend angfangen 
      <lb ed="#B" n="16"/>reden / sonder daz er in gwisse ding einzilet vnd eingschlossen ist. Da habed wir nun 
      <lb ed="#B" n="17"/>doben in der bschreibung deß glaubens anzeigt / daz der glaub sich lende und grün- 
      <lb ed="#B" n="18"/>de uff Gott und sein wort. Und ist deßhalb Got und daz wort Gottes deß waren glau 
      <lb ed="#B" n="19"/>bens gründtfeste / dann es muß ye daz ein bestaendig und uest ding sein / darauff der  
      <lb ed="#B" n="20"/>mensch sich sicher und gwiß vlassen sol und mag / und daz do saelig machen / erhalten / und 
      <lb ed="#B" n="21"/>alle voelle und gnuege geben und zudienen mag / dann die ding sucht und erfordt d glaub.  
      <lb ed="#B" n="22"/>Die werdend aber ussert Got nienen funden / darumm volget daz der war glaub uff den  
      <lb ed="#B" n="23"/>einigen Got sich lende und vlasse. Dann Gott ist ewig / volkommenlich / gut / weiß / ge 
      <lb ed="#B" n="24"/>recht / gwaltig und warhafft / welchs er dann in seinen wercken und worten erzeigt und 
      <lb ed="#B" n="25"/>bezeüget. Darumm wirt er auch in Propheten genent ein starcker und unbewegter 
      <lb ed="#B" n="26"/>felß / ein schlossz / maur / turn / unüberwintliche veste / schatz / und unerschoepffter 
      <lb ed="#B" n="27"/>brunen. Welcher ewig Gott alle ding umag / alles weißt / allthalben zugege ist / 
      <lb ed="#B" n="28"/>die menschen treffenlich liebet / sie usicht mit aller notturfft / und alle ding regiert.  
      <lb ed="#B" n="29"/>Darumm dieweil &amp; glaub ein zuuersicht und dtruwen ist von den guten willen gotes / von 
      <lb ed="#B" n="30"/>seiner hilff und bystab in allen noeten / und von d waren saeligkeit deß menschens / so lendet 
      <lb ed="#B" n="31"/>er sich auch allein uf Gott / und mag sich uff keine creaturen dlassen / dieweil in den 
      <lb ed="#B" n="32"/>selbigen die ding nit sind / die aber &amp; war glaub sucht und han wil. Wie aber Gott 
      <lb ed="#B" n="33"/>warhafft ist / und nit liegen mag / also ist sein wort warhafft und betriegt nieman.  
      <lb ed="#B" n="34"/>Durch daz wort wirt &amp; will und art gottes ußgetruckt / darumm so sicht und buwt d 
      <lb ed="#B" n="35"/>glaub auch uf daz wort Gottes / von woelchen &amp; Herr im Evangelio gsprochen hat /  
      <lb ed="#B" n="36"/>himmel und erden werdend zergon / aber mein wort wirt nit zergon. Da wirt Gottes 
      <lb ed="#B" n="37"/>wort ugleicht mitt den aller fürnemsten und stercksten elementen / nit mit den lufft oder  
      <lb ed="#B" n="38"/>wasser / woelchs bewegliche unstaete elemet sind / sond mit den himmel / welcher ob er 
      <lb ed="#B" n="39"/>gleich auch sein lauff und bwegnuß hat / so hat er doch seinen wunderbaren gwissen 
      <lb ed="#B" n="40"/>und bstimpten lauff / und ist alles vest waz daran ist / Iten mit d&amp; erden / woelche daz aller 
      <lb ed="#B" n="41"/>vestst und unbeweglichst elemet ist. Darumm wen es ringer ist / daz dise unaufloeß- 
      <lb ed="#B" n="42"/>liche ding uffgloeßt werdind und zergangind / dann daz Gottes wort zergange / so 
      <lb ed="#B" n="43"/>volget daruß / daz nichts sterckers / unbeweglichers / unwandelbarers sey dann daz 
      <lb ed="#B" n="44"/>wort gottes. Darumm auch &amp; Herr by den Ieremia spricht / Mag auch mein punt 
      <lb ed="#B" n="45"/>den ich mit tag und nacht gmachet hab krafftloß werden / daz es nit tag und nacht 
      <lb ed="#B" n="46"/>zu seiner zeit sey / so mag auch kraftloß werden mein punt den ich mit David meinen  
      <lb ed="#B" n="47"/>diener gmacht hab. Nun moechte aber die gantz waelt nit zwegen bringen / so sie 
      <lb ed="#B" n="48"/>gleich all ir krafft und stercke zesamen thete / daz es tag were / so es nacht ist / ja daz es 
      <lb ed="#B" n="49"/>einer stund eetag wurde dann es Gott geordnet / Darumm so vermag sie auch nit / 
      <lb ed="#B" n="50"/>ja der gantz umbkreiß der erden mit aller seiner krafft und allem pomp / kan und 
      <lb ed="#B" n="51"/>mag nit ein einigs pünctli im wort unnd inn der waarheyt deß worts Gottes / 
      <lb ed="#B" n="52"/>schwecheren / braechen / aenderen oder auffheben. Darumb so muß ye der glaub 

      <pb ed="#B" n="17-r"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>dieweil er sich so uff ein ust unbewegt ding vlaßt ein ungezweifflets wissen und 
      <lb ed="#B" n="2"/>vertruwen sein. Sitmals nun daz wort Gottes / deß glaubes grund und fundament 
      <lb ed="#B" n="3"/>ist / so mag er deßhalb nit unstaet und schweiff sein / und sich auff ein yetlich ding 
      <lb ed="#B" n="4"/>lenden. Dann es mag nit ein yeder won / der do aussert dem wort Gottes / oder 
      <lb ed="#B" n="5"/>wider daz wort Gottes geschoepfft und gefasset ist ein warer glaub genent werden.  
      <lb ed="#B" n="6"/>Darumm auch der H. Apostel Paulus den warem Christenlichen glauben nit hat 
      <lb ed="#B" n="7"/>woellen gründen oder bauwen auff einige fleischliche gründ und stützen / oder auff 
      <lb ed="#B" n="8"/>won der menschen / sond uff die warheit und krafft Gottes. Dann daz sind seine wort 
      <lb ed="#B" n="9"/>mit denen wir dises ort beschliessen woellend / Der glaub ist auß den gehoer / daz gehoer 2 
      <lb ed="#B" n="10"/>aber auß dem wort Gottes / auß den wort Gottes spricht er / nit uß den wort &amp; men- 
      <lb ed="#B" n="11"/>schen. Und zu den Corinthern / Mein wort und predig waz nit in hüpschen worten 
      <lb ed="#B" n="12"/>menschlicher weißheit / sonder in beweisung deß geists und der krafft / uff daz ewer 
      <lb ed="#B" n="13"/>glaub bestande nit uffmenschen weißheyt sonder auff der krafft Gottes. Dar- 
      <lb ed="#B" n="14"/>uß wir nun deßhalb lernend / daz die one ursach glauben an uns erforderend / die 
      <lb ed="#B" n="15"/>do woellend wir soellind die ding glauben / die sie aber mit dem wort Gottes nitt 
      <lb ed="#B" n="16"/>moegend erzeigen / und die dem wort Gottes zu wider find.  
      <lb ed="#B" n="17"/>Zu erlüterung nun yetzgemelter dingen / dienet auch daz / das in &amp;beschreibung 
      <lb ed="#B" n="18"/>deß glaubens daoben gesertzt ist worden ein summ deß worts Gottes und deß glau- 
      <lb ed="#B" n="19"/>bens. Deß worts Gottes namlich daz uns leert waz wir glauben soellind / und deß 
      <lb ed="#B" n="20"/>glaubens / der nichts anders glaubt / dann das man glauben sol. Da werdend 
      <lb ed="#B" n="21"/>nun zwey stuck gemeldet / darinnen der glaub und das wort stadt. Das erst / das 
      <lb ed="#B" n="22"/>uns von Gott in Christo daz laeben und alles guts umm sunst und vergebens auß 
      <lb ed="#B" n="23"/>gnaden verheissen werde. Dann Gott uff den der glaub sicht und gründet / dieweyle be 
      <lb ed="#B" n="24"/>er von natur laebendig / ewig und gut ist / so gebirt er auch von ewigkeit har von und 
      <lb ed="#B" n="25"/>uß im selbst den sun &amp; im in allweg gleich ist. Welcher dieweil er gleiches waesens 
      <lb ed="#B" n="26"/>ist mit dem vatter / so ist er auch von natur daz laeben und alles guts. Und damit 
      <lb ed="#B" n="27"/>er uns seinen kindern und bruedern das laeben und alles guts mitteylte / so hat er 
      <lb ed="#B" n="28"/>menschliche natur an sich genommen / hat under den menschen gewandlet als ein 
      <lb ed="#B" n="29"/>waarer Gott und mensch / und bezeuget das sich Gott der vatter durch den sun 
      <lb ed="#B" n="30"/>gantz mit allen seinen guettern inn die gloeubigen außgiesse / sie lebendig mache /  
      <lb ed="#B" n="31"/>mit allem guten erfülle / und sie zeletst zu im nemme in das ewig leben / unnd di- 
      <lb ed="#B" n="32"/>se gutthat geschaehe vergebens on allen verdienst / auff das in allem die glori sei- 
      <lb ed="#B" n="33"/>ner gnad gelobt und prisen werde. Welches yetzund der war glaub also glaubt.  
      <lb ed="#B" n="34"/>Und hiehar dienet ein guter teyldh. gschrifft / die da bezuget daz Gott in Christo 
      <lb ed="#B" n="35"/>den gloeubigen mitteile daz leben und alles guts. Darumm schrüt Iohannes der Apo- 
      <lb ed="#B" n="36"/>stel und bezeüget spraechende / Im anfang was daz wort / und daz wort waz bey Gott / 
      <lb ed="#B" n="37"/>und Gott waz das wort / und das wort ist fleisch worden / und hat gewonet under uns /  
      <lb ed="#B" n="38"/>und wir habend gesehen sein herzligkeyt / als die herzligkeit deß eingebornen vom 
      <lb ed="#B" n="39"/>vatter / voller gnad und warheit / und von seiner voelle habend wir alle genommen etc.  
      <lb ed="#B" n="40"/>Und d Herr selb spricht im Evangelio Iohannis / Warlich sag ich euch / alles daz 
      <lb ed="#B" n="41"/>der vatter thut / das selbig thut auch der sun / dann wie der vatter die todten auff- 
      <lb ed="#B" n="42"/>erweckt und laebendig machet / also machet auch der sun laebendig woelche er wil.  
      <lb ed="#B" n="43"/>Dann der vatter richtet niemants / sonder alles gericht hat er den sun ubergeben / 
      <lb ed="#B" n="44"/>auff daz sie alle den sun ehrind wie sie den vatter ehrend. Wer den sun nit ehret / der 
      <lb ed="#B" n="45"/>ehrt den vatter nit der in gesent hat / Warlich warlich sag ich lch / wer mein wort 
      <lb ed="#B" n="46"/>hoert und glaubt den &amp; mich gsent hat / der hat daz ewig leben / und kumpt nit in daz ge- 
      <lb ed="#B" n="47"/>richt / sond er ist von todt zum laeben hindurch getrungen. Mit disen Evangeli- 
      <lb ed="#B" n="48"/>schen worten stimpt auch &amp; spruch S. Pauls / da er spricht / In Christo ligend verr Tos 
      <lb ed="#B" n="49"/>borgen alle schaetz &amp; weißheit und d erkantnuß / und in im wonet die gaetz voelle &amp; Got 
      <lb ed="#B" n="50"/>heyt waesenlich / und in im sind ir erfüllet. Daz aber dise grossen gutthaten Gottes 
      <lb ed="#B" n="51"/>den gloeubigen vergebens auß gnaden mitgeteilt werdind / das zeuget der außer- 

      <pb ed="#B" n="17-v"/>
      <lb ed="#B" n="1"/>welt werckzeüg Gottes Paulus mit disen worten / Gelobt sye Gott und der vat- 
      <lb ed="#B" n="2"/>ter unsers Herren IJesu Christi / der uns gebenedyet hatt mit allerley geistlicher 
      <lb ed="#B" n="3"/>benedyung / namlich mit himlischen guetteren durch Christum / wie er uns dann 
      <lb ed="#B" n="4"/>darzuerwoellet hat und verordnet / das er uns zu kinderen annemen woelte durch 
      <lb ed="#B" n="5"/>Iesum Christum / nach dem wolgefallen seines willens / zu lob der herzligkeyt 
      <lb ed="#B" n="6"/>seiner gnad / durch woelche er uns hat angenem gemachet in dem geliebten / inn 
      <lb ed="#B" n="7"/>woelchem wir habend die erloesung durch sein blut etc. Item da er spricht / Sie 
      <lb ed="#B" n="8"/>habend alle gesündet / unnd manglend der ehren Gottes / werdend aber on ver- 
      <lb ed="#B" n="9"/>dienst gerecht gmachet auß seiner gnad / durch die erloesung so durch Christum 
      <lb ed="#B" n="10"/>gschehen ist etc. Darumm so glaubt &amp; war glaub / daz im von Gott durch Christum 
      <lb ed="#B" n="11"/>daz laeben und alles guts uß gnader on verdienst widerfare. Und daz ist daz erst stuck 
      <lb ed="#B" n="12"/>deß glaubens / woelches in den articklen deß glaubens wytloeuffiger begriffen wirt.  
      <lb ed="#B" n="13"/>Das ander stuck deß worts Gottes und deß glaubens ist / das in den wort Got- 
      <lb ed="#B" n="14"/>tes alle waarheyt die man glauben sol / ußgelegt werde / und das der waar glaub 
      <lb ed="#B" n="15"/>allem dem glaube / das in der geschrifft fürgestelt wirt. Dann die geschrifft leert 
      <lb ed="#B" n="16"/>uns / das ein Gott sye / Item wie der sye / waz Gottes werck / gricht / will / gebott / 
      <lb ed="#B" n="17"/>verheissungen und troeuwungen sygind / ja es leert uns das wort Gottes / alles 
      <lb ed="#B" n="18"/>das / das uns zu glauben nutzlich und notwendig ist. Und soellichs ergreifft yetz 
      <lb ed="#B" n="19"/>der waar glaub / und nimpts an / und glaubt allem dem das da gschriben ist im 
      <lb ed="#B" n="20"/>fsatzt und in den Propheten / im Evangelio / und in den geschrifften der Apostlen.  
      <lb ed="#B" n="21"/>Was aber auß dem selben nit genommen oder bewaert mag werden / oder waz im 
      <lb ed="#B" n="22"/>zu wider ist / daz glaubt der gloeubig nit / dann die natur deß glaubens haltet das 
      <lb ed="#B" n="23"/>inn / das er nit glaubt dem das mitt dem wort Gottes streyttet. Darumb so 
      <lb ed="#B" n="24"/>glaubt der recht / der nit den fablen und troeumen der menschen glaubt / sonder 
      <lb ed="#B" n="25"/>allein an dem einigen wort Gottes hanget / ja an dem einigen Gott selb / der ein 
      <lb ed="#B" n="26"/>brunn und ursprung aller waarheyt ist. Die materi aber der innhalt unnd die  
      <lb ed="#B" n="27"/>summ deß glaubens ist uns alles kurtz vergriffen fürgestelt inn den articklen un- 
      <lb ed="#B" n="28"/>sers Christnlichen glaubens. Von denen hernach volgen wirt.  
      <lb ed="#B" n="29"/>Ietzund habend ihr also die stund har gehoert geliebte bruder im Herren ein  
      <lb ed="#B" n="30"/>beschreibung deß glaubens / was der selbig sye. Welche beschreibung ich hie wid 
      <lb ed="#B" n="31"/>aeferen wil / damit ichs euch dest baß einbilde / und ein yeder dest baß verstande waz 
      <lb ed="#B" n="32"/>der glaub sye / und wil dann damit dise predig bschliessen. So ist namlich d glaub 
      <lb ed="#B" n="33"/>wie auch doben gmeldet ein gab Gottes / de menschen von oben herab eingege- 
      <lb ed="#B" n="34"/>ben. Dadurch er underrichtet / sich mit ungezweifelter berednuß und vertrauwen 
      <lb ed="#B" n="35"/>auff Gott und sein wort verlaßt / durch woelches wort uns von Gott in Christo 
      <lb ed="#B" n="36"/>das leben und alles guts uß gnaden on verdienst verheissen / und alle waarheit 
      <lb ed="#B" n="37"/>die man glauben sol fürgestelt wirt. Da lassend uns nun alle Gott unsern vat- 
      <lb ed="#B" n="38"/>ter durch seinen eingebornen sun unsern Herzen Iesum Christum anrueffen und 
      <lb ed="#B" n="39"/>bitten / daz er uns allen von oben herab den waren glauben verleihe / durch wel- 
      <lb ed="#B" n="40"/>chen wir in recht lernind erkennen / und entlich das ewig leben erlangind / Amen.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
