<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 4</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 4</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="214-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-vT4nG4"><!-- d4s4 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-vT4nG4-Hd1e106">Sermo 4</head>
        <head xml:id="UD1xh4-vT4nG4-Hd1e109" type="question-title">
       Deum esse creatorem omnium, omniaque sua gubernare prouidentia: ubi et de bona dei erga 
       nos uoluntate, ac praedestinatione disseritur.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Deum esse creatorem omnium, omniaque sua gubernare prouidentia: ubi &amp; de bona dei erga 
          <lb ed="#Z" n="21"/>nos uoluntate, ac predestinatione disseritur. SERMO IIII 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ESTAT, fratres, ut his quae de deo protulimus, iam coronidis uice 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quaedam non admodum prolixa de ea dei Creatione subiiciamus 
          hodier<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>no sermone, qua ipse conditor omnium, omnia ad utilitatem hominum. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>saluberrime condidit, cum uisibilia tum inuisibilia, eademque nunc ut sem 
          <lb ed="#Z" n="26"/>per gubernat uel moderatur sapientissime. Inde enim non mediocris dei cognitio 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nobis obtinget, &amp; illustrabuntur multa, quae in superiore tractatione parcius 
          deli<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>bauimus. In indaganda consideranda excolendaque creatione uniuersi, partiumque  
          <lb ed="#Z" n="29"/>eius laborauit omnis externorum domesticorumque sapientum diligentia, &amp; 
          labo<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rat adhuc laborabitque donec hic mundus durauerit. Quis enim hucusque uel 
          sapien<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tissimus peritissimusque, uel diligentissimus scriptor naturalis historiae, non plurima 
          <lb ed="#Z" n="32"/>posteris elaboranda reliquit? Quis uel hodie, licet utatur doctissimorum 
          scripto<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rum opera industriaque, non cogitur adhuc plura &amp; maiora mirari, quam uel isti 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sint assequuti, uel ipse assequatur? Vult sapientissimus dominus perpetuo 
          homi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nes ingeniosos donisque coelestibus locupletatos occupari, exercerique in 
          indagan<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dis proferendisque creationis &amp; naturae arcanis. Caeterum nos simpliciter 
          compre<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>hendimus fide condita esse saecula ex nihilo nullaque praeiacente materia, per 
          uer<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bum dei a deo, subsistereque in uirtute spiritus diuini. Sic enim crediderunt &amp; 
          do<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>cuerunt Dauid rex, &amp; Paulus doctor gentium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e159">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Tametsi uero uniuersi ratio, &amp; creationis modus paucis nec comprehendi,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>nec proponi queat, conabor tamen quaedam proferre in medium, ex quibus 
          utcun<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>que rerum summa diligenter contemplanti elucescat. Ac malo hic alienis uti 
          uer<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bis, quam meis, maxime cum existimem hoc negotium uix posse uiuidius 
          expo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ni, quam enarrarit Tertullianus in libro de Trinitate huiusmodi uerbis. Deus coe 
          <lb ed="#Z" n="45"/>s lum alta sublimitate suspendit, terram deiecta mole solidauit, maria soluto 
          liquo<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>re diffudit, &amp; haec omnia proprijs &amp; condignis instrumentis &amp; ornata &amp; plena 
          <!--452.xml-->
          <pb ed="#Z" n="215-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>digessit. Nam &amp; in solidamento ( firmamento) coeli luciferos solis ortus excitauit,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>lunae candentis globum ad solatium noctis menstruis incrementis orbis impleuit,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>astrorum etiam radios uarijs fulgoribus micantis lucis (noctem) accendit: &amp; haec  
          <lb ed="#Z" n="4"/>omnia legitimis meatibus circumire totum mundi ambitum uoluit: humano 
          ge<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>neri dies, menses, annos, signa, tempora, utilitatesque factura. In terris quoque 
          altis<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>simos montes in uerticem sustulit, ualles in ima deiecit, campos aequaliter strauit 
          <lb ed="#Z" n="7"/>animalium greges ad uarias hominum seruitutes utiliter instituit. Syluarum quoque 
          <lb ed="#Z" n="8"/>robora humanis usibus profutura solidauit, fruges in cibum elicuit, fontium ora 
          <lb ed="#Z" n="9"/>reserauit, &amp; lapsuris fluminibus infudit. Post quae ne non etiam ipsis quoque deli 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cijs procurasset oculorum, uarijs slorum coloribus ad uoluptatem spectantium 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cuncta uestiuit. In ipso quoque mari, quamuis esset &amp; magnitudine &amp; utilitate 
          mi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>rabile, multimoda animalia, nunc mediocris, nunc uasti corporis finxit, ingenium 
          <lb ed="#Z" n="13"/>artificis de institutionis uarietate testantia. Quibus non contentus. ne forte fremi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tus &amp; cursus aquarum cum dispendio possessoris humani, alienum occuparet 
          ele<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>mentum, fines littoribus inclusit, quo cum fremens fluctus, &amp; ex alto sinu 
          spu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>mans unda uenisset, rursum in se rediret, nec terminos concessos excederet, 
          ser<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>uans iura praescripta, ut diuinas leges tanto magis homo custodiret, quanto illas 
          <lb ed="#Z" n="18"/>etiam elementa seruassent. Post quae hominem quoque mundo praeposuit, &amp; 
          qui<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>dem ad imaginem dei factum : cui mentem &amp; rationem indidit &amp; prudentiam, ut 
          <lb ed="#Z" n="20"/>deum posset imitari : cuius etsi corporis terrena primordia, coelestis tamen &amp; diui¬  
          <lb ed="#Z" n="21"/>ni halitus inspirata substantia. Quae cum omnia illi in seruitutem dedisset, solum 
          li<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>berum esse uoluit. Et ne in periculum caderet rursum soluta libertas, mandatum  
          <lb ed="#Z" n="23"/>posuit, quo tamen non inesse malum in fructu arboris diceretur, sed futurum, si 
          <lb ed="#Z" n="24"/>forte in uoluntate hominis de contemptu datae legis admoneretur. Nam &amp; liber 
          <lb ed="#Z" n="25"/>esse debuerat ne incongruenter dei imago seruiret: &amp; lex addenda, ne usque ad 
          con<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>temptum dantis, libertas effrenata prorumperet: ut &amp; praemia condigna &amp; 
          meri<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ta poenarum consequenter exciperet, suum iam habens illud, quod motu mentis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>in alterutram partem agitare uoluisset: ex quo mortalitatis inuidia utique in ipsum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>redit, qui cum illam de obedientia posset euadere, in eandem incurrit, cum ex 
          con<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>silio peruerso deus esse festinat, &amp;c. Idem addit super solidamentum partibus, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quae hodie non sunt nostris contemplabiles oculis, angelos prius institutos, 
          spiri<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tuales uirtutes digestas, thronos potestatesque praefectas, &amp; alia multa coelorum 
          spa<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>cia immensa, &amp; sacramentorum infinita opera esse condita, &amp;c. Haec ille. Quorum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quidem omnium summa haec est, Deus ex nihilo, potentia sua, coelum condidit, 
          ma<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>re, &amp; terram, quae mox ornauit, ditauitque omnium bonorum genere. In mundum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>autem hunc qui merito appellationem accepit ab ornatu, ceu in 
          magnificentissi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mum palatium, omni suppellectile splendidissima instructum, induxit hominem, 
          <lb ed="#Z" n="38"/>cui &amp; omnia subiecit. Id quod Dauid multa cum admiratione celebrans canit: 
          Do<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>mine dominus noster, quam admirabile est nomen tuum in uniuersa terra.: 
          Quo<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>niam eleuata est magnificentia tua super coelos. Ex ore insantium &amp; lactentium 
          <lb ed="#Z" n="41"/>perfecisti laudem, propter inimicos tuos, ut destruas inimicum &amp; ultorem. Equi¬  
          <lb ed="#Z" n="42"/>dem suspiciam coelos tuos, opus digitorum tuorum, lunam &amp; stellas quae tu 
          prae<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>parasti. Quid est homo, quod memor es eius, aut filius hominis, ut rationem eius 
          <lb ed="#Z" n="44"/>habeas? Minuisti eum paulo minus ab angelis (uel a deo) gloria &amp; honore 
          coro<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nasti eum, &amp; constituisti eum super opera manuum tuarum. Omnia subiecisti sub 
          <lb ed="#Z" n="46"/>pedibus eius, oues &amp; boues, insuper &amp; pecora campi, uolucres coeli, &amp; pisces 
          ma<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ris, qui perambulant semitas maris. Domine dominus noster, quam admirabile est 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nomen tuum in uniuersa terra. Psalm. S. Idem alibi canit: Tui sunt coeli, o deus, &amp;  
          <!--453.xml-->
          <pb ed="#Z" n="215-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tua est terra, orbem &amp; plenitudinem eius tu fundasti ea. Tibi dies, tibi etiam nox, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tu ordinasti luminaria &amp; solem: tu statuisti omnes terminos terrae, aestatem &amp; hye- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>mem tu formasti ea. Quis autem tam stupidus, qui non ex his nullo negotio 
          colli<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>gat, quantus sit deus noster, quanta uirtus dei, quam bonus, diues, &amp; munificus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in hominem, nihil tale meritum, deus, qui tantas opes, exquisitissimasque delicias, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; ornatum, nunquam satis laudandum, propter hominem condidit, &amp; ea omnia 
          <lb ed="#Z" n="7"/>quae condidit homini subdidit, seruireque uoluit?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e306">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Porro in creatione mundi consideranda uenit &amp; uniuersi per eundem deum  
          <lb ed="#Z" n="9"/>conseruatio &amp; gubernatio. Neque enim mundus sua uirtute subsistit aut permanet,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>neque suo arbitrio uel temere mouentur &amp; agunt, quaecunque mouentur &amp; agunt.  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Dominus enim in euangelio dicit: Pater meus ad hoc usque temporis operatur, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="12"/>ego operor. Nam &amp; Paulus: Deus per filium, inquit, etiam saecula condidit, 
          mode<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>raturque &amp; portat omnia uerbo potentiae suae. Item, Per deum uiuimus, mouemur 
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; sumus. Et rursus, Deus non expertem testimonij se hactenus sinebat, dum 
          be<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>neficia conferret, de coelo nobis dans pluutas &amp; tempora fructifera, implens cibo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; laetitia corda nostra. Et Theodoretus de Prouidentia : Longe absurdissimum, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>inquit, est dicere, deum creasse omnia, eorum autem quae fecit nullam habere 
          cu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ram, &amp; creaturam ueluti cymbam aliquam &amp; clauo &amp; gubernatore destitutam a 
          <lb ed="#Z" n="19"/>contrarijs uentis huc &amp; illuc impelli, scopulisque &amp; rupibus allisam confringi. 
          Pro<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>inde hoc loco comemoranda uenit diuina gubernatio &amp; prouidentia: quam cum  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Epicureis negant etiam hodie omnes impij, dicentes in animis suis, An curaret 
          <lb ed="#Z" n="22"/>res terrestres qui coelos inhabitat? An obseruaret dicta &amp; facta nostra 
          minutissi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ma omnipotens? Contulit ille omnibus creaturis suum ingenium &amp; suam 
          natu<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ram, relinquens modo in manu consilij sui, ut pro suo ingenio moueantur, 
          cre<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>scant, pereant, breuiter agant quod libet. Nescit haec deus, neque admodum de hi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>est solicitus. Sic impij quidem impie ratiocinantur: scriptura autem diterte &amp; 
          mul<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tis pronunciat imo deinonstrat, deum prouidentia sua curare res mortalium, 
          om<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>niumque propter hominem conditarum rerum. Ac utilissimum imo necessarium 
          <lb ed="#Z" n="29"/>fuerit aliquot proferre super his ex uerbo dei testimonia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e358">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Dauid in sacris carminibus, Regnabit, ait, dominus in aeternum : &amp; regnum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>eius, regnum omnium saeculorum est, &amp; dominatio eius in generatione &amp; 
          gene<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ratione. En regnum dei, inquit, regnum est omnium saeculorum, &amp; dominatio eius 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in sempiternas generationes. Proinde mundum &amp; omnia quae in mundo sunt, non 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tantum creauit deus, sed moderatur &amp; conseruat adhuc, gubernabitque ac 
          conser<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>uabit in finem usque. Nam idem rex &amp; uates Dauid prouidentiam dei circa 
          homi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nem celebrans canit: Tu domine cognouisti siue sedeam siue surgam: omnes uias 
          <lb ed="#Z" n="37"/>meas exploratas habes. Quia non est uerbum in lingua mea, quod non uniuersum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>noueris domine. Atergo &amp; a fronte formasti me, &amp; posuisti super me manum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>tuam. Et quae sequuntur in Psalmo 138. qui totus huc pertinet. Congruit cum 
          do<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ctrina Dauidis, testimonium Solomonis dicentis : Cor regis in manu dei est sicut 
          <lb ed="#Z" n="41"/>fluctus aquarum, quorsum uolet inclinabit. Sua cuique uia placet, dominus uero 
          <lb ed="#Z" n="42"/>corda impellit. Nam &amp; in euangelio dixit dominus: Nonne duo passerculi 
          minu<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>to asse uaeneunt: &amp; unus ex illis non cadet super terram sine patre uestro ? Vestri 
          <lb ed="#Z" n="44"/>uero etiam pili capitis omnes numerati sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e394">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Sunt praeterea alia in scripturis de diuina prouidentia testimonia euidentia. 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Daniel sapientissimus Orientis, &amp; propheta dei excellentissimus : Domini est 
          sa<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>pientia, inquit, &amp; fortitudo: ipse est qui mutat tempora, &amp; quae fiunt in 
          tempore<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>abiicit reges &amp; instituit reges: dat sapientiam sapientibus, &amp; scientiam ijs qui pol¬ 
          <!--454.xml-->
          <pb ed="#Z" n="216-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>lent intelligentia: ipse reuelat profunda &amp; abscondita : nouit quid sit in tenebris 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; habitat lux cum eo. Porro Ethan Ezrahita canit: Tu domine, dominaris mari 
          <lb ed="#Z" n="3"/>procelloso : cum attollit fluctus suos, tu compescis eos. Tu brachium habes 
          omni<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>potentia praeditum, roboras manum tuam, attollis dexteram tuam. lustitia &amp; 
          ae<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>quiuate stabilitum est regale solium tuum, bonitas &amp; fides antecedunt faciem tuam. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Dauid uero, De fructu operum tuorum, ait, o deus, saturabitur terra. Et producit 
          <lb ed="#Z" n="7"/>foenum pecori, &amp; herbam ad usum hominis, &amp; panem qui confirmet cor 
          homi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nis, uinum autem ut exhilaret. Et mox in eodem Psalmo : Vniuersa ex te pendent,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>ut des eis cibum suum suo tempore: teque dante colligunt, &amp; te manum aperiente 
          <lb ed="#Z" n="10"/>satiantur bonis: Si autem abscondas faciem tuam, turbantur : sique spiritum eis 
          eri<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>pias expirant, &amp; redeunt in suum puluerem. Item, Sustentat dominus omnes 
          ca<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dentes : &amp; erigit omnes collapsos. Dominus soluit copeditos: dominus illuminat 
          <lb ed="#Z" n="13"/>caecos. Dominus custodit aduenas, orphanum &amp; uiduam subleuabit, &amp; uiam 
          im<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>piorum exterminabit. Magnus dominus noster, &amp; magna uirtus eius, &amp; 
          intelli<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>gentiae eius non est numerus. Hic numerat stellas, &amp; omnes suis uocat nominibus, 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Ipse operit coelum nubibus, &amp; parat terrae pluuiam. Dat iumento pabulum suum, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; pullis coruorum crocitantibus. Dat niuem sicut lanam, pruinam sicut cinerem 
          <lb ed="#Z" n="18"/>spargit. Proiicit glaciem suam sicut buccellas, ante faciem frigoris eius quis 
          susti<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nebit? Mittet uerbum suum &amp; liquefaciet ea, fabit spiritu suo &amp; stillabunt aquae. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Et iterum: Scio quod magnus est dominus, &amp; antecellit omnes deos. Qui fecit 
          <lb ed="#Z" n="21"/>quaecunque uoluit in coelo &amp; in terra, in mari &amp; omnibus abyssis. Qui eleuat 
          nu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>bes ab extremitate terrae, &amp; fulgura conuertit in pluuiam. Qui producit uentos 
          <lb ed="#Z" n="23"/>de thesauris suis, Recitantur huius generis plurima in libro lob cap. 38. &amp; 30. ac 
          <lb ed="#Z" n="24"/>passim in Psalmis librisque sanctorum prophetarum: uerum sufficiunt haec quae 
          ha<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ctenus recitauimus testimonia, abunde satis testificantia, deum prouidentia sua 
          <lb ed="#Z" n="26"/>gubernare hunc mundum, &amp; omnia quae funt in mundo, hominem in primis 
          ip<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sum mundi possessorem, propter quem condita sunt omnia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e469">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Nihil hic tribuimus fato, uel Stoico, uel astrologico, neque quicquam nobis 
          ne<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gotij est cum ethnica illa bona uel mala fortuna. Abhorremus in uniuersum a 
          phi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>losophicis in hac caussa disputationibus, a scripturarum propheticarum 
          aposto<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ficarumque ueritate alienis. In solo uerbo dei acquiescimus, ideoque simpliciter &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>credimus &amp; docemus, deum omnia sua prouidentia gubernare, idque pro bona sua 
          <lb ed="#Z" n="33"/>uoluntate, iudicio iusto, ordineque pulcherrimo, per media iustissima aequissimaque:  
          <lb ed="#Z" n="34"/>quae si quis aspernetur &amp; solum iactitet prouidenties uocabulum, fieri non potest 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ut recte intelligat prouidentiae negotium. Obstrepunt, Quandoquidem dei 
          pro<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>uidentia geruntur in mundo omnia, non est quod nos interponamus nostram 
          in<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>dustriam: licet otiosis stertere: satis fuerit tantum dei expectare impulsum. Si enim  
          <lb ed="#Z" n="38"/>indiguerit nostra opera, uel nolentes adiget ad opus quod per nos fieri uolet. 
          Cae<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>terum sancti in scripturis proponuntur nobis longe syncerius &amp; sentire &amp; loqui,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>iudicareque de prouidentia. Angelus dicit disertis ad Lothum uerbis : Festina in 
          <lb ed="#Z" n="41"/>oar, &amp; illic seruare: neque enim facere possum quicquam, donec tu illuc uenias. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>En prouidentia dei seruatur cum suis Loth, perduntur ciues Sodomae, &amp; 
          uicina<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>rum urbium In ipso tamen opere conseruationis requiritur labor Lothi, &amp; 
          spon<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>taneus quidem ille. Imo, Non possum facere quicquam, ait dominus, donec tu 
          ue<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nias oar. Dauid propheta &amp; rex, clare dicit: Ego in te speraui domine, dixi deus  
          <lb ed="#Z" n="46"/>meus es tu: in manu tua sunt tempora mea. ldem tamen ille qui se totum in diuinam 
          <lb ed="#Z" n="47"/>coniecerat prouidentiam, sedulo deliberauit quomodo sua diligentia &amp; industria 
          <lb ed="#Z" n="48"/>eludat, subterfugiatque Saulis soceri sui insidias. Neque aspernatur auxilium &amp; ar¬ 
          <!--455.xml-->
          <pb ed="#Z" n="216-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tes Michol dilectae coniugis. Non regerit dicens. Omnia aguntur dei prouidentia. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>artibus ergo nullis opus erit. Poterit me eripere ex militum patris nostri manibus,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>qui omnipotens est, aut alio modo seruare miraculoso: quiescamus nos, &amp; sinamus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>deum operari in nobis. Intellexit autem prouidentiam, ut per media certoque ordi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ne procedere, ita sui esse officij, in timore dei se medijs applicare, omnemque 
          moue<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>re lapidem. Audit S. Paulus sibi manifeste dici a domino. Sicut Hierosolymis de me 
          <lb ed="#Z" n="7"/>testificatus es, ita oportebit te &amp; Romae testificari. Et quanquam nihil de ueritate 
          <lb ed="#Z" n="8"/>promissionum dei addubitaret nec ignoraret diuinae prouidentiae uirtutem, 
          ni<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>hilominus nepotem ex sorore sua nunciantem, ludaeos conspirasse in Pauli 
          ne<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cem, clanculum dimittit ad Tribunum, petitum, ne producatur ad postulationem 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ludaeorum. Nec difficilem se praebet militibus Romanis, deducentibus ipsum An 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tipatrida, inde uero comitantibus ipsum equitibus Caesaream usque. Idem rursus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nauigans in mari Adriatico, &amp; uicinus periculosissimo naufragio, perculsis in na 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ui alijs comilitonibus, dicit: Hortor uos ut bono animo sitis: lactura enim animae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nulla erit ex uobis, sed tantum nauis. Astitit enim mihi hac nocte angelus dei, 
          cu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ius sum ego, quem &amp; colo, dicens: Ne timeas Paule, Caesari te oportet sisti. Et ecce 
          <lb ed="#Z" n="17"/>donauit tibi deus omnes qui nauigant tecum. Propter quod bono animo estote 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uiri. Credo enim deo, quod sic erit quemadmodum dictum est mihi. Caeterum 
          pau<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>lo post nautis e naui fugere quaerentibus, dixit idem Paulus Centurioni &amp; 
          militi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bus: Nisi hi in naui manserint, uos salui fieri non potestis. Pertinent itaque &amp; 
          me<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>dia per quae operatur deus ad prouidentiam: unde minime sunt negligenda. Sunt 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sane ex diuina gubernatione uel prouidentia diuina omnis generis impressiones,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>igneae, aereae, &amp; aqueae. Dei enim uirtute, non sua ipsius, neque temere foecundat 
          ter<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ram aether, fluunt aquae &amp; refsuunt, terra fructus suos prosert. Et quanquam 
          san<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cti nihil hic fieri existiment propter sua merita, dicente apud Matthaeum 
          saluato<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>re: Pluit pater super iustos &amp; iniustos : nunquam tamen obliuiscuntur uerborum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>prophetae dicentis: Si uolueritis &amp; audieritis, bona terrae comedetis. Si uero 
          con<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tumaces fueritis, gladio deuorabimini. Quoniam os domini loquutum est. 
          Pro<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>pheta enim ille magnus Moses prior dixit: Si diligenter audieris uocem domini 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dei tui, ut facias &amp; custodias mandata eius, uenient superte omnes benedictio¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>nes. Benedictus eris in ciuitate : benedictus eris in agro. Benedictus erit fructus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uentris tui, benedictus erit &amp; fructus terrae. Aperiet tibi dominus ipsum coelum,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>ut det pluuiam terrae tuae tempore suo. Quod si uocem domini dei tui non 
          audie<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ris, ut custodias atque facias, uenient super te omnes maledictiones. Maledictus eris 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in urbe, maledictus eris in agro : &amp; coeli super caput tuum erunt aerei: ac plagis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>multis percutiet te dominus, &amp;c. Ac historiae testantur illa dei populo cuncta sic 
          <lb ed="#Z" n="37"/>euenisse, certe non sine dei prouidentia. Successus omnis dei benedictio est: 
          cala<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>mitas &amp; aduersitas eius maledictio. Hinc ergo colligunt sancti, prouidentia dei 
          <lb ed="#Z" n="39"/>moderari res hominum, sed ideo sibi minime esse stertendum &amp; media 
          aspernan<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>da, quinimo sedulo ambulandum per gratiam dei in uijs &amp; medijs siue in 
          praece<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ptis ac institutis diuinis. Nam prouidentia dei ordinem rerum non turbat, officia 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uitae, laborem &amp; industriam non abrogat nec tollit e medio iustam oeconomiam ac 
          <lb ed="#Z" n="43"/>obedientiam, sed per haec operatur salutem hominum accommodantium se 
          religio<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>se per auxilium diuinum decretis seu instituto &amp; operationi diuinae : cui merito 
          acce<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ptum serunt quicquid bene fit, contra corruptioni humanae &amp; nostrae inscitiae ac 
          <lb ed="#Z" n="46"/>peccatis quicquid male fit. Bella ergo, pestes, &amp; uarias calamitates, etsi per dei 
          pro<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>uidentiam mortales affligere norunt sancti, illa tamen omnia hominum 
          pecca<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tis serunt accepta. Nam deus bonus est, qui mallet nobis bene quam male esse¬ 
          <!--456.xml-->
          <pb ed="#Z" n="217-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>lmo ipse non raro pro bonitate sua, pessima consilia nostra in bonum nostrum 
          con<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>uertit: ut uidere est in historia Iosephi in Genesi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e635">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Certe ex accurata diuinae prouidentiae consideratione colligunt omnes pij 
          <lb ed="#Z" n="4"/>deum optimum, optime uelle hominibus. Nam maxima illi de nobis cura est, non 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in magnis duntaxat rebus, sed etiam in minimis. Tenet ille numeratos dies uitae 
          no<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>strae. In conspectu eius sunt omnia &amp; singula membra nostra, tam interiora, quam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>exteriora. Nam clare dicit in euangelio dominus, omnes capitis nostri pilos esse 
          <lb ed="#Z" n="8"/>numeratos. Tuetur nos sua prouidentia contra omnes morbos &amp; omnia 
          pericu<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>la. Alit nos, reparat, conseruat. Omnes enim creaturas ut ad salutem hominum 
          con<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>didit, ita conseruat &amp; bono hominis applicat easdem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e656">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Non minus consolatur pios dei cultores, doctrina de Praescientia &amp; 
          Praedesti<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>natione dei, quae cum Prouidentia cognationem quandam habent. Praescientiam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>uocant illam in deo cognitionem, qua cuncta priusquam fiant, nouit, omniaque quae 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sunt, fuerunt, &amp; erunt, tenet ob oculos presentia. Cognitioni enim dei omnia sunt 
          <lb ed="#Z" n="15"/>praesentia, nihil praeteritum, nihil futurum. Praedestinatio autem decretum dei 
          ae<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ternum est, quo destinauit homines uel seruare uel perdere, certissimo uitae &amp; 
          mor<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tis termino praefixo. Vnde &amp; praefinitio alicubi eadem appellatur. De his 
          disputa<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tur uarie, &amp; a multis quidem satis curiose &amp; spinose, ac ita quidem ut non solum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>animarum salus, sed &amp; gloria dei apud simpliciores ueniat in periculum, Religio 
          <lb ed="#Z" n="20"/>si scripturarum scrutatores uel interpretes agnoscunt hic nihil permittendum es 
          <lb ed="#Z" n="21"/>se humano ingenio, sed a pronunciatis scripturae simpliciter pendendum, 
          agno<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>scunt modum, ut in rebus omnibus, ita in hac in primis seruandum, Perpetuo itaque 
          <lb ed="#Z" n="23"/>haec S. Pauli uerba, oculis &amp; mentibus ipsorum obuersantur: O altitudo 
          diuitia<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rum sapientiae &amp; scientiae dei, quam incomprehensibilia sunt iudicia eius, &amp; 
          inue<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>stigabiles uies eius. Quis enim cognouit sensum domini: aut quis consiliarius eius 
          <lb ed="#Z" n="26"/>fuit: aut quis prior dedit ei, &amp; reddetur? llli ipsi nunquam obliuiscuntur 
          admoni<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tionis sapientissimi uiri Iesu Syrach, dicentis: Altiora te ne quaesieris, &amp; fortiora 
          <lb ed="#Z" n="28"/>te ne scrutatus fueris : sed quae praecepit tibi deus, illa cogita semper, &amp; in 
          pluri<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bus operibus eius ne fueris curiosus. Non est enim tibi necessarium ea quae 
          ab<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>scondita sunt uidere oculis tuis. Interim uero nec contemnunt nec negligunt ea 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quae de hoc negotio deus seruis suis per apertas scripturas reuelare dignatus est.  
          <lb ed="#Z" n="32"/>Praescientiae dei multa extant, praesertim in prophetia lsaiae cap. 41. &amp; sequentibus,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>testimonia, quibus etiam dominus demonstrat se uerum esse deum. Caeterum ab  
          <lb ed="#Z" n="34"/>aeterno immutabili consilio praefiniuit deus, qui saluari, quiue damnari debeant.  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Finis autem, siue decretum uitae &amp; mortis breue est &amp; omnibus pijs perspicuum,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Finis praedestinationis uel praefinitionis, Christus est dei patris filius. Decreuit 
          e<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nim deus seruare omnes quotquot communionem habent cum Christo 
          unigeni<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>to filio suo, perdere autem omnes quotquot a Christi filij sui unici communione 
          <lb ed="#Z" n="39"/>alieni sunt. Communionem uero cum Christo habent fideles, alieni a Christo sunt 
          <lb ed="#Z" n="40"/>infideles. Nam Paulus in epistola ad Ephesios: Elegit nos deus, inquit in Christo,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>antequam iacerentur fundamenta mundi, ut essemus sancti &amp; irreprehensibiles 
          <lb ed="#Z" n="42"/>coram illo, per charitatem: qui praedestinauit nos, ut adoptaret in filios, per Iesum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Christum in sese, iuxta beneplacitum uoluntatis sue, ut laudetur gloria gratiaes suae,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>qua placatus est nobis in dilectol En elegit nos deus, &amp; elegit ante iacta mundi 
          fun<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>damenta, elegit autem ut essemus irreprehensibiles, hoc est, aeternae uitae 
          haere<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>des. Caeterum in Christo, per uel propter Christum nos elegit. Et adhuc clarius:?  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Praedestinauit nos, inquit, ut adoptaret in filios, sed per Christum, idque gratis 
          fe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cit, ut gloria detur gratiae diuinae. Proinde quicunque in Christo sunt, electisunt,  
          <!--457.xml-->
          <pb ed="#Z" n="217-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Nam &amp; Ioannes apostolus dixit. Qui habet filium, uitam habet: qui nonhabet 
          fi<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lium dei, uitam non habet. Cum apostolica doctrina congruit euangelica. Nam 
          <lb ed="#Z" n="3"/>in euangelio dicit dominus: Haec est uoluntas eius qui misit me patris, ut omnis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>qui uidet filium &amp; credit in eum, habeat uitam : &amp; ego suscitabo eum in 
          nouissi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mo die. En haec est uoluntas siue decretum dei aeternum, ait, ut in filio per fidem  
          <lb ed="#Z" n="6"/>salui fiamus, Rursus &amp; ex contrario de praedestinatis ad mortem, dicit dominus: 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Qui non credit, iam condemnatus est, quia non credidit in nomen unigeniti filij 
          <lb ed="#Z" n="8"/>dei. Haec est autem condemnatio, quod lux uenit in mundum, &amp; dilexerunt 
          ho<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>mines magis tenebras quam lucem. Proinde si me roges, an electus sis ad uitam,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>an praedestinatus ad mortem, hoc est, an sis de damnandorum, an saluandorum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>numero, simpliciter ex scriptura euangelica &amp; apostolica respondeo: Si 
          commu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nionem cum Christo habes, praedestinatus es ad uitam, &amp; es de numero 
          electo<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rum: si uero alienus es a Christo, utcunque uidearis pollere uirtutibus, praedestina 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tus es ad mortem, ac praescitus, ut aiunt, ad damnationem. Altius &amp; penitius in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>consessum diuini consilij subrepere nolo. Atque hic repeto superiora scripturae 
          te<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>stimonia: Deus praedestinauit nos, ut adoptaret in filios per Iesum Christum. Haec  
          <lb ed="#Z" n="17"/>est uoluntas dei, ut qui credit in filium, uiuat: qui uero non credit, moriatur, Fides 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ergo certissimum signum est quod electus sis, dumque uocaris ad communionem 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Christi, &amp; fidem doceris, electionem &amp; beneuolentiam suam erga te declarat 
          be<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nignus deus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e790">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Sane perquam grauiter tentantur &amp; exagitantur quaestione electionis 
          sim<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>pliciores. Conatur enim diabolus ingerere ipsorum mentibus odium dei, quasi 
          <lb ed="#Z" n="23"/>inuideat nobis salutem destinaritque morti. Hoc ut facilius persuadeat nobis 
          im<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>probe fidem nostram labefactare contendit, quasi dubia sit nostra salus, quae 
          incer<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tae dei electioni innitatur. Contra ignita haec tela muniant serui dei pectora, 
          hu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>iusmodi ex scriptura petitis cogitationibus, adeoque consolationibus. Prae 
          destina<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tio dei nulla innititur aut mouetur uel dignitate uel indignitate nostra: sed ex me 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ra gratia &amp; misericordia dei patris, in solum respicit Christum. Et quoniam in 
          <lb ed="#Z" n="29"/>hunc innititur salus nostra tantum, non potest non esse certissima. Nam 
          halluci<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>nantur qui existimant praedestinari a deo ad uitam saluandos propter merita uel 
          <lb ed="#Z" n="31"/>bona opera quae in ipsis prouidet deus. Nam apostolus Paulus diserte dicit: 
          Ele<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>git nos in Christo, in sese, iuxta beneplacitum uoluntatis suae, ut laudetur gloria 
          <lb ed="#Z" n="33"/>gratiae suae. Et iterum: Non est uolentis neque currentis, sed miserentis dei, 
          Rur<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>sus, Deus saluos nos fecit, &amp; uocauit uocatione sancta, non secundum opera 
          no<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>stra, sed secundum suum propositum &amp; gratiam, quae data est nobis per Christum  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Iesum, ante tempora aeterna, sed reuelata est modo per apparitionem domini 
          no<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stri Iesu Christi. Gratis ergo nos ex mera sua misericordia, non propter merita 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stra, sed propter Christum, &amp; non nisi in Christo elegit, &amp; propter Christum com 
          <lb ed="#Z" n="39"/>plectitur. Quia pater est, &amp; hominum amator. De quo &amp; propheta Dauid cecinit: 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Misericors &amp; clemens est dominus, longanimis &amp; multae pieatis. Et 
          quemadmo<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>dum miseretur pater filiorum, ita misertus est dominus timentibus se. Ipse enim  
          <lb ed="#Z" n="42"/>nouit figmentum nostrum, recordaturque quod puluis sumus,. Quinimo apud 
          lsa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>iam legimus: Nunquid obliuiscetur mulier insantis sui, ut non misereatur filij ute 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ri sui? Vtcunque uero illa obliuiscatur, ego tamen tui non obliuiscar. Certe in 
          Chri<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sto filio dei unigenito nobis exhibito, declarauit deus pater quanti nos faciat. 
          In<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>de colligit apostolus: Qui proprio filio suo non pepercit, sed pro nobis omnibus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dedit illum, qui fieri potest, ut non &amp; cum eodem omnia donet? Quid ergo non 
          <lb ed="#Z" n="48"/>polliceamur nobis de tam benefico patre? Neque enim conqueri poteris tibi non  
          <!--458.xml-->
          <pb ed="#Z" n="218-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>esse datum filium, uel tuum non esse, quem dicit apostolus datum pro nobis 
          om<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>nibus. Quinimo ipse dominus in euangelio clamans dicit: Venite ad me omnes 
          <lb ed="#Z" n="3"/>qui laboratis &amp; onerati estis, &amp; ego reficiam uos. Et iterum ad discipulos: Ite in 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mundum uniuersum, &amp; praedicate euangelium omni creaturae, qui crediderit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="5"/>baptisatus fuerit, saluus erit. Vnde &amp; Paulus dixit: Seruator noster deus uult 
          om<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nes homines saluos fieri, &amp; ad agnitionem ueritatis uenire. Vetustissimis enim 
          re<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tro temporibus dictum est Abrabae : Benedicentur in semine tuo omnes tribus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>terrae. Et Ioel dixit: Et erit, ut quicunque inuocauerit nomen domini, saluus fiat. Id 
          <lb ed="#Z" n="9"/>quod &amp; Petrus repetijt Acto. cap. 2. &amp; Paulus Rom. cap. 10. lsaias quoque dixit: 
          O<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mnes nos quasi ouis errauimus, unusqui sque ad uiam suam respexit : &amp; dominus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>fecit incurrere in ipsum omnium nostrum iniquitates. Iccirco &amp; S. Paulus 
          dice<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>re audebat: Sicut per unius delictum propagatum est malum in omnes homines 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ad condemnationem: ita &amp; per unius iustificationem propagatur bonum in 
          om<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nes homines ad iustificationem uitae. Proinde dominus obuijs ulnis peccatores 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; publicanos in euangelio recepisse legitur, his insuper uerbis adiectis: Veni quae 
          <lb ed="#Z" n="16"/>rere quod perierat. Nec ueni uocatum iustos, sed peccatores ad poenitentiam. Quae  
          <lb ed="#Z" n="17"/>quidem omnia huc pertinent, ut propius expensa, confirment nos de bona erga 
          <lb ed="#Z" n="18"/>nos uoluntate dei, qui in Christo nos elegit ad salutem: quae quidem salus non 
          po<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>test non esse certissima, modisque omnibus indubitata : praesertim cum ipse quoque 
          <lb ed="#Z" n="20"/>in euangelio dicat dominus: Ques meae uocem meam audiunt : &amp; ego cognosco 
          <lb ed="#Z" n="21"/>eas, &amp; sequuntur me: &amp; uitam aeternam do eis: nec peribunt in aeternum, neque ra 
          <lb ed="#Z" n="22"/>piet eas quisquam de manu mea, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e907">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Scio quid hic denuo angat multorum mentes, Ques, inquiunt, Christi electae  
          <lb ed="#Z" n="24"/>agnoscunt uocem Christi, firmaque fide praediti indiuulse inhaerent Christo, 
          utpo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>te qui tractum illum senserunt diuinum, de quo dominus in euangelio ait: Nemo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uenit ad me, nisi pater meus traxerit eum: ego uero ut huiusmodi tractum non 
          sen<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tio, sic plena fide filio dei non inhaereo. Sane requiritur in primis uera fides ab 
          ele<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ctis. Electi enim uocantur, uocati uero fide uocationem recipiunt, ac se 
          accomo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>dant uocanti. Qui non credit, condemnatus iam est. Vnde &amp; Paulus: Deus, 
          in<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>quit, est seruator omnium hominum, maxime fidelium. Porro nisi trahamur at 
          pa<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tre coelesti, credere non possumus. Curandumautem etiam atque etiam, ne uanas 
          <lb ed="#Z" n="32"/>opiniones de tractu illo diuino concipientes, ipsum negligamus tractum. Equi¬  
          <lb ed="#Z" n="33"/>dem uiolenter traxit Paulum, sed non omnes crinibus ad se trahit. Sunt &amp; alij 
          mo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>di quibus hominem ad se ducit, non autem ut truncum attrahit. Apostolus 
          Pau<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>lus: Fides, ait, ex auditu est, auditus autem per uerbum dei. Trahit ergo deus, cum  
          <lb ed="#Z" n="36"/>annunciat tibi per seruos suos euangelium, cum tangit cor, cum ad preces te ex- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>citat, quibus illius gratiam &amp; auxilium, illuminationem &amp; tractum implores. Haec  
          <lb ed="#Z" n="38"/>cum in animo sentis, noli alium expectare tractum, noli contemnere oblatam 
          gra<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tiam, sed utere praesenti, &amp; ora pro gratiae augmento. Pie etenim ad maiora &amp; 
          per<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>fectiora subinde aspiras, interim tamen minora non est quod asperneris. In 
          euan<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>gelio secundum Matthaeum ampliores opes recipiunt, qui pauculis talentis 
          acce<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ptis, fideliter negotiati fuerant. Qui uero spreuerat talentum creditum, &amp; ignauiae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>suae nescio quid curae praetexebat, grauiter accusatur, imo pecunia semel data 
          ite<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rum spoliatur, &amp; coniicitur in aeterna tormenta, uinculis constrictus 
          condem<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nationis. Quinimo in genere pronunciat dominus: Omni habenti dabitur &amp; 
          a<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>bundabit. Qui uero non habet, etiam id quod habet auferetur ab eo. Habet 
          au<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tem qui gratiam dei agnoscit, magnifacit &amp; excolit. Ei additur ad cumulum 
          gra<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tiarum, ac redditur abundantior. Non habet, qui dona dei non agnoscit, &amp; subinde 
          <!--459.xml-->
          <pb ed="#Z" n="218-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>alia nescio qualia imaginatur, interim gratiam acceptam &amp; praesentem non 
          exco<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lit. Et hi fere praetexere solent, tractum sibi nondum obtigisse: ac periculosissimum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>esse cum donis dei negotiari. Multo autem aliter S. Paulus iudicans, dicit: Quin 
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; adiuuantes obsecramus, ne in uacuum gratiam dei receperitis. Et ad 
          Timo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>theum: Commonefacio te, ut suscites donum dei quod est in te. Non quod sine deo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>aliquid ex nobis ipsis possimus: sed quod nostram operam requirit dominus, quae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tamen non est extra &amp; sine eius auxilio &amp; gratia. Vere enim idem apostolus 
          di<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>xit: Deus operatur in nobis uelle &amp; perficere, pro bona animi sui uoluntate. Item,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>Non quod idonei simus ex nobis ipsis, tanquam ex nobis ipsis cogitare quicquam, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sed omnis idoneitas nostra ex deo est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-vT4nG4-d1e993">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Porro nolo desperare quenquam, si non perfectissimam protinus experiatur 
          <lb ed="#Z" n="12"/>in animo fidem. Scriptura euangelica ait: Vltro terra fructificat, primum herbam, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>deinde spicam, deinde plenum frumentum in spica. Sic enim &amp; augmenta habet 
          <lb ed="#Z" n="14"/>fides. Ideoque orarunt ipsi apostoli domini: Adauge nobis fidem domine. Praeterea 
          <lb ed="#Z" n="15"/>apud Marcum acclamat miser quidam Saluatori: Age si quid potes domine, 
          sub<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ueni misertus nobis: sed audit protinus dominum dicentem: lllud si potes 
          crede<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>re. Omnia possibilia credenti. Hic uero exclamauit miser: Credo domine, 
          succur<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>re incredulitati meae. En credit hic miser, sentiens utique fidem in animo a deo 
          do<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>natam: quam tamen intelligit usqueadeo infirmam este, ut dei praesidio indigeat. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Orat ergo: Succurre incredulitati, id est fidei meae: quae si conferatur cum 
          absolu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ta fide, incredulitas uideri poterat. Verum audite quaeso, quid haec quantumuis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>exigua effecerit fides, quid potuerit animus humilis, &amp; a sola dei misericordia de 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pendens. Protinus enim sanat miseri puerum, &amp; incolumitati restitutum ueluti 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ex mortuis excitatum, patri fideli reddit. Si quis ergo fidem in animo sentit, ne de 
          <lb ed="#Z" n="25"/>speret, licet intelligat hanc satis esse tenuem &amp; exilem: coniiciat se totum in dei 
          mi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sericordiam, minimum aut nihil prorsus de suis, praesumat uiribus, pro 
          augmen<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>to fidei indesinenter oret. In quo instituto certe saluberrime confirmare possunt 
          <lb ed="#Z" n="28"/>quemlibet haec consolatione plenissima Saluatoris ex sancto euangelio uerba: 
          Pe<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tite &amp; dabitur uobis: quaerite &amp; inuenietis : pulsate &amp; aperietur uobis. Quisquis  
          <lb ed="#Z" n="30"/>enim petit, accipit: &amp; quicunque quaerit, inuenit: &amp; pulsanti aperietur. An quisquam 
          <lb ed="#Z" n="31"/>est uestrum homo, qui si filius eius petierit panem, lapidem daturus sit illi? Aut si 
          <lb ed="#Z" n="32"/>piscem petierit, num serpentem addet illi? Si uos igitur, cum sitis mali, nostis 
          bo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>na dare filijs uestris, quanto magis pater uester qui est in coelis, dabit bona, ipsum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>spiritum sanctum, si postulaueritis ab eo. Haec &amp; similia in sacrosancto euangelic 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nobis proposita ad consolationem, plus mouere &amp; confirmare debent animos 
          no<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stros de bona imo optima erga nos dei uoluntate, quam diaboli suggestiones,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>quibus non tantum spem electionis nostrae subuertere, sed &amp; deum suspectum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>nobis reddere conatur, quasi odio habeat creaturam suam, quam perditam malit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>quam seruatam. Atqui probe notus est sanctis ex suis artibus. Sic enim &amp; primis 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nostris parentibus imposuit. Teneamus nos firmiter pectoribus nostris 
          impres<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>sum, deum nos elegisse in Christo, &amp; propter Christum praedestinasse ad uitam,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>ideoque fidem in Christum &amp; donare &amp; augere petentibus, eundemque ut petamus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>inspirare. Omnia enim salutis nostrae gratiae sunt diuinae, nihil nostrum est 
          prae<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ter opprobrium. Haec hactenus in medium attuli fratres, de mirifico 
          admi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>randoque opere creationis ab aeterno uero &amp; uiuo deo nulla perfecto molestia 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nulloque negotio. Dixit enim, &amp; facta sunt: ipse mandauit, &amp; creata sunt. 
          Adieci<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mus paucula de gubernatione rerum omnium sapientissima &amp; optima per 
          di<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>uinam eius prouidentiam semper iustam aequissimamque: Item de bona dei erga 
          <!--460.xml-->
          <pb ed="#Z" n="219-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nos uoluntate, de Praedestinatione &amp; alijs quibusdam his agnatis. Omnia uero 
          <lb ed="#Z" n="2"/>haec recitauimus ad ornandam gloriam cognitionemque dei creatoris nostri. Cui 
          testi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>monium reddit tam inuisibilium quam etiam uisibilium, &amp; semper &amp; tota natura. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Quem angeli adorant, astra mirantur, maria benedicunt, terrae uerentur, inferna 
          <lb ed="#Z" n="5"/>quaeque suspiciunt. Quem mens omnis humana sentit, etiamsi non exprimit : cuius 
          <lb ed="#Z" n="6"/>imperio omnia commouentur, fontes scaturiunt, amnes labuntur, fluctus 
          assur<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gunt, foetus suos cuncta parturiunt, uenti spirare coguntur, imbres ueniunt, 
          ma<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ria commouentur, foecunditates suas cuncta ubique diffundunt, qui peculiarem  
          <lb ed="#Z" n="9"/>protoplastis nostris foelicitatis hortum plantauit, mandatum dedit, sententiamque  
          <lb ed="#Z" n="10"/>contra delictum statuit. Noe iustissimum de diluuij periculis liberauit, Enoch 
          tran<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>stulit in amicitiae societatem, Abrahamum adlegit, Isaac protexit, Iacobum auxit,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Mosen populo ducem praefecit, ingemiscentes filios lsraelis e iugo seruitutis 
          eri<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>puit, legem scripsit, patrum sobolem in terram promisionis induxit, prophetas spi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ritu instruxit, &amp; per hos omnes filium suum unigenitum repromisit, &amp;eo puncto 
          <lb ed="#Z" n="15"/>quo sese daturum spoponderat misit, per quem etiam nobis in notitiam uenire 
          uo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>luit, &amp; in nos omnia bona sua coelestia effudit. Et quia ultro largus &amp; bonus est,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>ne totus hic orbis auersus gratiae eius fuminibus aresceret, apostolos doctores in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>totum orbem per filium suum mitti uoluit, ut conditio generis humani 
          agnosce<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ret institutorem, &amp; siquidem sequeretur, haberet quem pro deo in suis iam 
          postu<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lationibus, patrem diceret. Cuius modo prouidentia non tantum sigillatim per 
          ho<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mines cucurrit aut currit, sed etiam per ipsas urbes &amp; ciuitates, quarum exitus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>prophetarum uocibus cecinit, imo etiam per totum orbem. Cuius propter 
          incre<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>dulitatem exitus plagas deminutiones poenasque descripsit. Et ne quis non etiam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ad minima quaeque dei putaret istam infatigabilem prouidentiam peruenire, Ex 
          <lb ed="#Z" n="25"/>duobus, ait dominus, passeribus unus non cadet sine patris uoluntate: sed &amp; capilli 
          <lb ed="#Z" n="26"/>capitis uestri omnes numerati sunt. Cuius etiam cura &amp; prouidentia lsraelitarum  
          <lb ed="#Z" n="27"/>non sinit nec uestes consumi, nec uilissima in pedibus calceamenta deteri. Nec 
          im<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>merito. Nam si hic omnia complexus est continens, omnia autem &amp; totum ex 
          <lb ed="#Z" n="29"/>singulis constant, pertinget consequenter eius ad usque singula quaeque cura, cuius 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ad totum quicquid est peruenit prouidentia. Huic soli gloria.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>