<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 1</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 1</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="36-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-adAwnN"><!-- d2s1 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-adAwnN-Hd1e106">Sermo 1</head>
        <head xml:id="UD1xh4-adAwnN-Hd1e109" type="question-title">De legibus et primum quidem de lege naturae, deinde vero de legibus humanis</head>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e112">
          <!--94.xml-->
          <pb ed="#Z" n="36-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> SERMONVMDEOAS 
          <lb ed="#Z" n="2"/>SEOVNDA AVTHORE 
          HEIN<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>RYCHO EVLLINGERO 
          <lb ed="#Z" n="4"/>De Legibus, &amp;x primum quidem de lege naturae, deinde uero de legibus humanis.  
          <lb ed="#Z" n="5"/>SERMO I. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>VMMA omnium legum est dilectio dei &amp; proximi, de qua cum  
          <lb ed="#Z" n="7"/>summatim dictum sit proximo sermone, consequens est ut porro 
          <lb ed="#Z" n="8"/>disseram sigillatim de Legibus &amp; partibus atque speciebus earum.  
          <lb ed="#Z" n="9"/>Inuocemus ergo legum authorem deum, ut is nos spiritu suo 
          sem<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>per dirigat in uia ueritatis ac iustitiae, per Christum dominum nostrum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e142">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Legem definiuit quidam ex Gentilibus non obscurus author, rationem esse 
          <lb ed="#Z" n="12"/>summam in natura insitam, quae iubeat facienda, prohibeatque contraria. Et certe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Lex aliud non est quam declaratio diuinae uoluntatis, praescribens quid facias aut  
          <lb ed="#Z" n="14"/>quid omittas. Origo &amp; causa legum estlipse deus, fons omnis boni, aequi, ueri &amp; iu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sti. Ergo omnes leges aequae &amp; bonae, sunt ex ipso deo, licet fere promulgentur 
          pro<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>feranturque per homines. De humanis legibus est consideratio peculiaris.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e159">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Nam leges aliae quidem sunt Diuinae, aliae Naturae, aliae Humanae. De Lege  
          <lb ed="#Z" n="18"/>diuina dicam in 2. Sermone, iam attingam primum quidem legem Naturae, 
          dein<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>de legem Humanam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e170">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Lex naturae est dictamen conscientiae adeoque directio quaedam ab ipso deo 
          ho<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>minum animis &amp; cordibus insita, admonens quid uel faciant uel omittant. Et Con 
          <lb ed="#Z" n="22"/>scientia quidem cognitio est, iudicium &amp; sensus hominis, quo apud semetipsum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in animo suo sibi quisque cuiuslibet rei peractae uel non peractae conscius 
          semetip<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>sum uel damnat uel absoluit. Et hic sensus proficiscitur ex deo, dictante inscriben 
          <lb ed="#Z" n="25"/>teque iudicia sua hominum cordibus &amp; animis. Natura uero est ingenium cuiusque 
          <lb ed="#Z" n="26"/>rei proprium. Porro ingenium hominis plane corruptum per peccatum, ut caecum, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ita in omnibus est prauum. Deum non nouit, deum non colit, sed &amp; proximum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>non diligit, seipsum potius amat, &amp; sua quaerit. Vnde nimirum apostolus dixit nos 
          <lb ed="#Z" n="29"/>esse natura filios irae. Proinde Lex naturae dicta est non eo nomine quod in 
          natu<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ra uel ingenio hominis ex semetipso sit illuminatio quaedam, ratio deprecans ad 
          <lb ed="#Z" n="31"/>optima &amp; operatio sancta: sed quod deus notiones quasdam &amp; principia 
          religio<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nis aequi &amp; boni generalia animis nostris impressit aut insculpsit, quae quasi inser 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tae &amp; nobiscum natae &amp; iccirco ueluti naturales esse uidentur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e204">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Paulum apostolum de his testificantem atque dicentem audiamus, Cum 
          Gen<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tes quae legem non habent, ait, natura quae legis sunt fecerint, eae legem non 
          ha<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bentes sibi ipsis sunt lex, qui ostendunt opus legis scriptum in cordibus suis: simul  
          <lb ed="#Z" n="37"/>attestante illorum conscientia &amp; cogitationibus inter se accusantibus aut etiam  
          <lb ed="#Z" n="38"/>excusantibus, in eo die cum iudicabit dominus occulta hominum iuxta euangelium 
          <lb ed="#Z" n="39"/>meum per Iesum Christum. Duobus argumentis euincit apostolus Gentes esse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>peccatores. Principio enim ne excusarent se quod non habent legem, ostendit 
          ip<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>sas habere legem, &amp; quia hanc praeuaricantur, esse peccatores. Licet enim legem  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Mosis scriptam non habuerint, fecerunt tamen natura quae legis sunt. Legis est 
          <lb ed="#Z" n="43"/>reuelare dei uoluntatem quid agas aut quid omittas. Id habent a natura, id est, id 
          <lb ed="#Z" n="44"/>norunt ex lege naturae. Sequitur enim quod hoc exponat, Cum non habent legem, 
          <!--95.xml-->
          <pb ed="#Z" n="36-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eae sibijpsis sunt lex. Nimirum habent in seipsis quod scriptum est in lege. Sed 
          quo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>modo habent in seipsis? Sequitur iterum interpretatio, Quippe ostendunt opus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>legis inscriptum cordibus suis. Quis autem inscribit in corda, nisi solus deus qui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>est cordium scrutator.? Quid autem inscribit: Opus legis, ipsam inquam legem prae 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cipientem bona &amp; uetantem mala, ut sine lege scripta ex dictamine naturae, id est 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ex impressis a deo naturae notionibus intelligant quid bonum sit, quid malum, quid 
          <lb ed="#Z" n="7"/>appetendum, quid fugiendum. Intelligimus ex hisce apostoli uerbis quod lex 
          na<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>turae, opponatur legi dei scriptae, &amp; iccirco lex naturae dicatur quia ueluti naturae 
          <lb ed="#Z" n="9"/>insita uidetur. Intelligimus legem naturae non scriptam, sed insitam, idem habere 
          <lb ed="#Z" n="10"/>officium quod legem scriptam, dirigendi uidelicet homines &amp; docendi imo &amp; dis- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cernendi bonum a malo, iudicandique peccatum. Intelligimus originem illius legis 
          <lb ed="#Z" n="12"/>non existere ex corrupto hominis ingenio, sed ex ipso deo, qui digito suo 
          cordi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>bus inscribit &amp; naturae infigit inseritque notiones &amp; regulam iusti aequi &amp; 
          boni<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>Deinde producit apostolus secundum argumentum, quo Gentes peccati conuin 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cit, a testimonio conscientiae. Haec enim instructa a lege naturae, malum commis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sum accusat &amp; damnat: ac una &amp; sola est loco mille testium. Eadem etiam excusat,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>id est absoluit, si nihil commissum est contra legem. Quod si in praesenti contem, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>namus iudicium conscientiae, certe non licebit tunc conscientiae accusationes asper 
          <lb ed="#Z" n="19"/>nari &amp; praeterire, cum dominus iusto iudicio iudicabit orbem. Ex his autem om- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nibus consequitur omnes Gentes esse peccatores, quas nisi a peccatis repurget fi- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lius dei communis &amp; unicus totius orbis saluator &amp; liberator, necesse est omnes 
          <lb ed="#Z" n="22"/>gentes perire in peccatis suis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e283">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Sed redimus iam ad legem naturae, cuius duo potissimum commemorantur 
          <lb ed="#Z" n="24"/>capita: Alterum, deum agnoscito &amp; colito: Alterum, societatem &amp; amicitiam 
          in<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ter homines seruato. De priore haec habemus apostoli Christi uerba, Quod de 
          <lb ed="#Z" n="26"/>deo cognosci potest manifestum est in illis (nimirum Gentibus) deus enim illis pa 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tefecit. Siquidem quae sunt inuisibilia illius ex creatione mundi, dum per opera 
          <lb ed="#Z" n="28"/>intelliguntur, peruidentur, ipsa nempe aeterna eius potentia &amp; diuinitas, in hoc 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ut sint inexcusabiles : propterea quod cum deum cognouerint, non ut deum glorifi 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cauerunt neque grati fuerunt, &amp;c. En Gentes cognouerunt deum, imo quicquid 
          <lb ed="#Z" n="31"/>cognosci potest de deo cognouerunt. Sed quo authore aut praeceptore: Deo. 
          Quo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>modo is docuit, aut ex quo libro docuit? Non ex libris Mosis aut prophetarum ma 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nu scriptis, sed ex magno illo libro naturae. Nam quae alioqui non uidentur in deo,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>cuius generis sunt aeternitas, perpetuitas, uirtus, potentia, maiestas, bonitas, 
          diui<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nitasque, ea uoluit aestimari ex rebus uisibilibus, nimirum ex rebus conditis. Nam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>diuinitas dei aeterna cognoscitur ex conditione hominis, ex coeli motu perpetuo. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ex fluminum perpetuitate. Potentissimum esse necesse est illum, qui ista omnia su 
          <lb ed="#Z" n="38"/>stinet, qui mouet, uegetat, conseruat in esse omnia, qui nutu concutit orbem. Opti 
          <lb ed="#Z" n="39"/>mum uero esse illum quis non uideat, qui solem oriri sinit super bonos &amp; malos?  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Sed in quem oro finem haec reuelat Gentibus? Vt agnoscant deum, glorificent &amp; 
          <lb ed="#Z" n="41"/>colant deum, ut grati sint tanto benefactori. Id quando non faciunt, 
          inexcusabi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>les sunt &amp; merito pereunt suo, nimirum propter incredulitatem &amp; 
          ingratitudi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>nem. Constat autem lege naturae diserte doceri atque tradi deum esse, &amp; hunc 
          qui<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dem agnoscendum atque colendum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e334">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> De capite posteriore, nempe seruandam esse amicitiam &amp; societatem inter ho 
          <lb ed="#Z" n="46"/>s mines, haec tradit in euangelio dominus, Omnia quaecunque uolueritis ut faciant 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uobis homines, sic &amp; uos facite illis. Eam sententiam extulit Alexander Seuerus 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Imperator per contrarium. Quod tibi non uis fieri, alteri ne feceris. Quam usque 
          <!--96.xml-->
          <pb ed="#Z" n="37-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>adeo dilexit, ut &amp; in palatio &amp; publicis operib. perscribi iuberet. Porro ad 
          gener<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lem illam legem pertinent hae quoque. Honeste uiuito, Alterum ne laedito, Suum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cuique tribuito, Vitae commoda tueto, incommoda propulsato. Quoniam uero lex  
          <lb ed="#Z" n="4"/>naturae ab apostolo opponitur legi dei scriptae, ideo necesse est ut illa huic respon  
          <lb ed="#Z" n="5"/>deat: uideamus ergo quid proditum sit a Gentium sapientibus &amp; legislatoribus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quod respondeat decalogo &amp; quatenus respondeat. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e364">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Pythagoras apud S. Cyrillum contra lulianum libro 5. de deo sic scribit, Deus  
          <lb ed="#Z" n="8"/>quidem unus: &amp; ipse non ut quidam suspicantur extra mundi gubernationem, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sed in ipso totus in toto circulo omnes generationes considerat, conteperatio exi- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>stens omnium saeculorum, &amp; lux suarum uirtutum &amp; operum principium om- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nium, lumen in coelo, &amp; pater omnium, mens &amp; animatio omnium, circulorum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>omnium motio. En confitetur Pythagoras unum esse deum, eumque creatorem,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>conseruatorem, gubernatoremque omnium, patrem omnium, lumen &amp; uitam om 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nium. aleucus in Prooemio legum suarum baec scripta reliquit. Omnes qui ur 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bem ac regionem inhabitant, persuasos esse oportet deos esse: quod manifestum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>fit ex coeli &amp; totius mundi inspectione, rerumque in ipsis dispositone pulcherrima 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; ordine. Haud enim fortuita aut humana huiusmodi opera putare conuenit 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Deinde colendi honorandique dij sunt, ut bonorum omnium nobis authores quae 
          <lb ed="#Z" n="19"/>aliqua ratione fiunt. Singulos igitur habere &amp; comparare animam quemque suam 
          <lb ed="#Z" n="20"/>oportet, ut ab omnibus malis pura sit. Nam ab improbo homine non honoratur 
          <lb ed="#Z" n="21"/>deus. neque sumptibus colitur, neque tragoedijs capitur instar hominis mali, sed uir 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tute ac instituto bonorum operum &amp; iustorum. Quocirca opus est unumquemque 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pro uirili bonum esse tum factis tum uoluntate, qui modo futurus sit deo charus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp;c. Cicero de Natura deorum 2. lib. Cultus deorum is est optimus, inquit, idemque 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sanctissimus &amp; castissimus pietatis, ut deos semper pura, integra, incorrupta, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="26"/>mente &amp; uoce ueneremur. Seneca autem lib. ad Lucill. 15. dicit, Quomodo sint 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dij colendi solet praecipi. Accendere aliquem lucernas sabbatis prohibeamus, quo 
          <lb ed="#Z" n="28"/>niam nec lumine Dij indigent, &amp; ne homines quidem delectantur fuligine. Vete 
          <lb ed="#Z" n="29"/>mus salutationibus matutinis fungi, et foribus assidere templorum. Humana am  
          <lb ed="#Z" n="30"/>bitio istis officijs capitur. Deum colit qui nouit. Vetemus lintea &amp; strigiles loui 
          fer<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ri, &amp; speculum tenere lunoni. Non quaerit ministros deus. Quid ni? Ipse generi 
          hu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mano ministrat. Vbique &amp; omnibus praesto est. Audiat licet quemadmodum seruire 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in sacrificijs debeat, quam procul resilire a molestis, superstitionibus nunquam sa 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tis perfectum erit, nisi qualem debet deum mente conceperit, omnia habentem, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>omnia tribuentem, beneficia gratis dantem. Quae causa est dijus benefaciendi? 
          Na<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tura. Errat quisquis putat illos nocere uelle uel posse: nec accipere iniuriam queunt 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nec facere. Laedere enim laedique coniunctum est. Summa illa ac pulcherrima om- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>nium natura, quos periculo exemit, nec periculosos quidem fecit. Primus est deo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>rum cultus, deos credere : deinde reddere illis maiestatem suam, reddere 
          bonita<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tem sine qua nulla maiestas est. Scire illos esse qui praesident mundo: qui 
          uniuer<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>saut sua temperant, qui humani generis tutelam gerunt, interdum curiosi singu 
          <lb ed="#Z" n="42"/>lorum. Hi nec dant malum nec habent. Caeterum castigant quosdam &amp; cohercent 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; irrogant poenas &amp; aliquando spe boni puniunt. Vis deos propitiare? Bonus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>esto. Satis illos coluit, quisquis imitatus est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e450">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> In hisce Senecae uerbis etsi egregijs &amp; teligioni uerae congruis, desidero 
          ta<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>men duo. Prius quod subinde deorum facit mentionem, cum tamen alibi ingenue 
          <lb ed="#Z" n="47"/>fateatur unum modo substantia esse deum. Nec ausim asseuerare illum more scri 
          <lb ed="#Z" n="48"/>pturae usum. Illa uocat deum Elohim, quasi tu dicas Deos, propter trinitatis ado  
          <!--97.xml-->
          <pb ed="#Z" n="37-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>randae mysterium. Interim non nescio doctissimos religionis nostrae uiros ex 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Gentium testimonijs probare uoluisse Gentes quoque agnouisse Trinitatis 
          myste<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>rium. Posterius est quod non diserte (quantum ego quidem noui) exprimit et do 
          <lb ed="#Z" n="4"/> 
          <!-- extra line needs to be deleted -->
          <lb ed="#Z" n="5"/>cet Seneca cum alijs Gentium sapientibus solidam in deum fiduciam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e481">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Porro non fuit apud Romanos ulla in ullis templis imago dei, annis ab urbe 
          <lb ed="#Z" n="7"/>a condita plus minus 170. Plutarchus enim in uita Numae Pompilij scribit. Quae de 
          <lb ed="#Z" n="8"/>
          <!-- extra line needs to be deleted --> 
          <lb ed="#Z" n="9"/>deorum immortalium simulachris etiam Numa statuit, quam simillima sunt pror 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sus Pythagorae documentis. Nam primum principium ille neque sensui neque 
          per<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>turbationi subiectum, sed mentem inuisibilem &amp; increatam esse censuit. Hic 
          au<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tem Romanos prohibuit existimare imaginem dei aut hominis speciem aut 
          anima<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>lis habere siguram uel formam. Nec fuit apud eos neque picta neque ficta dei prius spe 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cies, sed in prioribus 170. annis templa quidem aedificabant sacraque tuguria erige 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bant, simulachrum uero nullum corporeum faciebant, perinde atque nephas esset 
          <lb ed="#Z" n="16"/>deterioribus meliora assimilare, neque aliter quam intelligentia percipi possit 
          <lb ed="#Z" n="17"/>deus. Eadem testatur de Romanis M. Varro apud S. Augustinum lib. de Ciuit.  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Dei 4. cap. 31. Dicit enim Romanos coluisse deos sine simulachris annos 170. &amp;  
          <lb ed="#Z" n="19"/>addit,. Quod si adhuc mansisset, castius dij obseruarentur. Nec dubitat eum locum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sic concludere ut dicat, Qui primi simulachra populis posuerunt, eos ciuitatibus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>suis &amp; metum dempsisse &amp; errorem addidisse : prudenter existimans deos facile 
          <lb ed="#Z" n="22"/>posse in simulachrorum stoliditate contemni, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e524">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Quanti uero Gentiles aestimauerint nomen dei, claret ex religione maxima sa 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cramenti siue iuramenti. Historia extat elegans apud Gellium lib. 7. cap. 18. ubi et 
          <lb ed="#Z" n="25"/>illud inter alia legitur, lusiurandum apud Romanos inuiolate sancteque habitum  
          <lb ed="#Z" n="26"/>seruatumque est: id &amp; moribus legibusque multis ostenditur. Quod si quis conuitium  
          <lb ed="#Z" n="27"/>dixisset in deum apud Gentiles, grauissimae obnoxius poenae reddebatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e538">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Praeterea fuerunt Gentibus sua sacra, suae feriae caeremoniaeque &amp; sacrorum an 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tistites. Insignes fuerunt Gentium sacerdotes Melchizedek &amp; lethro. Et 
          quan<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>quam Paulus fateatur id quod Gentes obtulerunt, non deo obtulisse sed 
          daemo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nijs: quia tamen sacra &amp; caeremonias sacras magni fecerunt, declarauerunt deum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>notiones cultus &amp; religionis indere animis hominum, quas deinde corrumpunt 
          <lb ed="#Z" n="33"/>falsae doctrinae &amp; opiniones conceptae de deo &amp; sacrorum ritibus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e555">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> De honorandis parentibus &amp; magistratibus, item de educandis liberis, deque li 
          <lb ed="#Z" n="35"/>s berorum officio praecepta &amp; sententiae sunt apud gentium sapientes illustrissimae,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Hierocles inter alia, Si quis, inquit, parentes secundos ac terrestres quosdam deos 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dixerit non errabit, cum nobis propter uicinitatem, si dicere fas est, uel ipsis dijs 
          <lb ed="#Z" n="38"/>honorabiliores sint. Necessarium autem est ita existimare, &amp; perpetua animi prom 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ptitudine conandum ut beneficijs eorum paria faciamus, Quantumuis uero 
          <lb ed="#Z" n="40"/>multa in eorum gratiam fecerimus, semper tamen inferiora erunt omnia quam  
          <lb ed="#Z" n="41"/>esse deberent. Et reliqua. Tempus enim me citius destituet quam haec &amp; alia huc 
          <lb ed="#Z" n="42"/>pertinentia commemorem ex Gentibus: neque hoc institui.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e578">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Contra homicidium, uiolentiam &amp; iniurias latae sunt leges grauissimae a 
          Gen<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tibus. Ab ijsdem profecta est lex lulia contra adulteria &amp; nephandos concubitus,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Statuerunt egregia decreta de connubijs rite contrahendis &amp; colendis. Ac 
          uer<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>7 bum ueritatis diserte indicat Chananaeos esse deletos propter incestas nuptias &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>nephandas libidines, Leuit. 18. Sed &amp; Lycurgus Solon &amp; Romani contra om- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nem luxum promulgauere leges sumptuarias : ut iam non commemorem insitum 
          <lb ed="#Z" n="49"/>esse naturaliter gignere &amp; nutrire sobolem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e597">
          <lb ed="#Z" n="50"/><pc type="indent"/> Contra furta &amp; dolos, contra usuram, de iusta rerum acquisitione &amp; posses¬ 
          <!--98.xml-->
          <pb ed="#Z" n="38-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sione, item de rerum diuisione &amp; contractibus, habent Ethnici leges 
          pulcherri<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>mas. Celebre est illud Ausonij, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Si turpia lucra 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Foenoris &amp; uelox inopes usura trucidat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e617">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Veritatem quoque celebrant gentiles omnes, mendacium, detractionem &amp; hi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>similia scelera damnant modis omnibus. Lex 12. tabularum iubet e Tarpeia rupe 
          <lb ed="#Z" n="7"/>praecipitem dare testem falsum. Chaerondas uero Catanaeus inter alia egregia di- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cta. Quisque, ait, honestatem ac ueritatem colat, turpitudinem atque mendacium 
          ode<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rit. Nam hisce notis uirtus &amp; malitia discernuntur. Quare statim a pueris assue 
          <lb ed="#Z" n="10"/>facere oportet castigando quidem mentiendi studiosos, ueritatis autem amando,. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ut quod in uirtute optimum &amp; foecundissimum est, animis singulorum innasca 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tur, &amp; quasi in naturam ipsorum conuertatur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e638">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Damnatur item concupiscentia, damnantur &amp; affectus praui a sapientibus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Ethnicorum. Hanc ueluti malorum radicem culpans Satyricus canit,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>lnde fere scelerum causae, nec plura uenena 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Miscuit aut ferro grassatur saepius ullum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Humanae mentis uitium quam saeua cupido.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e652">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Caeterum ex his omnibus facile est colligere gentium animis inscriptas esse 
          <lb ed="#Z" n="19"/>dei notiones ac praecepta fugiendorum &amp; appetendorum: quae interim corrupe 
          <lb ed="#Z" n="20"/>runt &amp; obscurarunt suis affectatis &amp; uitiatis a carne iudicijs. Proinde deus 
          prae<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ter legem naturae alias quoque suae uoluntatis expositones dedit, nimirum uiuam tradi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tionem patrum, angelorum responsa, oracula, prodigia, leges scriptas per homines sa 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pientissimos &amp; religiosissimos. His omnibus adiuuit deus legem naturae. Ergo 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quaecunque reperiuntur in Ethnicis uera &amp; bona, ad authorem omnis boni deum  
          <lb ed="#Z" n="25"/>sunt referenda: falsa uero, ad corruptam hominis naturam &amp; ad affectus prauos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e673">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> In his omnibus in primis illud obseruandum esse monemus, nos hic loqui de  
          <lb ed="#Z" n="27"/>cognitione non de facultate. Clara utcunque est cognitio legis, sed assensus &amp; 
          uo<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>luntas efficiendique potestas &amp; infirma est &amp; implicatissima. Quanquam &amp; intelle t 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ctum illuminari oportere, ita &amp; uires coelitus concedi necessarium esse contendi 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mus. Nihil hic efficit natura sine gratia. Quod si qui ex Gentibus laudem habent 
          <lb ed="#Z" n="31"/>iustitiae, ut Melchizedek, lob, Iethro, &amp; alij multi, id quidem non habent ex suis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uiribus, sed ex gratia dei. Sicuti ex historia lob clarissimis licet colligere argumen 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tis. Ergo si qui ex Gentibus sunt saluati, non per opera naturaes aut merita propria 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sunt saluati, sed per misericordiam dei in Christo domino nostro. Neque uero Lex 
          <lb ed="#Z" n="35"/>natures insita est hominibus a deo ut saluet homines sine gratia &amp; Christo, sed ma 
          <lb ed="#Z" n="36"/>gis ut doceat quid bonum sit quid malum, ut euincat nos esse peccatores &amp; inex 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cusabiles coram domino. Paulus certe per legem naturae Gentes non minus quam  
          <lb ed="#Z" n="38"/>per legem Mosis ludaeos peccati reuincens, demonstrat in solo Christo dei filio es 
          <lb ed="#Z" n="39"/>se iustificationem uitam &amp; omne bonum. Haec de lege Naturae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e707">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Humanae leges sunt (nam secundo loco de his nos dicturos polliciti sumus 
          <lb ed="#Z" n="41"/>quae ab hominibus ad conseruationem utilitatemque uel reipub. uel ecclesiae 
          ordi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nantur ac promulgantur. Hae enim diuersi sunt generis. Sunt enim politicae leges,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sunt ecclesiasticae &amp; Traditiones humanae. Politicae leges sunt quas magistratus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>sancit pro ratione locorum temporum ac hominum ad conseruandam pacem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>honestatem publicam. Huius generis sunt innumera exempla in lure ciuili &amp; lm 
          <lb ed="#Z" n="46"/>peratorum Constitutionibus, maxime lustiniani. Debent hae omnes quam 
          pro<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>xime accedere ad leges dei ac naturae, nec cum his pugnare aut habere quicquam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>impietatis, crudelitatis &amp; tyrannidis. Huiusmodi legibus iubet parere S. Petrus  
          <!--99.xml-->
          <pb ed="#Z" n="38-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dicens, Subditi estote omni humanae constitutioni, propter donunum, siue regi tan 
          <lb ed="#Z" n="2"/>quam praecellenti, siue praesidibus, ut qui per eum mittantur ad uindictam quidem 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nocentium, laudem uero recte agentium. Quanquam enim per ordinationem 
          <lb ed="#Z" n="4"/>siue constitutionem intelligat ipsos reges ac magistratus, sicuti ipse altero oratio¬  
          <lb ed="#Z" n="5"/>nis membro protinus exponit, quia tamen magistratus conditis legibus 
          rempu<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>blicam gubernant, ideo aequis legibus nos parere iubet apostolus. Porro politicae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>leges aequae &amp; sanctae adiuuant charitatem, tranquillitatem, &amp; hominum 
          societa<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tem conseruant, bonos defendunt, inordinatos redigunt in ordinem, religionem 
          <lb ed="#Z" n="9"/>denique non mediocriter iuuant, sed &amp; malas abrogant consuetudines, &amp; proscri- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>bunt scelera. Exempla cernere licet in rebus gestis a Nabuchodonosore,. Cyro. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Dario, Artaxerxe, &amp; ab alijs principibus. Verum alio loco dicetur de 
          Magistra<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tu, eius legibus &amp; officio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e760">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Ecclesiasticae leges sunt, quae ex uerbo dei quidem petitae, at pro ratione homi- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>num, temporum locorumque accommodatae in ecclesia a populo dei agnoscuntur 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; usurpantur. Has ecclesiasticas leges non traditiones humanas appello, quod e 
          <lb ed="#Z" n="16"/>scripturis diuinis petitae non hominum ingenio inuentae &amp; proditae, ab ea 
          usur<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pantur, quae solius pastoris uocem audit, alienorum non agnoscit. Coit ecclesia ad 
          <lb ed="#Z" n="18"/>audiendum uerbum dei &amp; ad preces publicas matutinis ac uespertinis adeoque sta 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tis horis prout cuique loco &amp; populo commodum est: idque legis uice est. Habet 
          ec<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>clesia supplicationes ferias &amp; ieiunia sub legibus certis. Celebrat ecclesia certis 
          <lb ed="#Z" n="21"/>temporibus certo loco &amp; modo praescripto sacramenta, idque secundum leges &amp;  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ritum ecclesiae receptum. Baptisat ecclesia insantes. Acoena dominica non remo 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uet mulieres: idquepro lege habet. ludicat ecclesia per deputatos iudices in causis 
          <lb ed="#Z" n="24"/>matrimonij, &amp; habet in his leges certas. Atqui has omnes &amp; his similes alias dedu 
          <lb ed="#Z" n="25"/>cit ex scripturis, &amp; applicat pro aedificatione locis temporibus &amp; hominibus : ut 
          <lb ed="#Z" n="26"/>aliquam quidem in uarijs ecclesijs diuersitatem, nullam discordiam uidere liceat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e795">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Caeterum habent leges ecclesiasticae modum certum &amp; metas certas, nimirum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>ne quid fiat aut recipiatur contra uerbum dei aut alienum a uerbo dei, contra 
          cha<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ritatem &amp; decorum, ne quid nimis aut ne quid minus : denique ut per omnia ualeat 
          <lb ed="#Z" n="30"/>haec D. Apostoli regula. Omnia decenter, secundum ordinem &amp; ad aedificationem 
          <lb ed="#Z" n="31"/> ecclesiae fiant. Proinde si quis superstitiosas, operosas, &amp; indecoras hominum 
          tra<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ditiones a scripturis quoque alienas sub praetextu ecclesiasticarum legum proferens 
          <lb ed="#Z" n="33"/>pijs obtrudere conatus fuerit, probabunt illi ad regulam uerbi dei imposturam 
          il<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>lam ac repellent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e816">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Restant Traditiones humanae, quae sunt ab hominibus electione propria, ex 
          <lb ed="#Z" n="36"/>intentione stulta aut alio ex affectu humano, contra aut citra scripturam diuinam  
          <lb ed="#Z" n="37"/>natae conditae atque inuentae. Cuius quidem generis innumera inuenias 
          exempla<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>sectas uidelicet, regnum &amp; coelibatum spiritualium, ritus &amp; consuetudines in 
          ec<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>clesia horum multifarias. De his omnibus simpliciter pronunciauit dominus in 
          e<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>uangelio ex lsaia propheta, &amp; dixit, Quare transgredimini praeceptum dei propter 
          <lb ed="#Z" n="41"/>traditionem uestram: Hypocritae, recte uaticinans de uobis lsaias dixit, 
          Appro<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>pinquat mihi populus, hic ore suo &amp; labijs me honorat, caeterum cor eorum 
          pro<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cul abest a me: sed frustra me colunt, docentes doctrinas praecepta hominum. Ad 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ea uero uerba alludens beatus Christi martyr Cyprianus epistolarum lib. 5. epist. S. 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Adulterum est, ait, impium est, sacrilegum est, quodcumque humano furore 
          institui<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tur, ut disposito diuina uioletur. Procul ab huiusmodi hominum contagione 
          disce<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>dite, &amp; sermones eorum ueluti cancrum &amp; pestem fugiendo uitate, praemonente 
          <lb ed="#Z" n="48"/>domino &amp; dicente. Caeci sunt &amp; duces caecorum. Nam &amp; D. Paulus in epist. ad 
          <!--100.xml-->
          <pb ed="#Z" n="39-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Titum, Redarguio illos seueriter, inquit, ut sani sint in fide, non attendentes 
          lu<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>daicis fabulis &amp; praeceptis hominum, auersantium ueritatem. Studio omitto 
          lo<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cum Pauli ad Coloss. 2. cap. quod is omnibus sit cognitissimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-adAwnN-d1e861">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Nolo charitati uestrae operosiore &amp; copiosiore expositone molestus esse. Pau 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cula enim haec de legibus naturae &amp; humanis, politicis inquam, ecclesiasticis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>mere humanis traditionibus sufficere arbitror diligentibus &amp; fidelibus, qui 
          do<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mum redeuntes singula apud se diligentius expendunt, lectis etiam scripturarum  
          <lb ed="#Z" n="8"/>locis quos frequenter citamus ac religiose excussis. Dominus concedat nobis om 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nibus, ne unquam admonitiones legis naturalis in animis nostris contemnamus, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>neue humanis traditionibus implicemur, sed in legibus politicis aequis, &amp; in 
          ec<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>clesiasticis legibus sanctis, legitime ambulantes, seruiamus domino. Cui gloria, ho 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nor, &amp; imperium, in saecula saeculorum, Amen
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>