<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 10</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 10</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="377-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-7yMcbW"><!-- d5s10 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Hd1e106">Sermo 10</head>
        <head xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Hd1e109" type="question-title">
       De quibusdam ecclesiae dei institutis. De scholis. De bonis ecclesiasticis, et horum usu ex 
       abusu. De templis et instrumentis Christianorum sacris. De admonitione et correctione 
       ministrorum ecclesiae, adeoque totius ecclesiae. De matrimonio. De Viduis. De Virginibus, 
       De Monachis. Quid agat cum aegrotis ecclesia Christi, et de funeribus et sepultura.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e98"><!--connected -->
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> De quibusdam ecclesiae dei institutis. De scholis. De bonis ecclesiasticis, &amp;x horum usu ex 
          <lb ed="#Z" n="21"/>abusu. De templis &amp; instrumentis Christianorum sacris. De admonitione &amp; correctione 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ministrorum ecclesiae, adeoque totius ecclesiae. De matrimonio. De Viduis. De Virginibus, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>De Monachis. Quid agat cum aegrotis ecclesia Christi, &amp; de funeribus &amp; sepultura. 
          <lb ed="#Z" n="24"/>SERMO X. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ESTANT adhuc quaedam &amp; paucula quidem illa explicanda c.V. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>quae partim pertinent ad ministerij ecclesiastici institutionem &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>eruationem, partim uero sunt peculiaria quaedam ecclesiae 
          instituta<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>quibus haec carere non potest. De quibus hoc Sermone Decadis huius 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ultimo, quae loqui dederit dominus, quanta potero breuitate, explicabo,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e138"><!--connected -->
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Ante omnia sciendum est, dominum deum nostrum non onerasse in 
          immen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>sum extensis legibus &amp; institutis, ecclesiam suam, sed paucula seu numerata 
          quae<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>dam dedisse, eaque non sumptuosa, nec intricata aut prolixa, sed frugalia, 
          simpli<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>cia, exposita &amp; iuccincta. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e156">
          Olim cum lege lata, populo suo cultum alioqui 
          sum<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ptuosiorem institueret dominus, certa tamen, numerata et moderata erant omnia: 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nec uolebat his addi uel adimi pro arbitrio hominum aliquid, uel aliter quam ipse 
          <lb ed="#Z" n="36"/>instituisset usurpari. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e178">
          Quis ergo crederet dominum ecclesiae noui sui populi, post 
          <lb ed="#Z" n="37"/>abrogatam legem, sumptuosam et in immensum extensam tradidisse disciplinam?  
          <lb ed="#Z" n="38"/>Sumptuosa ergo &amp; immensa omnia in ecclesia fecit partim pastorum &amp; 
          proce<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>rum ecclesiae auaritia, partim prodigiosa superstitio plebis. Teneamus nos, domi 
          <lb ed="#Z" n="40"/>num deum nostrum admodum pauca, nec nisi necessaria suae instituisse ecclesiae:  
          <lb ed="#Z" n="41"/>ideoque omnibus nobis annitendum esse, ne adobruatur ecclesia traditionibus et  
          <lb ed="#Z" n="42"/>institutis non ab ipso deo profectis. Satis magnifice ornata &amp; instructa est 
          eccle<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sia dei, si teneat dei &amp; domini sui instituta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e233"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Praecipua autem &amp; primaria ecclesiae dei capita pietatis sunt, Doctrina syncera 
          <lb ed="#Z" n="45"/>legis &amp; prophetarum, Christi &amp; apostolorum. Oratio fidelis uni deo per solum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Christum oblata, Religiosa item legitimaque sacramentorum Christi administratio 
          <!--778.xml-->
          <pb ed="#Z" n="378-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; perceptio. De quibus hactenus per quinque Decades disserui. Accedit illis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>Charitas, comunicatio opum seu beneficentia. De qua nonnihil dictum est De- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cade prima, &amp; dicentur in hoc Sermone quoque nonnulla. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e278">
          Nec alia comemorat 
          <lb ed="#Z" n="4"/>beatus Lucas in Actis, describens qualis fuerit primitiua Christi per apostolos 
          <lb ed="#Z" n="5"/>fundata fidelis ecclesia, &amp; quae potissima eius capita, Erant autem perseuerantes,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>inquit, in doctrina apostolorum, &amp; comunicatione, &amp; fractione panis, &amp; 
          preca<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tionibus. In his paucis capitibus uniuersa pietas comprehensa consistit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e202"> 
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Cum ministerio ecclesiastico sunt coniuncta quae sequuntur. Primum autem  
          <lb ed="#Z" n="9"/>locum habent scholae Christianae, uberem prophetarum uel ministrorum 
          eccle<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>siae segetem proferentes. Intellexerunt omnes gentes non omnino barbarae, sine 
          <lb ed="#Z" n="11"/>scholis nulla regna, nullas respub, feliciter conseruari posse. Igitur Aegyptios 
          am<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>plissima instituisse sacerdotum uel philosophantium collegia non modo Moses 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in Genesi, sed &amp; Strabo Geographiae lib. 17. author est. Historiae quoque 
          comme<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>morant celeberrimos quosque orbis uiros percipiendae sapientiae gratia 
          descen<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>disse in Aegyptum: in quorum numero et Plato ille philosophorum alpha 
          nume<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ratur. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e374">
          Nec temere scribitur in libro Regum Solomonem sapientia excelluisse 
          sa<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pientes Aegyptiorum. Quid quod non soli Aegyptij, sed etiam Palestini, gens 
          <lb ed="#Z" n="18"/>alioqui bellis quam literis illustrior, suos habuisse dicuntur sacerdotes, quos in 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rebus dubijs consuluisse author est Samuel in historia sacra? 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e414 ">
          Sed &amp; Daniel 
          testa<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tur scholas celeberrimas fuisse Babylonijs, Medis ac Persis, unde prodierint 
          ma<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gi, sapientes inquam in omni parte philosophiae illustres. De Graecis &amp; Romanis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>non est quod quicquam commemorem, cum nemo ignoret istorum decantatiss 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ab omnibus doctis Athenas, &amp; horum amplissima pontificum &amp; augurum 
          col<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>legia. Sed omissis exteris, proferamus nostratia uel ecclesiastica. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e454 ">
          Deus qui 
          abso<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>lutissimam dedit populo suo, &amp; reipub. &amp; regni felicis formam, distribuit scholas 
          <lb ed="#Z" n="26"/>per XLVIII. oppida regni. Oppida ea a Leuitis philosophantibus, Leuitica 
          di<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cebantur. Totam enim Leuiticam tribum consecrarat sacerdotio &amp; studijs : non  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quod non liceret &amp; ex alijs tribubus ingenuis hominibus philosophari: sed quod 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Leuitae studijs sacris peculiariter destinati essent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e487">
          Ex tribu enim luda constat 
          fuis<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>se lsaiam &amp; Danielem clarissima prophetantium lumina. Dederunt aliae quoque 
          <lb ed="#Z" n="31"/>tribus praestantissimos in omni sapientia uiros. Ac dicebantur oppida illa &amp; Le 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uiti a &amp; sacerdotalia, non quod in his soli sacerdotes agerent, sed quod in eis 
          sy<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nagogas haberend. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e517">
          Caeterum apud tabernaculum in Silo &amp; maxime in 
          Hiero<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>solymorum urbe erat schola omnium praeclarissima &amp; ueluti uniuersalis, ut 
          ho<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>die nuncupant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e538">
          Clarissimos autem uiros scholis praefuisse eadem testatur sacra hi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>storia. Nam in Rama legimus Samuelem, apicem omnis sapientiae, pietatis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="37"/>eruditionis, praefuisse natoth, id est bursae ( ut uocant) uel collegio prophetarum,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>Scholae Hierichuntinae &amp; Gilgal rectores fuerunt Helias &amp; Heliseus clarissima 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lsraeliticae ecclesiae lumina. Subuerterat impurus Ieroboam scholas, &amp; 
          concul<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>carat sacerdotalem ordinem, in sacerdotium admissis ex fece populi citra 
          dele<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ctum quibuslibet. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e600">
          Intellexerunt autem uiri dei Helias &amp; Heliseus sine scholis 
          do<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ctrinam sanam non posse uel ssorere uel conseruari, toti ergo erant in 
          instauran<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dis scholis. Cumque iusta his negarentur uectigalia, impijs regibus ea 
          transferen<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tibus ad adulatores, uentres, id est ad sacerdotes idolorum uitulorum &amp; Baalis, 
          fa<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ctum est tamen bonitate domini, ut uiri aliquot boni aliquid conferrent studiosis,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; hi modico contenti uictu, fortiter se gererent in deprauatissimo saeculo. Qui 
          ue<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ro Scholis sic praeerant probatissimi uiri, sapientes ac prophete, appellabantur 
          pa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tres. Vnde &amp; discipuli uel scholares nuncupabantur filij prophetarum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e656">
          Amos &amp;  
          <!--779.xml-->
          <pb ed="#Z" n="378-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Ieremias appellarunt &amp; Nazareos. Ille enim, Non sum ego propheta, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>nec filius prophetae, nimirum liberalibus eruditus artibus. Et idem iterum, 
          Su<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>scitaui de filijs uestris prophetas, &amp; de iuuenibus uestris Nazareos. Hic uero 
          <lb ed="#Z" n="4"/>commendat etiam formam studiosorum in Threnis, quam in captiuitate 
          pror<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>sus corruptam lamentatur. Praeterea filij prophetarum appellabantur propter 
          <lb ed="#Z" n="6"/>affectum in praeceptores tanquam in parentes, &amp; propter obedientiam &amp; 
          stu<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dium assiduum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e719">
          Quo autem clariores sapientioresque erant principes, tanto 
          maio<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rem operam impendebant reparandis scholis &amp; restituendis ordinibus 
          eccle<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>siasticis. Id quod uidere licet non in Dauide &amp; Solomone duntaxat, sed &amp; in 
          lo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>saphat, Ezechia &amp; losia regibus optimis &amp; felicissimis. In captiuitate &amp; post 
          <lb ed="#Z" n="11"/>captiuitatem Babylonicam dispergebatur domini populus per uaria regna 
          lon<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ge &amp; late. Quocunque autem deferrentur, scholas seu synagogas instituebant, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="13"/>restituta urbe Hierosolymorum ad hanc subinde aspirabant. Ideo enim 
          comme<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>morant Acta apostolorum Paulum apud gentes praedicantem uerbum dei, 
          in<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>gressum synagogas docuisse. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e788">
          Et Iacobus, apostolus, Moses, inquit, ab aetatibus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>antiquis in singulis ciuitatibus habet, qui ipsum praedicent in synagogis. Vbi 
          <lb ed="#Z" n="17"/>non loquitur de ciuitatibus ludaeae aut Galilaeae, sed de ciuitatibus Gentium in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Syria. Cilitia &amp; Asia. Caeterum dispersos subinde aspirasse ad sacram 
          Hieroso<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>lymorum urbem, illud arguit, quod in Actis legimus, Erant autem 
          Hieroso<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lymis habitantes ludaei uiri religiosi ex omni natione earum quae sub coelo sunt. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Et quod commemoratur Paulus cum esset natus ciuis Tarsensis, Hierosolymas 
          <lb ed="#Z" n="22"/>concessisse ad pedes Gamalielis, id est ut se subderet disciplinae auditorque fieret 
          <lb ed="#Z" n="23"/>Gamalielis. Sic legimus Hierosolymis fuisse collegia siue synagogas 
          Libertino<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rum, Cyrenensium, Alexandrinorum, Cilicum &amp; Asianorum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e863">
          Durauit ergo 
          <lb ed="#Z" n="25"/>scholarum usus ad tempora usque Christi, imo &amp; post ascensionem eius ad coelos,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ad usque fere urbis excidium, licet interim non semel uideatur deprauatus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e880"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Christus quoque dei filius, rex &amp; pontifex noster, &amp; ipse omnium nobilissimam 
          <lb ed="#Z" n="28"/>instituit scholam, uocatis duodecim apostolis &amp; discipulis septuaginta, uiris, 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>quam, delectissimis octoginta duobus. Sed &amp; apostoli permultos sibi 
          compa<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rarunt discipulos, in primis autem Paulus organum dei ad conuertendas 
          gen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tes electiss, qui in comitatu suo habuisse legitur Sopatrem Berrhoeensem, 
          Lu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>cam Antiochenum, Marcum Hierosolymitanum, Barnabam, Sylam uel 
          Silua<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>num, Caium &amp; Timotheum, Aristarchum &amp; secundum, Tychicum &amp; Trophi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>mum, Titum &amp; Linum, Crescentem &amp; Epaphram, Archippum &amp; Philemonem, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Epaphroditum &amp; Artemam, &amp; multos alios. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e988">
          Idem diligentissime uiris bonis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>commendauit studiosos &amp; ministros ecclesiarum, adhortans omnes ad 
          libera<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>litatem, ne quid his deesset. Ad Titum scribens, zenam legisperitum, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; Apollo studiose deducito, ne quid illis desit. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1023">
          lam &amp; Antiochiae percelebrem 
          <lb ed="#Z" n="39"/>fuisse in Syria scholam, &amp; apostolicam quidem illam, non obscuris quidem 
          ar<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>gumentis, uel ex 13. cap. Actorum colligere licet. Sed &amp; <name>Eusebius Caesarien</name> 
          <lb ed="#Z" n="41"/>abunde testatur quam illustres scholae fuerint Alexandriae in Aegypto, &amp; in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>alijs illustribus ecclesijs. Et nos hoc ipsum exposuimus aliquando paulo 
          copio<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sius in libro quem scripsimus de lnstitutione episcoporum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1062">
          Tandem uero omnibus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ecclesiae rebus in peius declinantibus, degenerarunt &amp; ecclesiasticae scholae in 
          <lb ed="#Z" n="45"/>monasteria siue collegia canonicorum &amp; monachorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1078"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Caeterum ex his quae diximus nulli obscurum esse puto, ad incolumitatem 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ecclesiae ministerijque sacri conseruationem in primis pertinere scholas, in 
          qui<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>bus tradantur bonae artes ad sacra studia promouenda utiles : cuius generis 
          <!--780.xml-->
          <pb ed="#Z" n="379-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sunt linguarum sacrarum praecipue, sermocionalis philosophiae, physices &amp; 
          ma<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>theseos studia: &amp; haec quidem moderata, &amp; ad certum pietatis scopum delineata. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>lnuenias enim ingenia quae in artibus &amp; disciplinis consenescant, sacra uero 
          at<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tingant nunquam. Atque utinam ex prophanis nimium ingurgitatis non etiam  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ipsa sacra, ueluti barbara, contemnere discerent impij. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1141">
          Inuenias ingenia alia qua 
          <lb ed="#Z" n="6"/>studijs matheseos ita inhaerescunt, ut meliores agere possint aedificiorum 
          magi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stros, quam rectores uel pastores ecclesiarum, imo quae coelo astronomico sic 
          im<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>plicentur, ut uerum coelum sedem beatorum nihil ad se pertinere arbitrentur, 
          sa<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tis beati futuri, si modo motus illos coeli uisibilis &amp; astrorum cursum uel 
          pun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cto attingere possint. Qui autem philosophiae studijs &amp; dialecticorum tricis 
          rhe<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>torumque praeceptis plus nimium immorantur, nec finem ullum attingunt, aut 
          <lb ed="#Z" n="12"/>serio cogitant studia sua ad aedificationem ecclesiae conferre, fere disputatores 
          <lb ed="#Z" n="13"/>rixosi, &amp; censores superbissimi fiunt, quibus nihil proprie, terse &amp; expense 
          sa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tis dictum aut factum uidetur ab alijs, nisi quod ipsorum capitibus grauidis 
          ad<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>modulatum, regulisque praescriptis pilo tenus etiam congruit. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1214">
          Hi fere 
          disputa<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tionibus impexissimis omnia inuoluunt, nihil aliud quam disputationes &amp; rixas. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>spirant, omnia omnium aliorum etiam bene aut tolerabiliter dicta &amp; facta 
          ar<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>rogantissime censent, arrodunt, &amp; maligne cauillantur, philosophastri uerius 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quam philosophi, imo scholarum &amp; ecclesiarum pestes : ex quibus uenenum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>altercationum, simultatum, dissidiorum, &amp; scisionum effunditur in ecclesiam.  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Contra hos uidetur locutus apostolus Paulus ad Timotheum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1261">
          Nam post 
          com<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>pendium sanae doctrinae redditum, subiungit. Haec doce &amp; exhortare. Si quis 
          <lb ed="#Z" n="23"/>aliter docet, nec acquiescit sanis sermonibus domini nostri Iesu Christi, &amp; ei 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quae secundum pietatem est doctrinae, inslatus est, nihil sciens sed languens 
          cir<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ca quaestiones &amp; pugnas uerborum: ex quibus oritur inuidia, contentio, 
          male<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>dicentiae, suspiciones malae, superuacuae confictationes, hominum mente cor- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ruptorum, &amp; qui ueritate priuati sunt, existimantium quaestum esse pietatem.  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Seiungere a talibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1303"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Equidem feliciter nunquam cessit ecclesiae, quando homines docti &amp; studiosi  
          <lb ed="#Z" n="30"/>deserta simplicitate &amp; puritate uerbi dei, alio conuerterunt oculos, neque hos  
          <lb ed="#Z" n="31"/>unice in solum uerbum dei collimarunt. Ex ueteribus quidam non 
          contempse<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>runt uerbum dei, sed interim plus quam decebat tribuerunt traditionibus. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1327">
          At 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ea re &amp; erroribus occasionem praebuerunt, &amp; inductos abusus confirmarunt,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Ante saecula aliquot <name xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Nd1e491" ref="#Gratian">Gratianus</name> &amp; <name xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Nd1e494" ref="#Lombard">Lombardus</name> &amp; alij quidam ex scriptoribus 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ecclesiasticis, conciliationem dogmatum facere, &amp; certam plenamque theologiam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>conati sunt colligere. Verum ea re non modo a scripturis abduxerunt scholas,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sed &amp; doctrinas peregrinas ecclesiae obtruserunt. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1361">
          Secuti istos Alexander, Ala 
          <lb ed="#Z" n="38"/>bertus, &amp; Thomas, qui non modo ipsi a sententijs illis pependerunt, &amp; eas alijs 
          <lb ed="#Z" n="39"/>etiam commendarunt, uerum ipsam quoque philosophiam miscere cum 
          theolo<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>gia, &amp; in unum ueluti corpus redigere contenderunt. Sed inde nobis tot uiae 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ac sectae, tot inquam paludes ranis scatentes, tot scholae, tot monasteria, ac 
          sophi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>stae. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1405">
          Proinde si hodie quoque pergamus scripturis sanctis male copulare 
          philo<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sophiam, &amp; illas superstitio se ad disputationes reuocare, ac sub regulas cogere 
          <lb ed="#Z" n="44"/>humanas uel artium, corrumpemus &amp; ipsi in scholis, grandi cum ecclesiae dea 
          <lb ed="#Z" n="45"/>trimento, synceritatem doctrinae apostolicae. Interim certum est bonas artes uel 
          <lb ed="#Z" n="46"/>literas plurimum facere ad perspicuitatem ac euidentiam, sed moderate &amp; cum  
          <lb ed="#Z" n="47"/>iudicio religiose adhibitas, ut imperium relinquatur sacris literis, seruiant autem 
          <lb ed="#Z" n="48"/>omnes artes exoticae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1445"> <!-- connected -->
          <!--781.xml-->
          <pb ed="#Z" n="379-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Doceatur ergo in scholis ecclesiasticis pura pietas, imo sit PIETAS scopus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>studiorum omnium : inculcetur studiosis mox ab initio studiorum 
          Cateche<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>sis, nec ulla eis permittatur requies, donec eam plene &amp; imbiberint, &amp; 
          familia<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rem sibi fecerint: augeatur deinde concepta pietas quotidianis fectionibus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="5"/>concionibus sacris : praelegantur perpetuo scripta euangelica &amp; apostolica, ut 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; haec illis mature fiant familiaria:: simul autem commode imbuantur linguis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="7"/>artibus, exerceanturque &amp; scribendo &amp; dicendo. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1487">
          In primis autem exulet ex 
          scho<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>lis pie institutis et Christianis, luxus &amp; libido. Floreat disciplina etiam seuerior. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Si enim corrumpatur iuuentus in scholis, atque in corruptione adoleuerit, quid 
          <lb ed="#Z" n="10"/>obsecro ab his expectemus quando praefecti fuerint muneribus ecclesiasticis? 
          <lb ed="#Z" n="11"/>lllos ne credamus futuros ecclesiae sal, qui ut dissolutissimi insulsissimique sunt,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>ita acrimoniam in alijs ferre non possunt? lllos ne putabimus fore ecclesiae 
          lu<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mina, qui ipsi odere lucem, &amp; delectantur tenebris, &amp; tenebrarum operibus?  
          <lb ed="#Z" n="14"/>Quod ergo in ecclesia lsraelis fuerunt filij Heli, idipsum erunt &amp; sunt in 
          eccle<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>sia Christi corrupti prophetarum filij. Peribunt itaque simul cum plebe sibi 
          cre<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dita. Proinde indulgentia nimia peccatur hodie in scholis scelere nunquam 
          e<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>luibili. Venias enim in scholas non paucas, in quibus milites &amp; scurras, non 
          scho<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>lares aut studiosos credas, quos uulgus clericos appellat. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1569">
          Neque uictus, neque 
          ue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stitus, neque mores. neque dicta, neque facta referunt homines ingenuos, honestos,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>aut studiosos. Scio interim multa deberi infelici &amp; dissolutissimo nostro saeculo,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>in quo a contumacibus &amp; rebellibus non audiuntur seniorum consilia : sed 
          rur<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>sus noui plurimum non raro delinqui praesidentium incuria &amp; indulgentia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1600">
          <lb ed="#Z" n="23"/>Quoniam uero in scholis recte institutis incolumitas consistit ecclesiarum, 
          an<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nitendum erit summa ope nobis omnibus, ne quid hac parte per nostram 
          pec<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cetur incuriam ac oscitantiam. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1622">
          Haec de scholis ecclesiasticis, qua potui breuitate 
          <lb ed="#Z" n="26"/>recensui: de quibus plura dixi in libro de Institutione episcoporum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1638"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Porro ut conseruari possint scholae cum ministerio uniuerso, &amp; omnibus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>aedificijs sacris, sumptibusque ecclesiasticis, opus est omnino iustis facultatibus,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Locus ergo hic admonet aliquid proferre de Bonis Ecclesiasticis. Deus in ea 
          re<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>pub. quam alijs praelucere, ut optime in omnibus rebus necessarijs institutam,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>uoluit, ex publico uectigalia sacro ministerio deputauit, decimas uidelicet, 
          pri<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mitias &amp; uarij generis oblationes. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1679">
          Extant haec multis ab ipso uiro dei Mose in 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lege exposita: qui nihil ueritus est, ne eam ob tractationem accusaretur iniquae 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cupiditatis aut auaritiae. Diserte enim quae deus loqui iubebat, fideliter reddidit.  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Quid quod ipsa lex naturae iubet laboranti dare mercedem, &amp; publicos sumptus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ex collatione publica suppeditare? Et uectigalia uel tributa illa quae ex publico 
          <lb ed="#Z" n="37"/>colligebantur, non erogabantur nisi in usus publicos. Partim enim cedebant 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ministris pro ipsorum ministerio, partim impendebantur publicis aedificijs &amp; 
          <lb ed="#Z" n="39"/>sumptibus sacris, Seruiebat item portio subleuandis pauperibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1735"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Tametsi uero abrogata sit nouo testamento lex Leuitica cum sacerdotio 
          uni<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>uerso, certum est tamen uniuersalem illam legem, publicos sumptus ex 
          publi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cis collationibus facere iubentem, non esse abolitam. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1753">
          Nam legimus dominum 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Iesum Christum, licet non ex decimis &amp; sacerdotum uectigalibus, ex 
          collatio<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>nibus tamen nihilo minus piorum uixisse. Nam publico fungebatur munere. 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ldem discipulos suos ad praedicandum ablegans, diserte dicit, Nolo uos de uictu 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; amictu esse solicitos, Dignus est enim operarius mercede sua. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1780">
          Ergo confert 
          <lb ed="#Z" n="47"/>primitiua ecclesia, ab apostolis Christo collecta, domos, praedia &amp; pecunias suas 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ad conseruationem ministerij rerumque ecclesiae necessariarum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1796">
          Sacerdotes &amp; Le- 
          <!--782.xml-->
          <pb ed="#Z" n="380-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uitae tunc occupabant sacra uectigalia, neque culmum impendebant apostolicae 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ecclesiae, utpote quam fame extinctam cupiebant. At intelligebant interim pij 
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; fideles homines ad ecclesiae conseruationem omnino pertinere terrenas 
          facul<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tates.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1819">
          Homines enim dedit ministros ecclesiae, non angelos : pauperes item 
          lo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>co sui ecclesiae comendauit. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1830">
          At hi utpote homines uarijs rebus indigent. 
          Con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>serunt ergo sancti, spiritu sancto exagitati, aedes, pecunias, fundos, aliasque suas 
          <lb ed="#Z" n="7"/>facultates, ut ex his &amp; pauperes, &amp; ministerium sacrum conseruetur. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1850">
          
          Certissi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mum est itaque ecclesiam populi noui testamenti ab ipsis Christi &amp; apostolorum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>temporibus faculates habuisse collatas e publico, &amp; erogatas esse rursum in 
          u<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>sus publicos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1876"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Gregorius eius nominis primus, episcopus Romanus, commemorat suo 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tempore, &amp; ante sua tempora moris fuisse, ut ex bonis ecclesiasticis 
          fie<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rent portiones quatuor, 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1891">
          Vna episcopo &amp; familiae eius: alia clero : tertia pau¬  
          <lb ed="#Z" n="14"/>peribus: quarta ecclesijs reparandis. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1902">
          Negant autem non pauci iuste episcopos 
          <lb ed="#Z" n="15"/>stipendium accipere ab ecclesia. Videamus ergo quid ea in re nos doceant cum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Christo domino apostoli. Christus dominus, qui nihil unquam admisit iniqui,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>a mulieribus legitur accepisse quae ipsi ministrarunt docenti de facultatibus suis,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ldem amandans discipulos &amp; iubens ne soliciti sint de uictu &amp; amictu, 
          subiun<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>git. Dignus est enim operarius mercede sua. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1939">
          Dignum aequum &amp; iustum 
          iudi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>cat dominus praedicatoribus suppeditare necessaria. Ergo indigne se non 
          ge<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>runt qui accipiunt stipendium, unde parent sibi suisque necessaria: imo 
          compa<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>rat praedicatores non ociosis uentribus, non gratis manducantibus panem 
          alie<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>num, neque mendicis, sed operarijs. Vt autem in lege testatur dominus ingens 
          <lb ed="#Z" n="24"/>esse fagitium negare mercedem operarijs: ita non peccant uulgariter, qui fidos 
          <lb ed="#Z" n="25"/>pastores fame contabescere &amp; inedia perire sinunt. Alibi quidem, Gratis 
          acce<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>pistis, ait ad discipulos dominus, gratis date. Sed loquitur de dono miraculorum, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sanitatisque beneficio infirmis aut morbo laborantibus &amp; oppressis conferendo. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>lta enim scriptum est, Infirmos sanate, seprosos mundate, mortuos suscitate, 
          dae<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>monia eiicite. His demum subiicit, Gratis accepistis, gratis date. Proinde licet 
          <lb ed="#Z" n="30"/>apostoli stipendium acceperint ab eis quibus praedicarunt : pro dono tamen 
          sa<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nitatis, in nomine domini collato, nihil unquam accepisse a quoquam leguntur. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Sicut ne Heliseus quidem a Naamano Syriae imperatore, ultro magna offerenti 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dona, uel tantillum accipere sustinuit, quod eius consilio a sepra fuisset 
          munda<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tus. At idem ille donum uiri a Baal salisa uenientis non respuit. Ex eodem 
          Chri<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>sti domini euangelio discunt ministri ecclesiarum ad quos usus conuertant 
          sti<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>pendium ab ecclesia acceptum. Cum enim dominus secedere iussisset ludam,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>loculos gerentem, existimarunt caeteri discipuli illum accepisse mandatum 
          e<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>mendi necessaria diei festo, aut egenis aliquid erogandi. Proinde dominus 
          sti<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>pendio accepto usus est ad res sibi suisque necessarias parandas, &amp; ad 
          eleemosy<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nam largiendam. En omnia uitae &amp; muneri suo necessaria possunt ministri ex 
          <lb ed="#Z" n="41"/>stipendio ecclesiastico sibi &amp; familiae suae parare. Deinde ex eodem possunt &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>eleemosynam elargiri pauperibus, uelut de proprijs &amp; iuste partis opibus. 
          Ete<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>nim in Lege quoque dominus diserte dicit, sacrificia Leuitarum facta ex decimis 
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; alijs oblationibus uel uectigalibus sacris, tam sibi grata futura, quam eorum est 
          <lb ed="#Z" n="45"/>oblatio, qui osserunt aliquid ex propria arca aut ex proprio torculari praedijsue 
          <lb ed="#Z" n="46"/>proprijs. Certe si operarius aliquid de mercede sua offerat deo, hoc est largiatur. 
          <lb ed="#Z" n="47"/>pauperi, an non gratissima deo uidetur esse oblatio? Gratissima ergo deo fuerit 
          <lb ed="#Z" n="48"/>eleemosyna collata a ministro ecclesiae ex stipendio accepto ex sacro ministerio. 
          <!--783.xml-->
          <pb ed="#Z" n="380-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Laborat operarius aliquis in extruendo templo, ac mercedem operis percipit. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ex bonis ecclesiasticis. Quis uero eam ob rem dixerit operarium eleemosynam 
          <lb ed="#Z" n="3"/>accepisse, nec eleemosynam ex eleemosyna conferre posse? Mercedem operis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>accepit. Nam laborauit. Ex mercede ergo &amp; iustis proprijsque suis opibus 
          elee<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mosynam dat. Quare itaque uideatur minister ecclesiae eleemosyna uiuere, &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="6"/>eleemosyna eleemosynam non posse conferre, qui tamen &amp; ipse pro suo 
          stipen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dio laborauit, unde &amp; mercedem operis accepit, sicuti operarius, cui ministrum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ipse dominus comparauit? An uero dicet aliquis, ministrum ecclesiae suo 
          fun<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>gentem munere fideliter, nihil laborare? Si quis ea est impudentia adobrutus, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>non me, sed Paulum audiat apostolum dicentem, Si nos spiritualia uobis semi- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nauimus, magnum est si nos uestra carnalia messuerimus? Et iterum, Qui 
          be<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ne praesunt presbyteri, duplici honore digni habeantur, maxime ij qui laborant 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in sermone &amp; doctrina. Dicit enim scriptura, Boui trituranti non obligabis os. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Et, Dignus est operarius mercede sua. En non arbitratur apostolus bonum mi- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nisterij inaestimabile, re uilissima, stipendio inquam terreno, compensari ullo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>modo posse. Deinde. Qui laborant, inquit: qui laborant inquam : non qui 
          ocian<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tur inquit, in doctrina. Hos &amp; boui laborioso animanti &amp; trituranti quidem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>confert, denique &amp; operario. Id quod tam diligenter admoneo, quod in maligno 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; ingratissimo hoc saeculo nostro homines, imo monstra potius ingratitudinis 
          <lb ed="#Z" n="20"/>inueniuntur, quibus persuasum est ministros nihil agere, etiam eos qui 
          fideli<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ter suum obeunt munus. Nam clamitant hos gratis suum panem, ueluti 
          mendi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cos, edere. Quo nomine multa egregia ingenia absterrentur a studijs bonis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>sacris, ut plane abhorreant a ministerio, ceu a mendicitate &amp; re 
          inhonestissima<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>sta enim nouit sathan res suas conficere, pro regno suo augendo, abutens imo 
          <lb ed="#Z" n="25"/>bene sibi utens nostra ingratitudine &amp; malitia. Quare non potius sustinent illi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cum Christo &amp; apostolis, qui &amp; ipsi stipendio alti sunt ecclesiastico, numerari,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>quam inter ingratos &amp; superbos illos recenseri, qui fere usuris &amp; malis artibus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>suas sibi opes parauerunt, aut si non malis artibus parauerunt, certe ex 
          liberali<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tate &amp; mero dei dono, pro quo nihil laborauerunt, acceperunt?
        </p>
        <!-- above could use further divisions -->
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2321"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Paulus grauibus &amp; multis argumentis approbat ius accipiendi stipendij ex 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ministerio sacro. An non, inquit, habemus potestatem edendi &amp; bibendi? an 
          <lb ed="#Z" n="32"/>non habemus potestatem sororem mulierem circunducendi? Intelligit autem  
          <lb ed="#Z" n="33"/>potestatem accipiendi &amp; pro sua, &amp; pro uxoris, totiusque familiae necessitate. Ac 
          <lb ed="#Z" n="34"/>per interrogationem quod uult enunciat, ut sic significet aequitatem confessam 
          <lb ed="#Z" n="35"/>apud omnes, imo &amp; exempla adiungit nec quorumlibet, sed omnium, adde &amp;  
          <lb ed="#Z" n="36"/>maximorum Christi apostolorum, Christo etiam sanguine coniunctorum, 
          di<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>cens. Quemadmodum &amp; caeteri apostoli &amp; fratres domini, &amp; Cephas? Quis ille 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Cephas nisi Petrus? Ad hunc enim Ioan. 1. cap. dicit dominus, Tu uocaberis 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Cephas, quod sonat, si interpreteris, lapis. Sed &amp; Petrus a petra cognominatus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>est: ut in idem semper recidat etymon nominis. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2423">
          Qui uero sunt fratres domini,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>nisi Ioannes &amp; lacobus, Iacobus item ludae, ludas lacobi &amp; Simon? Hos autem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>omnes dicit Paulus stipendio accepto uixisse ex publicis ecclesiae collationibus,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>Exemplis his coniungit aliquot similia petita e uulgo, Quis, inquit, militat 
          un<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>quam suis stipendijs? Quis plantat uineam, &amp; de fructu eius non edit? Aut quis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pascit gregem, &amp; de lacte gregis non edit? Eleganter autem his, &amp; proprijssime 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quidem his, non alijs utitur similibus. Nam ministri ecclesiarum alibi milites, 
          ui<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nitores uel agricolae &amp; pastores appellantur. Quis uero tam iniquus ut neger 
          <lb ed="#Z" n="48"/>militibus, agricolis &amp; pastoribus uictum &amp; amictum ex militia, agricultura &amp;  
          <!--784.xml-->
          <pb ed="#Z" n="381-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>re pecuaria? Agnoscunt ergo cordati &amp; aequissimi iudicij omnes homines, 
          mini<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>strum ecclesiae uiuere posse ex ministerio ecclesiastico. Caeterum ne quis 
          obiice<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ret, parabolas illas humanas &amp; a uulgo petitas, in caussa ecclesiastica nihil 
          proba<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>re, subiungit protinus, Num secundum hominem haec dico? An non &amp; lex eadem  
          <lb ed="#Z" n="5"/>dicit? Etenim scriptum est in lege Mosis, Non obligabis os boui trituranti. Quasi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dixerit, Sunt mihi in promptu pro iure nostro asserendo, non tantum humanae 
          si<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>militudines, sed &amp; diuinaes scripturae testimonia. Profert autem locum ex Deut. 
          25<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>cap. de alendis bobus laborantibus, Rursus ne quis eum locum non de 
          praedica<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>toribus, sed simpliciter de bobus interpretandum contenderet, subdit, Nunquid 
          <lb ed="#Z" n="10"/>boues curae sunt deo? An hoc propter nos omnino dicit? Propter nos enim hoc 
          <lb ed="#Z" n="11"/>scriptum est, quod sub spe debeat is qui arat, arare, &amp; qui triturat sub spe, spei suae 
          <lb ed="#Z" n="12"/>particeps esse. Nobis, inquit, uoluit in lege sua dominus consulere. Voluit enim  
          <lb ed="#Z" n="13"/>aequitatem syllogismo quodam colligi, ad hunc uel similem modum, Si deus 
          pro<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>spexit armento &amp; pecudibus, eorumque rationem haberi uoluit, quanto magis 
          ho<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>minum: Iniquissimum certe foret, si agricola cum boue sine spe, id est frustra &amp; si 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ne fructu laboraret: iniquissimum ergo foret &amp; ministrum in ecclesia sine spe ac 
          <lb ed="#Z" n="17"/>debito stipendio agriculturam exercere ecclesiasticam. Porro cum his iterum 
          op<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>poni soleat, spirituali ministerio praemium deberi, non corporale, sed spirituale, re 
          <lb ed="#Z" n="19"/>spondet apostolus, Si nos uobis spiritualia seminauimus, magnum est si nos uestra 
          <lb ed="#Z" n="20"/>carnalia messuerimus: nihil ergo Corinthios conferre sentit, cum dant 
          tempora<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>lia, si uidelicet haec cum aeternis conferantur bonis, quae ministri docendo afferunt, 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Nam quantum antecellit anima corpus, tanto praestantiora sunt spiritualia 
          cor<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>poralibus. Et occulit interim apostolus in his argumentum euidens, dum 
          admo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>net aequum esse ut qui seminat, etiam idem ille &amp; metat. In eo autem inaequalitas 
          <lb ed="#Z" n="25"/>magna est, quod ministri seminant meliora, metunt autem deteriora. Homines 
          <lb ed="#Z" n="26"/>quia &amp; deum &amp; diuinum ministerium floccifaciunt, ideo ministros nihil agere 
          iu<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dicant. Paulus uero rursus ab aliorum exemplo ius suum cofirmat dicens, Sicaete 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ri erga uos potestatis participes sunt, cur non potius nos : Cum enim apud 
          Corin<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>thios nemo plus laborasset, quam Paulus, nemo erat mercede dignior. Idem 
          rur<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>sus ab exemplo &amp; praecepto ac ordinatione domini ius suum approbans, An 
          ne<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>scitis, inquit, quod hi qui in sacris operantur, ex sacrario edunt: &amp; qui altari 
          mini<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>strant, altaris sunt participes? Sic &amp; dominus ordinauit, ut qui euangelium 
          an<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nunciant, ex euangelio uiuant. Vbi uero hoc ordinauit dominus? Cum in 
          euan<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gelio dixit operarium sua mercede esse dignum. Obseruandum autem puto in 
          pri<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>mis quod apostolus diserte dicit, dominum suam ordinationem de alendis 
          mini<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stris ecclesiae ad imitationem antiquarum populi ludaici legum instituisse. Hinc 
          <lb ed="#Z" n="37"/>enim colligimus non aberrare nos a scopo, si in hac &amp; similibus caussis uetera 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quoque instituta non omnino reiiciamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2783"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> His omnibus nihil derogat quod ipse apostolus Paulus suo iure non est usus.  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Alia enim est quaestio facti, alia iuris. ACorinthijs quidem certas ob caussas nihil 
          <lb ed="#Z" n="41"/>accepit, sed nihilominus accepit ab alijs ecclesijs. Sed &amp; a Thessalonicen nihil 
          ac<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cepit: caeterum hoc factum suum non uult praeiudicare aequo iuri. Nam ad 
          Co<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>rinthios, Alias, inquit, depraedatus sum ecclesias, accepto ab illis stipendio, quo 
          uo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>bis inseruirem. Et cum apud uos essem &amp; egerem, non onerosus fui cuiquam.  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Nam quod mihi deerat, suppleuerunt fratres qui uenerant a Macedonia. Et ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Thessalonicen. Non inordinate gessimus nos inter uos, inquit neque gratis panem  
          <lb ed="#Z" n="47"/>accepimus a quoquam, sed cum labore &amp; sudore nocte dieque facientes opus, ad 
          <lb ed="#Z" n="48"/>hoc ne cui uestrum essemus oneri. Non quod id nobis non liceat, sed ut nosmet¬ 
          <!--785.xml-->
          <pb ed="#Z" n="381-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ipsos formam exhiberemus uobis ad imitandum nos. Ac idem ad eosdem 
          Thessa<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lonicen, Rogo uos, inquit, ut agnoscatis eos qui laborant inter uos, &amp; qui 
          prae<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>sunt uobis in domino, &amp; admonent uos, ut habeatis illos in summo precio, per 
          <lb ed="#Z" n="4"/>charitatem : propter opus illorum pacem habete cum eis. Cedat ergo ex 
          facultati<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>bus ecclesiae pastoribus quantum satis est, &amp; quantum honesta requirit necessitas,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Haec autem hactenus de portione pastoribus debita.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2913">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Clericis olim cedebat secunda pars opum ecclesiasticarum. Sunt autem 
          cleri<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ci pastorum seges, studiosi theologiae, &amp; ministerio sacro dediti. Quoniam enim  
          <lb ed="#Z" n="9"/>&amp; hi sese &amp; omnia sua in uniuersum ecclesiae &amp; ministerio eius consecrauerunt,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>aequissimum est ut ecclesiae sumptibus alantur. Alantur autem frugaliter, qui alijs 
          <lb ed="#Z" n="11"/>debent praeferre frugalitatis exemplum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2946">
          In delitijs educati, ministerijs ecclesiae 
          mi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nime congruunt. Ideo enim &amp; Amos querebatur uinum propinari nazareis,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>quod intelligeret ebrios ecclesiam non seruare, sed perdere funditus. De qua re 
          <lb ed="#Z" n="14"/>alias dictum est. Praeterea aequum est, ut presbyteris, scholarum rectoribus,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>prosessoribus, &amp; omnibus, singulisque personis ecclesiasticis sua persoluatur 
          por<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tio iusta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2979"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Porro pauperibus in ecclesia destinata est tertia bonorum ecclesiasticorum 
          por<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tio. Sunt autem uaria pauperum genera. Sunt uiduae, pupilli, orphani, insantesque  
          <lb ed="#Z" n="19"/>exposit. Sunt senio &amp; morbis attriti atque confecti. Morborum autem genera 
          infi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nita sunt. Grauiora numerantur sepra, furor &amp; mania, poscae Gallicae, uel scabies 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lndica uel Neapolitana, paralysis, podagra, &amp; multa alia. Sunt &amp; peregrini non  
          <lb ed="#Z" n="22"/>tantum indigenae pauperes: sunt exules suis eiecti sedibus propter iustitiam &amp; 
          uer<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bum dei. Sunt alij qui nondum ad imam peruenerunt inopiam, sed in procliui 
          ta<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>men stant, ita ut si non pecunijs numeratis iuuentur mox toti ueniant publicis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ecclesiae bonis alendi. Sunt rursus quos captiuitates, bella, aquarum inundatio¬  
          <lb ed="#Z" n="26"/>nes, incendia, atque aliae calamitates grandinis, pruinae ac intemperies coeli 
          attriue<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>re. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3046">
          Quorum omnium salutem &amp; incolumitatem commendauit nobis dominus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>deus noster, qui aperte testatur sibijpsi impensum esse quod impenderimus 
          pau<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>peribus. Proinde si contempserimus aut neglexerimus pauperes, ipsum deum 
          no<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>strum proculdubio in ipsis spreuimus &amp; negleximus pauperibus. Iuuare autem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>oportet pauperes beneuolentia spontanea, consilio, consolatione, medicina, cura,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>pecunia, cibo, potu, uestimentis, hospicio, patrocinio, &amp; quocunque possumus 
          mo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>do, ac in omnibus ijs rebus in quibus illi nostro auxilio indigent. Si haec non plene 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sufficere possunt opes ecclesiasticae, sarciat horum inopiam omnium fidelium 
          co<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>pia. Si autem opes alioqui sufficientes olim piorum liberalitate collatae in 
          prom<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>otu sunt, quae tamen procerum negligentia uel iniquitate, pauperum necessitati 
          <lb ed="#Z" n="37"/>subducuntur, inde profecto saeuissimae infelicitatum tempestates effunduntur &amp;  
          <lb ed="#Z" n="38"/>in respub. &amp; in regna. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3120">
          Etenim puniuntur grauissime qui priuatim de suo cum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>possunt, nihil conserunt pauperibus: quanto ergo atrocioribus supplicijs 
          afficien<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>dos existimamus, qui dudum ab alijs ad publicos pauperum usus collatas opes,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>ad priuatos usus impie &amp; sacrilege rapiunt? Qui habet huius mundi substantiam,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>et uidet fratrem suum egentem, clauseritque uiscera sua ab eo, crudelis est: ergo qui 
          <lb ed="#Z" n="43"/>munus pauperi datum ipse sibi rapit, crudelior adeoque sacrilegus est. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3157">
          Sodomitae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cum socijs urbibus subuersi leguntur, quod manum pauperum non 
          confortaue<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>runt, sed dissoluerunt potius. Moabitae &amp; Chananaei excinduntur, quod 
          asperna<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ti fuissent peregrinos, &amp; nullam prorsus habuissent pauperum rationem. Sed 
          <lb ed="#Z" n="47"/>cur tam longe petita adducimus exempla : cur non reuocamus in animos ultimam 
          <lb ed="#Z" n="48"/>illam supremi iudicis e tribunali coelesti, in ipsis firmato nubibus, sententiam, ad 
          <!--786.xml-->
          <pb ed="#Z" n="382-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hunc modum pronunciatam, Venite benedicti patris mei, possidete regnum 
          pa<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ratum uobis ab exordio mundi. Esuriui enim, &amp; dedistis mihi edere. Sitiui, &amp; 
          de<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>distis mihi bibere. Hospes eram, &amp; collegistis me. Nudus, &amp; operuistis me. 
          In<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>firmus, &amp; uisitastis me: in carcere eram, &amp; uenistis ad me. Subdit autem 
          euan<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>gelista, quae mire nostro congruunt instituto. Tunc respondebunt ei iusti, 
          di<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>centes. Domine, quando te uidimus esurientem, &amp; pauimus : &amp; sitientem, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="7"/>dedimus tibi potum? Quando autem uidimus te hospitem, &amp; collegimus 
          te<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>aut nudum, &amp; cooperuimus te? Aut quando uidimus te infirmum, aut in 
          car<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cere, &amp; uenimus ad te? Et respondens rex, dicet illis, Amen dico uobis, 
          quate<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>nus fecistis uni ex his fratribus meis minimis, mihi fecistis. Tunc dicet &amp; his qui a 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sinistris erunt. Discedite a me maledicti in ignem aeternum, qui paratus est 
          diabo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>lo &amp; angelis eius. Esuriui enim &amp; non dedistis mihi cibum. Sitiui, &amp; non dedistis 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mihi potum. Hospes eram, &amp; non collegistis me. Nudus, &amp; non operuistis me. In 
          <lb ed="#Z" n="14"/>firmus, &amp; in carcere eram, &amp; non uisitastis me. Tunc respondebunt ei &amp; ipsi 
          di<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>centes, Domine, quando te uidimus esurientem, aut sitientem, aut hospitem, aut  
          <lb ed="#Z" n="16"/>nudum, aut infirmum, aut in carcere, &amp; non ministrauimus tibi? sunc 
          responde<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>bit illis, dicens, Amen dico uobis, quatenus non fecistis uni de minimis his, nec 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mihi fecistis, Sequitur ergo, Et ibunt hi in supplicium aeternum, iusti uero in uitam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>aeternam. Alibi enim in euangelio dominus pauperes sui loco, qui ascensurus 
          e<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rat in coelos, nobis substituens, Semper, inquit, pauperes habetis uobiscum: &amp; 
          quan<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>docunque uolueritis, potestis illis benefacere: me uero non semper habetis. 
          Proin<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>de legimus primitiuam ecclesiam in pauperibus curandis ad miraculum usque 
          fuis<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>se solicitam. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3315">
          Paulus ecclesiae dei ubique commendat pauperes : pauperibus collegit 
          <lb ed="#Z" n="24"/>in omnibus fere ecclesijs, &amp; collectam benedictionem mira procurauit 
          maturita<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>te, fide &amp; diligentia. Id quod uidere licet in omnibus fere eius epistolis, praecipue 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uero in 15. ad Rom. in 1. ad Corinth. 16. in 2. ad Corinth. 8. &amp; 9. cap. Ad Galatas,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Dum tempus habemus operemur bonum, inquit, cum erga omnes, tum uero 
          ma<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>xime erga domesticos fidei. In epistola priore ad Timoth. monet etiam rationem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>habendam esse eorum quibus subueniatur, &amp; quibus non subueniatur. In eadem 
          <lb ed="#Z" n="30"/>epistola praeceptum dat Timotheo, &amp; omnibus episcopis, quid agant cum 
          ditiori<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>bus in ecclesia, dicens. His qui diuites sunt in hoc saeculo praecipe. ne elato sint 
          a<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nimo, neque spem ponant in diuitijs incertis, sed in deo uiuente, qui praebet nobis 
          <lb ed="#Z" n="33"/>omnia affatim ad fruendum, ut bene faciant, ut diuites sint operibus bonis, ut 
          fa<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ciles sint ad impertiendum, libenter communicantes, recondentes sibijpsis funda 
          <lb ed="#Z" n="35"/>mentum bonum in posterum, ut apprehendant uitam aeternam. Idem ad Heb. 
          Be<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>neficentiae, inquit, &amp; communionis ne obliuiscamini. Talibus enim uictimis 
          pla<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>cetur deo. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3430">
          Paratae sunt ergo opes mox inde ab apostolorum temporibus pro 
          ne<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>cessitate pauperum subleuanda. Dati sunt ab ecclesia diaconi curatores seu oeco 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nomi. Inter quos illustriores fuere primi illi diaconi, quorum meminerunt Acta 
          <lb ed="#Z" n="40"/>apostolorum, &amp; praeclarus Christi martyr Laurentius. Ac ueterum scripta 
          testan<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tur, ex bonis illis ecclesiasticis liberatos fuisse perfrequenter captiuos, nubiles 
          pau<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>peres uirgines dotatas, denique extructa esse enodochia, Ptochotrophia, 
          Noso<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>comia, Gerontocomia, Brephotrophia, &amp; Orphanotrophia, nimirum pro 
          exci<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>piendis pauperibus peregrinis, pro alendis pauperibus indigenis, pro 
          aegrotan<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tium &amp; languentium cura, pro senum necessitate, proque insantium pupillorum et  
          <lb ed="#Z" n="46"/>orphanorum educatione honesta. De his extant adhuc imperatoriae leges.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3496"><!--connected-->
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> In reformandis ergo ecclesijs aduigilandum est diligentissime, ne quid hic 
          pec<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cetur negligentia aut malitia, ne fraudentur pauperes, neue abusum unum tollen¬ 
          <!--787.xml-->
          <pb ed="#Z" n="382-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tes, plures inducamus. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3514">
          Si suppetunt opes, conseruentur: si non suppetunt, 
          colli<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>gantur ex ditioribus. Deinde inspiciatur pauperum conditio, &amp; cuius rei quisque 
          <lb ed="#Z" n="3"/>maxime sit indigus, aut quomodo cuique commodissime prospici possit. Ea re 
          de<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>prehensa, mature, benigne &amp; diligenter fiat quod fieri conuenit acnecesse est. Si 
          <lb ed="#Z" n="5"/>quid de opibus superfuerit publicis, seruetur futuris calamitatibus. Nihil 
          prodiga<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tur inutiliter &amp; impie. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3545">
          Rursus non coaceruetur fraude &amp; inopia pauperum 
          the<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>saurus infelix. Vtroque enim ex aequo peccatur. Vtrobique enim fraudantur suis 
          <lb ed="#Z" n="8"/>opibus pauperes. De Beneficentia diximus alibi in hisce nostris Decadibus: de 
          cu<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>randis item pauperibus, in alijs nostris lucubrationibus. Optime uero de 
          subuen<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tione pauperum scripsit <name xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Nd1e1237">Lodouicus Viues</name>.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3577"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Quarta &amp; ultima portio bonorum ecclesiae debetur aesdificijs sacris, ut templis,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>scholis, &amp; domibus ad templum scholasque pertinentibus. Templa quae &amp; ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>a coetu appellantur, sunt domus domini dei nostri. Non quod in domibus 
          huius<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>modi deus, quem coeli coelorum non capiunt, habitet, sed quod ecclesia uel 
          popu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>lus dei coit in huiusmodi domibus ad cultum deo praestandum, ad audiendum 
          uer<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>bum dei, ad percipienda sacramenta domini, &amp; ad precandum faciem dei. 
          Tem<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pla ergo ecclesiae dei omnino necessaria sunt. De coetibus sacris dixi in disputatio 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ne de Oratione. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3634">
          Quamuis uero iubente deo Moses portatile templum, deinde 
          ue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ro sapientissimus Solomon fixum templum, non sine sumptu magno, parauerint,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>non ideo tamen existimandum est maximos sumptus probari deo post exhibitum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Christum adimpletasque figuras. Nam ut ante legem latam patriarchae nullas 
          legun<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tur domino extruxisse basilicas, ita post abrogatam legem in ecclesia Christi placet 
          <lb ed="#Z" n="23"/>deo frugalis mundicia. Displicet autem insania illa aedificandi non admodum dispar 
          <lb ed="#Z" n="24"/>furori Babylonico conanti summum turris fastigium ipsis imponere nubibus. Non 
          <lb ed="#Z" n="25"/>placet deo luxus templorum, qui sine luxu ex toto terrarum orbe collegit ecclesiam, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>quam &amp; frugalitatem &amp; omnis luxus contemptum docuit. Satis amplum &amp; magni 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ficum fuerit templum, si sufficiat recipiendis omnibus ad ecclesiam istam 
          pertinen<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tibus. Hominibus enim non deo paratur locus. Sit autem locus ille mundus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>sanctus. Sanctificatur consecraturue templum, nonsut superstitiose a quibusdam 
          <lb ed="#Z" n="30"/>creditur) ullis uerborum recitationibus, aut impressis characteribus, non oleo,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>&amp; ignibus piacularibus, sed dei uoluntate &amp; praecepto, iubentis conuenire, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>promittentis suam praesentiam, consecratur item usu sacro. Congregatur enim in 
          <lb ed="#Z" n="33"/>templo sancta dei ecclesia: annunciatur in templo ipsum dei uerbum 
          sanctissi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>mum : percipiuntur in templo sacrosancta dei sacramenta : funduntur item ad 
          <lb ed="#Z" n="35"/>deum preces deo gratissimae. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3750">
          Locus quidem per se sanctus non est : sed quoniam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>haec sancta in loco fiunt quatenus fiunt &amp; ipse locus appellatur sanctus. Merito 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ergo abest a dei templo sancto omnis prophanatio &amp; res turpis atque foeda. Curia 
          <lb ed="#Z" n="38"/>senatoria ab omnibus habetur sacra, adeo ut maiestatis reus ageretur quisquis  
          <lb ed="#Z" n="39"/>illam dicto uel facto indecoro uiolaret. At in hac colliguntur duntaxat senatores,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>audituri caussas litigantium de rebus fluxis &amp; perituris. Quanto uero maior 
          de<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>betur reuerentia templis, in quibus ad cultum dei filij dei conueniunt, ipsa dei 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uerba audituri, &amp; sacramenta eius percepturi? Vt ergo in templis 
          superstitio<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>nem odimus, ita prophanationem ipsorum non amamus, imo minime ferimus, 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Neque uacat modo omnes circa templorum considerationem superstitiones mani 
          <lb ed="#Z" n="45"/>festas recitare &amp; excutere. Id quod feci alias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3823"><!-- connected-->
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Disputatum uideo apud ueteres ad quam orbis plagam adorantes oporteat 
          <lb ed="#Z" n="47"/>conuerti. De uetustissima orbis apostolica ecclesia Antiochia Socrates historiarum 
          <lb ed="#Z" n="48"/>lib. 5. cap. 22. Antiochiae, inquit, Syriae inuersum habet ecclesia situm. Altare siquidem 
          <!--788.xml-->
          <pb ed="#Z" n="383-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>non ad orientem, sed ad occidentem spectat. Fortassis imitati sunt ueteris populi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in extructione ac situ tabernaculi &amp; templi morem. Ad occidentem enim 
          con<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>uersi adorarunt, haud dubie propter Christum in fine &amp; occasu saeculorum 
          uen<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>turum. Alioqui uulgo receptum est adorare uersis ad orientem uultibus. Sed 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in his, si absit superstitio, altercatio, licentia &amp; offensio, ualet libertas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e3895"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Porro diuis non debent ulla extrui templa. Soli enim deo, cui debetur 
          cul<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tus, ponendum est templum. Id quod exemplis ueterum docemur, &amp; consensu 
          <lb ed="#Z" n="8"/>totius scripturae. Ethnici idololatrae creaturis posuerunt templa, atroci 
          praeua<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ricatione peccantes contra deum uerum &amp; aeternum. S. Augustinus libro de 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Ciuit, dei, sine uerborum inuolucro dixit, Martyribus nostris templa non 
          po<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nimus, uel extruimus. Idem lib. 5. contra Maximinum Arianorum episcopum, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Nonne, si templum, inquit, alicui sancto angelo excellentissimo, de lignis &amp; 
          la<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pidibus faceremus, anathemaremur a ueritate Christi &amp; ecclesia dei? Quoniam  
          <lb ed="#Z" n="14"/>creaturae exhiberemus eam seruitutem, quae uni tantum debetur deo. Si ergo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sacrilegi essemus faciendo templum cuicunque creaturae, quomodo non est deus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uerus cui non templum facimus, sed nos ipsi templum sumus? Haec ille. Proinde 
          <lb ed="#Z" n="17"/>mendaces sunt qui audent asserere uiuentibus apostolis posita a religiosis 
          ho<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>minibus templa. De qua re diximus olim, ut &amp; contra templorum luxum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="19"/>sumptus inutiles, primo libro de origine erroris, capite uigesimo primo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4007"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Instrumenta templi sacra sint, &amp; ipsa munda, &amp; ab omni luxu aliena, a supera i 
          <lb ed="#Z" n="21"/>stitione uero alienissima. Instrumenta sunt cathedra sacra, e qua doceat minister. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sedilia commoda auditoribus ecclesiasticis: baptisterium baptizandis fidelibus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>paratum, &amp; Mensa dominica, denique quae ad haec ipsa uelut necessaria uidentur,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>aqua, panis, uinum, libri, lucernae, calathi uel catini &amp; pocula. Fuerunt sane haec 
          <lb ed="#Z" n="25"/>aliquando aurea : sed conslauerunt optimi &amp; sanctissimi quique episcopi haec non 
          <lb ed="#Z" n="26"/>raro, ac liberarunt captiuos, cibaruntque fame tabescentes. Plurima horum collegi 
          <lb ed="#Z" n="27"/>exempla lib. de Instit, episcoporum capite 9. Et Lucernas quidem, quarum iam  
          <lb ed="#Z" n="28"/>iam meminibus adhibuisse ueteres in templis ad discussionem nocturnae 
          caligi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nis certum est, uel ex Actorum cap. 20. Stultum est autem &amp; minime religiosum,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>lumina ad cultum dei adhibere. Clamat Lactantius, <quote xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Qd1e4088">Num mentis suae compos 
          <lb ed="#Z" n="31"/>putandus est, qui authori aut datori luminis candelarum aut cerearum lumen 
          <lb ed="#Z" n="32"/>offert pro munere: Aliud uero ille exigit a nobis lumen, &amp; quidem non fumidum, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sed liquidum atque clarum, mentis scilicet</quote>. At contra tam liquidam ueritatem 
          ui<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>deas hodie bonam cultus dei partem in oblatione luminum collocari. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4118">
          Inter 
          in<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>strumenta ecclesiastica recensentur &amp; Campanae, quae hodie id nobis sunt quod 
          <lb ed="#Z" n="36"/>olim erant populo dei Tubae, Seruiunt enim coetui conuocando, &amp; reseruntur 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ad signa. Circa illas mira exercetur superstitio. Baptizantur ab episcopis : 
          cre<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>duntur uim habere dispellendae tempestatis atrae. Olim pulsu prouocabantur 
          <lb ed="#Z" n="39"/>homines ad preces ingruente tempestate saeua, nunc ipse campanarum sonus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ex consecratione uidetur peculiarem habere uirtutem. Quis non obstupescat 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ad extremam hanc caecitatem? Vsurpant praeterea campanas ad plangendum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>mortuos. Quae quidem omnia superstitiosa &amp; modis omnibus contemnenda sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4168"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Cum autem in illis quae comemorauimus uerus sit usus bonorum 
          ecclesia<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>sticorum, consequens est in contrarijs uersari abusum: siue peccetur in una spe 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cie, siue in pluribus. Iustitia in his, ut in omnibus, colenda est. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4188">
          Non eripiendum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uni &amp; dandum est alteri: sed suum cuique dandum est. Ergo non eripiendum 
          ali<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>quid pauperibus &amp; dandum est ecclesiae ministris: neque his sua portio &amp; 
          necessi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tas rapienda, ut habeant unde uiuant pauperes. Scriptura concedit bonorum 
          <!--789.xml-->
          <pb ed="#Z" n="383-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ecclesiasticorum portionem ministris ecclesiae: eadem iubet &amp; paupersbus suum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tribuere demensum. Ergo si episcopi uel ministri ecclesiastici omnia sibi bona 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ecclesiastica uendicent nec suas partes pauperibus distribuant, sacrilegio se 
          pol<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>luunt. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4235">
          Si ministri non omnia sibi bona uendicent, interim plus quam decet &amp; 
          <lb ed="#Z" n="5"/>necessitas poscit, ac ordinatio domini &amp; apostolica admittit, sibi usurpant: aut si 
          <lb ed="#Z" n="6"/>portionem sibi debitam turpiter concoquunt, grauiter delinquunt : grauius imo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>grauissime peccant, si uenationibus, alea, poculis &amp; luxu, scortis, adde &amp; 
          mili<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tia bona etiam pauperum prodigunt: interim &amp; aedificia sacra nec curant, nec 
          ul<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>lam rationem habent eorum quae fiunt in templo, aut quomodo siant. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4272">
          Quod si 
          <lb ed="#Z" n="10"/>portio iusta cedat pauperibus, erretur autem hic fauore uel odio ab oeconomis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uel dispensatoribus, ut maxime indigis &amp; miseris cedat nihil, indignis autem  
          <lb ed="#Z" n="12"/>supersit multum, peccatur etiam hac ratione turpi abusu. Omnium autem 
          foedissi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mus abusus is esse uidetur, qui hodie fere uulgatissimus est. Fit sumptus inges 
          <lb ed="#Z" n="14"/>in saxa &amp; truncos, hoc est in idola omni sensu carentia, pauperibus ueris dei 
          <lb ed="#Z" n="15"/>imaginibus nullus fit honor. Qui quidem furor est gentilis &amp; extrema dementia. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Sed cum alij de abusu bonorum ecclesiae dixerint copiosissime, &amp; nos quoque 
          <lb ed="#Z" n="17"/>de hoc alibi quaedam proposuerimus, de his iam dicendi finem faciam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4333"><!--connected-->
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Dicerem iam &amp; de Tempore sacro, quae tractatio omnino affinis est Loco 
          sa<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cro, de quo iam disputauimus, nisi de illo quoque Decalogum exponentes 
          disse<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ruissemus. Hoc duntaxat adiinciam in praesenti, non oportere propter hoc 
          con<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tendi odiosius in ecclesia, sed disciplinam cum charitate esse in hac caussa &amp; 
          simi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>libus constanter seruandam. Memores enim nos esse decet concertationis 
          perni<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ciosissimae de Paschate celebrando, quae multo cum periculo &amp; detrimento multum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>diuque exercuit &amp; orientis &amp; occidentis ecclesias, cauereque modis omnibus ne 
          <lb ed="#Z" n="25"/>per contentiones sathanae aperiatur senestra. Vtile fuerit mea sententia in hac 
          <lb ed="#Z" n="26"/>caussa &amp; non dissimilibus illius <name xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Nd1e1513" ref="#Augustine">beati Augustini</name> meminisse consilij, Quod neque 
          <lb ed="#Z" n="27"/>contra fidem, neque contra bonos mores iniungitur, indifferenter est habendum, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; pro eorum inter quos uiuitur societate seruandum est. Ad sanuarium epistola 18.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e4410"><!-- connected-->
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Ad ministerium sacrum pertinet &amp; disciplina correctioque ministrorum. Quam uero 
          <lb ed="#Z" n="30"/>haec sit necessaria, colligi potest uel ex his Christi domini uerbis, Vos estis sal 
          <lb ed="#Z" n="31"/>terrae. Quod si sal infatuatus fuerit, quo salietur? Ad nihil ualet ultra, nisi ut 
          <lb ed="#Z" n="32"/>proiiciatur foras, &amp; conculcetur ab hominibus. Scio iactare quosdam priuilegia 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nescio quae, eximentia ipsos ab omni disciplina. Sed errant isti. Omnes eni 
          eccle<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>siae suae ministros subiecit dominus disciplinae. Qui itaque a disciplina exempti 
          <lb ed="#Z" n="35"/>esse uolunt, non sunt ministri Christi. Aut quis ob secro eum liberum a disciplina 
          <lb ed="#Z" n="36"/>pronunciet, quem dominus omnino uoluit esse subiectum atque obstrictum? Contra 
          <lb ed="#Z" n="37"/>mandatum domini non ualet ulla lex pontificia, aut ullum priuilegium regium uel 
          <lb ed="#Z" n="38"/>imperatorium. Nemo enim potest abrogare summi dei decretum. Et dominus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>quidem iubet monere &amp; corripere quemlibet fratrem peccantem : uult ergo idem  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ut caecutientes &amp; impingentes ministros ecclesiarum acrius admoneamus. Ipse 
          <lb ed="#Z" n="41"/>certe totum sacerdotum ordinem ecclesiae Hierosolymitanae increpauit, &amp; 
          cre<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>berrime &amp; acerbissime. Heli sacerdos domini pessime audit in sacra historia,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>qd seueriore disciplina filios suos sacerdotes non coherceret. Prophetae domini 
          <lb ed="#Z" n="44"/>acerrime leguntur accusasse &amp; tota sacerdotum colegia &amp; summos sacerdotes,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Exempla ubique occurrunt in historia diuina, &amp; in prophetarum sermonibus. Quid 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quod S. Paulus sanctissimum apostolum Petrum Antiochiae Syriae in 
          conspe<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ctu totius ecclesiae increpuit, quod non recto pede ad regulam euangelij 
          incede<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ret. Christus denique ipse in reuelatione sua facta Ioanni apostolo, angelos, id est 
          <!--790.xml-->
          <pb ed="#Z" n="384-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ministros ecclesiarum, grauissime &amp; admonet &amp; increpat, Rursus uero 
          aposto<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lus Paulus, Aduersus presbyterum, inquit, accusationem ne admiseris, nisi sub 
          <lb ed="#Z" n="3"/>duobus aut tribus testibus, Eos uero qui peccant, coram omnibus argue, ut caeteri 
          <lb ed="#Z" n="4"/>timorem habeant. Ergo non pauca extant in scripturis clarissima exepla 
          sanctis<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>simorum principum, qui primarios etiam ministros ecclesiarum legibus 
          coher<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cuerunt, &amp; non bene suo munere fungentes e gradu &amp; cathedris deturbarunt.  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Sed &amp; ipsa deposcit necessitas, &amp; salus populi dei, ut deprauati ecclesiarum 
          mi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nistri deponantur. Et satius quidem est conturbare aliquot ministros prauos,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>quam in discrimen animae &amp; corporis tot ecclesias conijcere. Perduntur em 
          fun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ditus ecclesiae incuria et impietate deprauatorum pastorum. Deponant itaque mature.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1595">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Caeterum quo facilius &amp; rectius in officio retinerentur ecclesiarum ministri, 
          cele<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>brarunt quondam ueteres semel &amp; iterum in anno synodos sacerdotales, &amp; has 
          ue<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>luti medicinam adhibuerunt ministrorum morbis. Et ne quid hic longe petitum 
          affe<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ram, recitabo C.V. quae leguntur in Constitut, imperatoria lustiniani Caes: sic 
          man<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>dantis, Veteres definierunt ut bis per singulos annos sacerdotum seu episcoporum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>in quacunque prouincia celebrentur synodi, &amp; quae suppullularent, ibi 
          examina<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>rentur, &amp; copetenti correctione sanarentur. Id cum hucusque non sit obseruatum, 
          ne<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>cessarium uidetur id denuo ad rectam uiam reducere. Nos ergo cum inuenerimus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>multos ob hanc negligentiam uarijs implicitos esse erroribus atque peccatis, iube 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mus ut omnibus in quacunque prouincia per singulos annos, uel in mense lulio,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>uel Septembri una synodus celebretur, coeantque in unum uel apud patriarchas uel 
          <lb ed="#Z" n="22"/>episcopos presbyteri, &amp; agitentur caussae fidei, quaestionum item canonicarum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>de administratione rerum ecclesiasticarum, uel de reprehensibili uita, aut alijs 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quae correctionem desiderant. His enim ita obseruatis laici quoque magnam circa 
          <lb ed="#Z" n="25"/>rectam fidem &amp; honestam uitam profectum atque in melius emendationem 
          pro<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>merebuntur. His protinus subiungit &amp; haec, lubemus aunt &amp; prouinciarum 
          prae<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sides, si ita negligenter curari uiderint, episcopos urgeant ad celebrandas 
          syno<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dos. Quod si eos moram nectere &amp; segnius eas senserint peragere, nos ea de re 
          cer<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tiores reddant, ut contra cunctatores conueniens a nobis procedat correctio. 
          Ha<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ctenus Caes. decretum recensui. Videant ergo episcopi, ne quid hic eorum 
          negli<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>gentia peccetur: &amp; his quidem negligentibus, uideat magistratus ne ad socordiam  
          <lb ed="#Z" n="32"/>horum conniueat in perniciem totius ecclesiae &amp; omnium ministrorum Christi. Si- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>cubi uero exoleuit salubre celebrandi Synodos institutum, reuocetur, &amp; iusta cum  
          <lb ed="#Z" n="34"/>grauitate reparetur ad ministerij conseruationem incolumitatemque ecclesiarum. 
          Subre<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>punt in horas uaria &amp; multa uitia, quod carnis ingenium admodum sit deprauatum: 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nisi ergo in ecclesia ualeat admonitio, &amp; in quotidiano usu sit correctio, citius 
          <lb ed="#Z" n="37"/>quam ipsi putemus collabuntur &amp; intereunt ea quoque quae firmissima credebantur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1657">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Sicut autem dominus priuatim uoluit admoneri &amp; corripi praeuaricantes ecclesii 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ministros, ita eiusdem admonitionis &amp; correptionis bonum extendit ad uniuersam 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ecclesiam. Ergo habuit uetus ecclesia sanctum presbyterorum senatum, qui 
          delin<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>quentes in ecclesia diligenter admonebat, corripiebat grauiter, adde &amp; consortio 
          <lb ed="#Z" n="42"/>excludebat ecclesiastico, si uidelicet nihil emendationis expectari posse 
          uidere<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tur. Posterioribus uero saeculis pontifices &amp; episcopi hoc uindictae genus ad se 
          <lb ed="#Z" n="44"/>rapientes per tyrannidem, &amp; sacrilege contra primam institutionem exercentes, 
          con<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>uerterunt salutarem medicinam in letale uenenum, reddideruntque tam probis quam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>improbis abominabilem. S. Paulus docens non paucorum libidini hanc permissam 
          <lb ed="#Z" n="47"/>esse diuinitus uindictam, Decreui, ait, ut is qui hoc scelus patrauit, in nomine do¬  
          <lb ed="#Z" n="48"/>mini nostri Iesu Christi congregatis uobis &amp; meo spiritu, una cum potestate do 
          <!--791.xml-->
          <pb ed="#Z" n="384-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mini nostri Iesu Christi, tradatur sathane ad interitum carnis, quo spiritus saluus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sit in die domini Iesu. En ecclesiae seniorumue in ecclesia est ista potestas uel 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uindicta. Modus autem est, interitus carnis. Finis uero, salus spiritus, siue 
          con<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>seruatio fidelis hominis. Nam et ad Thessal. idem apostolus, Si quis, inquit, non  
          <lb ed="#Z" n="5"/>obedit sermoni nostro, hunc per epistolam indicate, etne commertium habeatis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cum illo, ut pudore suffundatur: neque uelut inimicum habeatis, sed admonete ut 
          <lb ed="#Z" n="7"/>fratrem. Idem apostolus alibi quoque satis diserte indicans, qui nam ecclesiastico 
          <lb ed="#Z" n="8"/>feriendi sint gladio, non peccatores quidem infirmi, aut uiri boni, solis episcopis 
          <lb ed="#Z" n="9"/>&amp; coniuratis ipsorum haeretici iudicati, aut pauperes propter pecuniam 
          non<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dum numeratam officiali aut uicario inspiritualibus, sed scelerati et nepharij, 
          ma<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nifesteque flagitiosi homines. Si quis cum ffrater appelletur, inquit, fuerit scorta. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tor, aut auarus, aut idololatra, aut conuitiator, aut ebriosus, aut rapax, cum eius¬  
          <lb ed="#Z" n="13"/>modi ne cibum quidem capiatis. S. Augustinus in uindicta exercenda admittit 
          <lb ed="#Z" n="14"/>moderationem, tum maxime cum ex uindicta non aedificatio, sed destructio 
          ec<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>clesiae metuitur. Qui metus forte inanis, aut nimius uideri potuisset, si non idem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>apostolus, qui incestuosum moechum sathane tradi iusserat, in posteriori dixisset 
          <lb ed="#Z" n="17"/>epistola ad Corinthios, Timeo autem ne forte cum uenero, non quales uolo, 
          in<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ueniam uos, &amp; lugeam multos ex his qui ante peccauerunt, &amp; non egerunt 
          poe<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nitentiam super immundicia &amp; scortatione &amp; impudicitia quam gesserunt, &amp;c. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Minatur his quidem grauiter, se eis non parsurum: sed quoniam uidebat ad 
          dis<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>sipationem ecclesiae non collectionem spectare, si omnes, moechi instar, sathanae 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tradidisset, moderationem adhibuit, iuxta praeceptum domini, Sinite crescere 
          <lb ed="#Z" n="23"/>utraque. ne dum euellitis zizania, simul eradicetis &amp; triticum. Opus est ergo 
          san<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cto iudicio, ne hic nimia peccetur uel indulgentia uel seueritate, Praeterea ualeat 
          <lb ed="#Z" n="25"/>in resipiscentibus matura reconciliatio. S. Paulus, Sufficit, inquit, homini 
          istius<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>modi increpatio haec. S. Petrus qui turpiter abnegarat dominum, audit sibi in 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ipsa resurrectionis die a mulieribus per angelos nunciari euangelium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1747">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Porro esse in ecclesia etiam magistratum, &amp; ius gladij ferientis maleficos, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>magistratum iudicantem ferientemque gladio, nihilo minus numerari inter uera 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ecclesiae membra, imo magistratum officio suo ecclesiae omnino utilem esse, 
          do<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>cui Sermone 7. &amp; 8. Decadis 2.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5063"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Singularia uero dei instituta in ecclesia sunt ea quae sequuntur. Et 
          coniu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>gium quidem inter ecclesiae instituta non postremas obtinet partes: quod si 
          re<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>cte colatur, fructus egregios &amp; innumeros in ecclesia profert: si non recte 
          cola<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tur, scandala &amp; mala pestifera &amp; infinita ex se profundit in ecclesiam. Recte em 
          <lb ed="#Z" n="36"/>iudicant qui aiunt ex plurimis bene institutis domibus, optime &amp; sanctissime 
          in<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stitutam colligi ecclesiam: rursus ex multis impijs domibus, impiam constitui 
          ec<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>clesiam. Deus ergo uerbo suo diligenter instituit coniuges, &amp; coniugium ornat 
          <lb ed="#Z" n="39"/>pulcherrime. Non est aunt praesentis instituti matrimonij encomium canere, sufficit 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nosse ipsum deum matrimonij esse authore: instituisse aunt hoc in ipsa paradyso, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>in hunc finem, ut bene uel comode apud sodalem homo uiuat: denique illum ipsum 
          pri<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mos copulasse coniuges, &amp; copulatis benedixisse. Vixisse aunt in hoc uiuendi gene 
          <lb ed="#Z" n="43"/>re sanctissimos quosque dei amicos, patriarchas, principes, prophetas, reges, 
          pon<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tifices, sapientes &amp; sacerdotes. Vnde fortassis Paulus dixisse legitur. Honorabile 
          <lb ed="#Z" n="45"/>est coniugium apud omnes, &amp; cubile impollutum. Idem alibi doctrinam prohibentem  
          <lb ed="#Z" n="46"/>contrahere matrimonium appellat daemoniorum doctrinam. Constat em ipsos quoque 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Christi discipulos &amp; apostolos fuisse coniugatos. neque dimisisse ( quod tamen 
          qui<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dam impudenter confingunt) coniuges, cum obirent munus praedicandi. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5173">
          Clarissimum 
          <lb ed="#Z" n="49"/>enim illud est quod apostolus ab episcopo uel presbytero requirit, ut sit unius 
          <!--792.xml-->
          <pb ed="#Z" n="385-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uxoris maritus: &amp; quod alibi potestatem uxorem Christianam circumducendi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in munere apostolico, diserte asserit, &amp; sibi quoque ac Barnabae uendicat. Quid 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quod in Concilio Niceno pronunciatum est, concubitum cum uxore propria 
          <lb ed="#Z" n="4"/>esse castitatem. Nam Paulus prior dixerat, Ad fornicationem uitandam habeat 
          <lb ed="#Z" n="5"/>quisque uxorem propriam. Et, Coniugij cubile est immaculatum: item, Virgo  
          <lb ed="#Z" n="6"/>si nupserit non peccauit. Talem ergo omnino esse iudicamus Papisticam 
          doctri<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nam, prohibentem coniugia ministris, qualem esse pronunciauit Paulus, 
          dae<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>moniacam. Coguntur hoc nobiscum fateri uel ipsi Papistae, qui nondum 
          om<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nem absterserunt pudorem. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5247">
          Dum enim ex fructibus iudicamus arborem, quos 
          <lb ed="#Z" n="10"/>obsecro coelibatus illius fructus recensere possumus, quam spurcitiam, 
          obscoe<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nitatem, fornicationes, stupra, adulteria, incestus &amp; nepharios concubitus? Quis  
          <lb ed="#Z" n="12"/>uiuit hodie impurius &amp; impudentius, quam ordo ille sacerdotum &amp; 
          monacho<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rum? Vt enim non curant dei uerbo &amp; legibus obsequi, deumque sancta uita 
          ca<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>sto in coniugio glorificare: ita tradidit eos deus per cupiditates cordium 
          suo<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rum in immunditiam, ut ignominia afficiant corpora sua.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5291"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Principio autem docet scriptura sancta diligenter omnes inuigilare homines, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ut sancte, sobrie, prudenter &amp; legitime in timore domini contrahant 
          matrimo<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>nium, ne affectus deprauatus, auaritiae, anibitionis, aut libidinis praedominetur 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; exagitet, ne contra leges uel scriptas uel charitatis coeat connubium. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5317">
          Locum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>hic habent gradus consanguinitatis &amp; affinitatis, honestas publica, reuerentia 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sanguinis, scandalum, &amp; ne quis uxorem prophanae &amp; contrariae religionis 
          du<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cat. Vetamur enim iugum ducere cum incredulis. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5339">
          Deinde docemur 
          contra<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ctum legitime, pie, &amp; sancte auspicari cum precibus &amp; perceptione 
          benedi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ctionis dei in templo domini, &amp; in conspectu &amp; inter preces totius ecclesiae,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>cauereque ne hic cum impuro mundo omni prophanatione polluamur. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5361">
          Neque 
          <lb ed="#Z" n="26"/>enim ignoramus quid hic soleant homines huius saeculi, diabolo uidelicet, non  
          <lb ed="#Z" n="27"/>deo celebrare nuptias, in luxu, superbia, crapula, ebrietate, &amp; omni lasciuia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5379">
          <lb ed="#Z" n="28"/>Praeterea docemur coniugibus cohabitare cum scientia, moderatione, 
          patien<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tia, fide, &amp; dilectione: sancte item &amp; honeste educare sobolem, eandemque suo 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tempore etiam sancto consecrare coniugio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e1875">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Quod si propter adulteria, aut adulterio grauiora scelera, ipsa ineuitabilis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>necessitas dissuere coniugia cogat, ecclesia tamen hic nihil agit temere. Habet  
          <lb ed="#Z" n="33"/>suos iudices, qui in caussis &amp; litibus matrimonialibus iuxta aequm &amp; bonum, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>imo iuxta leges diuinas &amp; secundum honestatis regulam iudicant. Noluit apo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>stolus fideles litigare in foro infidelium, ergo sequestres costituerent 
          hortaba<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tur, qui litigantes amice componerent. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5435">
          At in caussis matrimoniorum longe 
          gra<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>uiora sunt quae uetant litigantes ad incredulos concedere iudices. Recte ergo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ecclesia dei forum habet matrimoniale. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5453">
          Quoniam uero de coniugio disserui 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Decadis 2. Sermone 10. &amp; peculiarem de eodem librum quondam edidi, 
          per<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>strinxi saltem haec hactenus de connubio Christiano.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5471"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Viduas habet ecclesia dei, sed tales quales Christi apostolus describit, dicens,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Quae uere uidua est, ac desolata, sperat in deo, &amp; perseuerat in 
          obsecrationi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bus ac precationibus, noctu dieque. Porro quae in delicijs uersatur, ea uiuens 
          <lb ed="#Z" n="44"/>mortua est. Idem iubet iuniores nubere, liberos gignere, &amp; domum administrare,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>nec ullam occasionem dare aduersario maledicendi. Notus est locus Pauli i, 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Timoth. 5. Habet item uirgines ecclesia. Hae curant ea duntaxat quae domini  
          <lb ed="#Z" n="47"/>sunt, &amp; uere sunt uirgines sine fuco &amp; hypocrisi. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5536">
          Paulus, Virgo, inquit, 
          cu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rat ea quae sunt domini, ut sit sancta cum corpore tum spiritu. Multae 
          qui<lb ed="#Z" n="49" break="no"/>dem corpore sibi temperant, non animo : deus utrunque requirit, &amp; animum  
          <!--793.xml-->
          <pb ed="#Z" n="385-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>maxime. Possumus quidem hominibus facere fucum: deus autem non fallitur.S. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Paulus in 1. ad Corinth. 7. cap. encomium Virginitatis canit, et per comparatio¬  
          <lb ed="#Z" n="3"/>nem uirginis cum nupta ostendit, quantum sit uirginitatis bonum. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5577">
          Caeterum pos 
          <lb ed="#Z" n="4"/>sunt, si uelint, uirgines nubere. Id quod clare docet eodem illo loco apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Diuino testimonio congruit etiam humanum. Cyprianus enim cum socijs 
          epi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>scopis &amp; presbyteris respondens Pomponio, dicit, Desideras ut tibi 
          rescribere<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mus quid nobis de ijs uirginibus uideatur, quae cum semel statum suum 
          conti<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nenter &amp; firmiter tenere decreuerint, detectae sint postea in eodem lecto pariter 
          <lb ed="#Z" n="9"/>mansisse cum masculis? Circa quam rem quoniam consilium nostrum desiderasti,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>scias nos ab euangelicis &amp; apostolicis traditionibus non recedere, quo minus 
          fra<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tribus &amp; sororibus nostris constanter &amp; fortiter consulatur, &amp; per omnes 
          utilita<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tis et salutis uias ecclesiastica disciplina seruetur. Et mox. Quod si se ex fide 
          Chri<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>sto dicauerunt, pudice &amp; caste sine ulla fabula perseuerent, ita fortes &amp; stabiles 
          <lb ed="#Z" n="14"/>premium uirginitatis expectent. Si autem perseuerare nolunt, uel non possunt,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>melius est ut nubant, quam in ignem delitijs suis cadant. Et reliqua. S. August. di- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sputans de uerbis apostoli, Damnationem habentes quod primam fidem irritam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>fecerunt, damnationem non in consequens reiicit coniugium, sed in 
          praeceden<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tem inconstantiam. Damnantur, inquit, tales, non quia coniugalem fidem 
          poste<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>rius inierunt, sed quia continentiae primam fidem irritam fecerunt. Et his paulo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>postaddit, Proinde qui dicunt, talium nuptias non esse nuptias, sed potius 
          adul<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>teria, non mihi uidentur satis acute &amp; diligenter considerare quid dicant. Haec 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ille. Ego per oeiuae, id est condemnationem uel iudicium, intelligo in apostolo re 
          <lb ed="#Z" n="23"/>prehensionem, quam Heluetij uocamus ein aufrioten ooer naoreo. Nam apud 
          <lb ed="#Z" n="24"/>multos male audiunt, quod primam fidem, id est continentiae pactum dissuerunt, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Satius ergo putat apostolus, iuuenculas se applicare coniugio, quam ei instituto 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uitae, a quo postmodum resilire per necessitatem non sine reprehensione 
          homi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>num compelluntur. Loquitur autem eo loci non de Virginibus, sed de Viduis,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Cyprianus simpliciter de Virginibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5765"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Monachos &amp; manachas nesciuit primitiua Christi &amp; apostolorum ecclesia. 
          <lb ed="#Z" n="30"/>osteriora saecula monachos habuerunt, sed non tales quales hodie cernuntur,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>qui sibi ipsis regula sunt &amp; lex, quorum monasteria omni obscoenitate &amp; 
          impu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ritate scatent. Id quod omnibus nobis tacentibus, ipsa res adeoque experientia l 
          <lb ed="#Z" n="33"/>quitur. Et quae uidentur coherceri paulo seueriore disciplina, hypocrisi sunt 
          con<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>spurcata, ut ne quid addam aliud. Et primi quidem monachi non inhabitarunt 
          <lb ed="#Z" n="35"/>urbes, non inseruerunt semetipsos saecularibus negotijs. Monuimus alias, 
          quen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dam ex mediae aetatis scriptoribus postulasse ut clericatu se abdicet qui factus sit 
          <lb ed="#Z" n="37"/>abbas, eo quod monachus simul esse &amp; clericus rite nemo queat, cum alterum 
          al<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>teri sit impedimento. Ergo non uixerunt ex publicis ecclesiae uectigalibus, sed 
          <lb ed="#Z" n="39"/>propriarum manuum laboribus sicut laici. S. Hieronymus disputans de origine 
          <lb ed="#Z" n="40"/>monachorum in uita Pauli, sic reliquit scriptum. Inter multos saepe dubitatum  
          <lb ed="#Z" n="41"/>est a quo potissimum monachorum eremus habitari coepta sit. Quidam enim 
          al<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tius repetentes a beato Helia &amp; Ioanne sumpsere principium: quorum et Helias 
          <lb ed="#Z" n="43"/>plus nobis uidetur fuisse, quam monachus: &amp; Ioannes ante prophetare coepisse 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quam natus est. Alij autem( in quam opinionem uulgus omne consentit) asserunt 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Antonium huius propositi fuisse caput: quod ex parte uerum est. Non enim tam 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ipse ante omnes fuit, quam ab eo omnium incitata sunt studia. Amathas uero &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Macarius discipuli Antonij, quorum superior magistri corpus sepeliuit, etiam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>nunc affirmant Paulum quendam Thebaeum principem istius rei fuisse : quod 
          <lb ed="#Z" n="49"/>non tam nomine quam opinione nos quoque coprobamus. Idem mox addit Pau 
          <!--794.xml-->
          <pb ed="#Z" n="386-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>lum sub Decio et Valeriano persequutoribus, metu tormentorum adactum, 
          reli<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>cta urbe, comigrasse in desertum, in quo specum repererit atque in eo latitauerit,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>donec ab ipso repertus sit Antonio. Tenuerunt imperium Decius &amp; Valerianus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>circa annum domini 260. mortuus autem dicitur beatus Antonius anno aetatis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>suae centesimo quinto, anno autem domini 360. <name>Beatus Augustinus</name> qui 
          episto<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>la 80. ad Hesychium se uixisse testatur anno domini 420. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e5986">
          ab Eutropio autem ac 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Beda mortuus refertur anno domini 430. de moribus ecclesiae catholicae cap. 31 
          <lb ed="#Z" n="8"/>monachorum sui saeculi mores &amp; instituta referens, ea comemorat, quae alienissima 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sunt ab institutis nostrorum monachorum. Tempore imperatoris lustiniani, qui  
          <lb ed="#Z" n="10"/>aliquot leges de monasterijs &amp; monachis tulit, uixit quidam Benedictus, quem 
          <lb ed="#Z" n="11"/>multi monachorum patrem nuncupant, cuius uitam modo ex Trittenheymio 
          <lb ed="#Z" n="12"/>(qui ante annos prope 50. excessit) C.V. recitabo, ut ex ea intelligat quantas 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uires &amp; dignitates imbelles &amp; contempti illi ab initio, successu temporis 
          acce<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>perint. Benedictus abbas Cassinensis, inquit, primus fundator institutorque &amp;  
          <lb ed="#Z" n="15"/>princeps monachorum occidentalium, scripsit luculento sermone &amp; praecipua 
          <lb ed="#Z" n="16"/>discretione regulam monachorum libro uno, cuius initium est, Ausculta o fili 
          <lb ed="#Z" n="17"/>precepta. Et capita habet 73. Mortuus est anno 542. Sed Marianus Scotus 
          mor<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tuum autumat anno 601. ultimo anno Mauritij imperatoris.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6099">
          Idem ille 
          comme<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>morat sub Benedicti regula militare ordines uiginti. Ex Benedictinis Romanam 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sedem habuisse Pontifices xV11. Cardinales plus quam CC. Archiepiscopos in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>diuersis ecclesijs MDc. Episcopos quatuor ferme milia. Abbates insignes, qui 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uita, doctrina &amp; scriptis claruerunt quindecim milia septingentos. 
          Canonisa<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tos autem quindecim milia sexcentos. Vt autem multos alios monachorum 
          or<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dines non recenseam, constat mendicantes monachos, fideles, sedulos &amp; fortes 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Papae &amp; monarchiae spiritualis, ut uocant, Romanae satellites, ab Honorio fuisse 
          <lb ed="#Z" n="26"/>confirmatos, circa annum domini M. CC. Xxi1. His autem omnibus nihil aliud 
          <lb ed="#Z" n="27"/>effectum uolo, quam ut intelligant omnes monachismum humana inuentione 
          <lb ed="#Z" n="28"/>conditum, non ab apostolis Christi ecclesiae traditum : &amp; ab initio quidem 
          ut<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cunque uisum tolerabilem, postremo redditum esse omnino intolerabilem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6174"><!--connected -->
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Quantum enim incommodet reipub. experientia loquitur. Cum religione 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uera illum ex integro pugnare qui nescit, omnia nescit. Fingunt illum esse 
          me<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ritorium coram deo &amp; perfectionis statum. At quis non uideat quam hoc 
          pu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>gnet cum merito Christi, &amp; cum doctrina euangelij syncera? Quae uero pietas 
          <lb ed="#Z" n="34"/>aut necessitas suadet post nomina nostra uni deo in baptismo data, eadem etiam  
          <lb ed="#Z" n="35"/>dare diuis, &amp; hi uouere, eorumque regulis nos per iuramenti religionem 
          in<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>terpositam obstringere? Vetat uera religio nomina dare diuis, his nos quali¬  
          <lb ed="#Z" n="37"/>cunque modo initiare. Vetat uera religio alios nobis patres &amp; magistros 
          deli<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gere. Vetat religio nouos nobis cultus, nouasque religiones confingere, aut  
          <lb ed="#Z" n="39"/>ab alijs confictas recipere. Territat seroboami &amp; sociorum eius exemplum, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Vetat uera religio iurare per nomina aliorum deorum, Religio uni deo nos 
          <lb ed="#Z" n="41"/>per fidem &amp; obedientiam religat. Superstitio dissoluto hoc uinculo, craturas 
          <lb ed="#Z" n="42"/>admittit. S. Paulus ad Corinthios, Vnusquisque uestrum dicit (ait) ego quidem  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sum Pauli, ego uero Apollo, ego uero Cephae, ego uero Christi. Num diuisus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>est Christus? num Paulus crucisixus est pro uobis? aut in nomine Pauli 
          <lb ed="#Z" n="45"/>baptizati estis? En Christus est redemptor &amp; magister noster. Christi fides in 
          <lb ed="#Z" n="46"/>unum nos compegit corpus. Baptismo in unum corpus baptizati sumus, ut 
          uo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>cemur Christiani, non Petrini aut Paulini. Noluit Paulus denominari 
          Christia<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nos ab apostolis, quanto minus hodie ferret alios dici Benedictinos, alios 
          Fran<lb ed="#Z" n="49" break="no"/>ciscanos, alios Dominicanos? Sumus domini peculium: non licet nos addicere in 
          <!--795.xml-->
          <pb ed="#Z" n="386-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hominum seruitutem. Qui autem se addicunt, unitatem corporis Christi lacerant,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>crucem &amp; baptismum Christi prophanant. Diserte enim dicit apostolus, Num 
          <lb ed="#Z" n="3"/>diuisus est Christus? num Paulus crucifixus est pro uobis, aut in nomine 
          Pau<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>li baptizati estis? Licet ergo spirituales uulgo appellentur, nihil minus tamen 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sunt quam spirituales. Nam idem ille apostolus, Cum dicat unus, Ego sum Pauli¬  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ait, alter uero ego Apollo, nonne carnales estis? Quorsum uero attinebat post 
          <lb ed="#Z" n="7"/>euangelium Iesu Christi, &amp; doctrinam apostolorum omnem pietatem 
          comple<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ctentem et tradentem, nouas comminisci regulas ? Certe cum semel priuatas 
          ui<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>uendi leges adinuenerunt, toto etiam externo uitae habitu, &amp; moribus 
          omni<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bus adeoque &amp; uestibus a uulgo Christianorum sese separauerunt, ut uel ita 
          om<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nibus notum facerent, se uelle separatim a uulgari illa &amp; ueluti laica &amp; 
          imper<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>fecta ecclesia, sanctius, perfectius &amp; spiritualiter magis uiuere. Sed quomodo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>id eis cesserit &amp; cedat, uel hodie totus loquitur mundus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e2183">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Vota quae uouent ineptissima sund. Castitatem quam non habent, ouent. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Donum dei est castitas, nec omnium est. Et Paulus dicit,. Qui se non continent,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>contrahant matrimonium. Satius est matrimonium contrahere, quam uri. Et 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Vri quidem dixit simpliciter, siue sub uoto, siue extra uotum. Neque uero decet 
          <lb ed="#Z" n="18"/>diuinae legi praeiudicare humanum &amp; stulte susceptum uotum. Paupertas uero in 
          <lb ed="#Z" n="19"/>monasterijs qualis sit, res ipsa docet. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6445">
          Paupertatem ueram exuunt isti cum 
          depo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nunt uestem uulgarem, &amp; cum cuculla maximas induunt opes. Nam &amp; monachi, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>quod ueteribus prodigij &amp; monstri loco fuisset, principes fiunt. Vulgares 
          au<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tem omnes uiuunt in otio, &amp; panem suum gratis edunt, contra canone 
          aposto<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>licum 2. Thessal. 3. Vbi &amp; anathemate percutiuntur. llli ipsi parentes &amp; 
          cogna<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tos deserunt, quibus iure diuino tenebantur ob sequi, atque inseruire, atque se 
          ad<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>dicunt alienis hominibus, a quibus ad infinitas adiguntur superstitiones. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6492">
          Et qui 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sponte a parentibus manu mittuntur, uel ex superstitione manu mittuntur, uel 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ut habeant unde tota sua uita in otio computrescant. Vt manifestum sit tales 
          uen<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tris non religionis gratia induere cucullam. Qualis uero illa obedientia quae 
          uer<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bo dei reuelatae obedientiae repugnat ex integro? Dum magistratus iubet istos 
          <lb ed="#Z" n="30"/>publica una cum alijs fidelibus subire ac ferre onera, exempti &amp; immunes sunt 
          <lb ed="#Z" n="31"/>perpetuo. Habuerunt quondam ministri peregrinarum religionum sub regibus luda 
          <lb ed="#Z" n="32"/>priuilegia regalia &amp; consuetudines praescriptione longi temporis confirmatas:  
          <lb ed="#Z" n="33"/>sed quoniam ministerium ipsorum destituebatur diuina coprobatione, imo uerbo dei 
          <lb ed="#Z" n="34"/>aduersabatur, non impie, neque iniuste aut sacrilege a pijs regibus dissipata sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6549"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Quis uero audiat istorum excusationem, cum admoniti, ut de commissis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>peccatis agant poenitentiam, excipiunt se fide iuramenti religari ad ordinem 
          <lb ed="#Z" n="37"/>monachicum, ut inde salua conscientia emergere non possint? Etenim constat 
          <lb ed="#Z" n="38"/>iuramentum illud quod praetexunt, plane esse temerarium: quod minime 
          prae<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>standum esse ostendi Decad. 2. Serm. 3. Quid obsecro uinculum ab homine sine 
          <lb ed="#Z" n="40"/>deo, imo contra uerbum dei connexum, uel imprudenter uel scienter, obstringeret? 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Si tantam habet uirtutem crux Christi, ut nos a maledictione, qua obstricti 
          tene<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>bamur omnes, absoluat, quanto magis liberabit ab extraneis uinculis, non ab  
          <lb ed="#Z" n="43"/>ipso deo, sed aliunde, uel hominum stultitia &amp; impietate, uel diabolica arte 
          inie<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cta?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6614">
          Clamat apostolus Paulus, <quote xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Qd1e6620">Precio empti fuistis, nolite fieri hominum serui</quote>
          <lb ed="#Z" n="45"/>Quod si hominum malitia aut propria inertia facti sumus serui, conandum est pijs 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ut restituantur rursus per ueram fidem &amp; obedientiam in libertatem filiorum 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dei. Euangelium certe annunciatur nobis, ut liberemur ab omni iniqua 
          capti<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>uitate, &amp; seruiamus deo in spiritu &amp; ueritate.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6647"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="49"/><pc type="indent"/> Porro obiicientibus, Monasteria omnia per orbem reformari oportere ad 
          <!--796.xml-->
          <pb ed="#Z" n="387-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>primam illam simplicitatemt respondemus, hoc nostro illo infelici saeculo frustra, 
          im<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>stulte sperari. Nec poterunt illa reduci ad antiquam simplicitatem, nec patientur 
          <lb ed="#Z" n="3"/>principes &amp; mendici talem fieri reformationem: quia intelligunt suis compendijs,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>honoribus, &amp; uoluptatibus, multa nedum omnia decedere. At malunt hi totum 
          <lb ed="#Z" n="5"/>orbem mutuis bellis collidi, quam tradere deo regnum suum, quod hactenus 
          obti<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nuerunt. Vt autem ex his nihil sit periculi, quis uero persuadebit nobis res coenc 
          <lb ed="#Z" n="7"/>biticas, ut maxime reformentur ad primum institutum, nostro illo saeculo uel aeque 
          <lb ed="#Z" n="8"/>feliciter uel felicius quam in ueteri illo factitatum uidimus, administrandas 
          fore<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>Vidimus quale initium habuerint, qualem item progressum, &amp; quale 
          incremen<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tum. Vidimus quid potuerit hypocrisis, ambitio ac auaritia, uoluptas ac otium, et 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quo tandem reciderint omnia. An uero putamus hominum cupiditates hodie fore 
          <lb ed="#Z" n="12"/>moderatiores? An putamus nunc disciplinam minus fore a nobis &amp; posteris 
          no<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>stris corrumpendam quam a maioribus corrupta est. Quinimo non meliora 
          spe<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>rare, sed peiora metuere cogimur, qui quotidie deteriora experimur. Viuimus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>enim in fece mundi, et in extremo saeculi fine, in quo draco ille abyssi, hominum 
          ma<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>litia &amp; impietate mirificas acquisiuit uires, omnes res in toto orbe perturbandi et  
          <lb ed="#Z" n="17"/>corrumpendi. Vbi tamen illud nos non parum in tantis consolatur periculis, quod 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uerbum ueritatis habet, dies illos propter electos fore abbreuiandos, &amp; illum breui 
          <lb ed="#Z" n="19"/>soluendum tempore, mox autem coniiciendum in stagnum sulphuris. Praeterea si 
          <lb ed="#Z" n="20"/>legitime reformare uolumus, ad fontes ipsos accedamus oportet. At in primitiua 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ecclesia, in doctrina Christi &amp; apostolorum nihil legimus traditum de 
          monachis<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>mo, intelligimus ergo non necessarium esse ecclesiae: imo didicimus ipsa nos 
          expe<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>rientia docente pestiferum esse ecclesiae. Vera ergo reformatio suadet 
          monachis<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>mum prorsus abrogare: non reiectis interim aut neglectis ijs, poenitentiam 
          agenti<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>bus, quos temporum iniquitas &amp; sibijpsis &amp; alijs reddidit inutiles, sed in curam  
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; alimoniam ecclesiae benigne receptis. Haec autem hactenus per occasionem 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; obiter diximus de monachismo, cui nullum locum in primitiua Christi &amp; apo 
          <lb ed="#Z" n="28"/>stolorum ecclesia fuisse indicauimus, Redimus ergo ad reliqua ecclesiae utilia 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>stituta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6832"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Circa aegrotantes &amp; moribundos utitur etiam disciplina fidelis Christi 
          eccle<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>sia. Accurrunt enim uicini &amp; fratres, ac faciunt certatim charitatis seu pietatis 
          of<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ficia: iuuant facultatibus indigos, aut si indigi non sunt decumbentes, praestant hi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>alia pietatis officia. Accedit &amp; minister ecclesiae, qui aegrotum consolans morti prae 
          <lb ed="#Z" n="34"/>parat, praeuia ad deum confessione peccatorum: quorum remisionem si credat 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uere certo annunciat ex uerbo euangelij, 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6869">
          Requirit ab eo quoque condonationem, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>siue ut in gratiam redeat cum omnibus, ne quid retineat ueteris irae aut 
          inimici<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tiarum. Post quae publica fit ad deum ab aegroto, &amp; ab ijs qui moribundo adsunt,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>oratio. Admonetur praeterea de uarijs confirmatur in fide, uocatur ad 
          patien<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tiam, &amp; instituitur prout res eius deposcere uidentur: discedens ex hoc saeculo 
          do<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>cetur animam suam commendare in manus dei patris iuxta redemptoris 
          doctri<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>nam &amp; exemplum, in ipso mortis articulo exclamantis, <quote xml:id="UD1xh4-7yMcbW-Qd1e6914">Pater in manus tuas 
          com<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mendo spiritum meum.</quote>
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6920">
          Atque hanc disciplinam ab ipsis Christi domini 
          apo<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>stolis didicimus. Nam Iacobus apostolus, Infirmatur quis inter uos, inquit  
          <lb ed="#Z" n="44"/>accersat presbyteros ecclesiae, &amp; orent super eum, ungentes eum oleo in nomi 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ne domini. Et obsecratio fidei saluum faciet laborantem. Et eriget eum 
          domi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nus. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e6949">
          Et si in peccatis fuerit, remittentur ei. Confitemini inuicem alius alij 
          delicta<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>&amp; orate pro uobis in uicem ut salui sitis. Multum enim ualet deprecatio iusti 
          effi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cax, &amp;c. Haec est apostolica illa disciplina. Si uero rogas ubi sit oleum? 
          Respon<lb ed="#Z" n="49" break="no"/>deo Iacobi apostoli aetate &amp; aliquot post sequentibus mansisse adhuc in ecclesia 
          <!--797.xml-->
          <pb ed="#Z" n="387-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>miraculosum illud sanandi aegrotos beneficium. De eo legimus in euangelio 
          Mar<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ci, Et egressi discipuli praedicabant ut resipiscerent, &amp; daemonia multa eiiciebant. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; ungebant oleo multos egros &amp; sanabant. Et iterum in eodem, Porro signa eos,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>inquit, qui crediderint, haec sequentur, Per nomen meum daemonia eiicient, &amp;c. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Et mox, Super aegros manus imponent, &amp; bene habebunt. Quoniam ergo 
          benefi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cium illud adhuc erat in ecclesia, Iacobus iubet apud aegros usurpare oleum, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="7"/>usurpare quidem in nomine domini, sicuti praeceperat dominus. Caeterum cum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>illa gratia dudum desierit in ecclesia, &amp; re ipsa experiamur oleum nihil efficere 
          a<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>pud aegrotantes, pro ratione nostri temporis, &amp; pro officio nostro, aegrotantium 
          <lb ed="#Z" n="10"/>morbos, fomentis morbo congruentibus maxime, adhibitis in nomine Christi, Ie 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nire &amp; his medicari satagimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7057"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Scio quomodo ex hoc apostoli testimonio suam illam extremam unctionem 
          or<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nare contendant papistae: sed laborant frustra. Vt enim non commemorem quod 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Iacobus nihil loquitur de oleo consecrato: &amp; quod isti hanc medicinam non nisi in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>extremis admittunt, cum Iacobus iubeat quemlibet inungere aegrotantem: 
          quomo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>do obsecro ex uerbis S. Ilacobi tuebuntur, quod sacrificus aegrotum rogat, Credis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ne quod propter merita &amp; preces sanctorum dominus uelit exaudire preces 
          no<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>stras: ac respondente moribundo, Credo, ingerit, Inuocemus ergo deum &amp; sanctos 
          <lb ed="#Z" n="19"/>eius. Aut ubi obsecro docuit uel Iacobus, uel alius Christi apostolus, quod ad 
          un<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ctionem illam suam proserunt? In nomine patris &amp; filij et spiritus sancti, ungo te oleo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sacrato, ut per hanc unctionem accipias plenam remisionem peccatorum tuorum. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Quae oro scriptura docet per unctionem illam consequi nos plenam peccatorum 
          re<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>misionem: Fiunt haec manifeste contra primarium religionis nostrae articulum,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>tradentem per solum Christi sanguinem purgari nos a peccatis omnibus, &amp; 
          ple<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>nissime quidem. Huic soli debetur gloria, non oleo aut ulli in toto orbe creaturae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7155"><!-- connected-->
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Iam &amp; mortuorum corpora non abiicit Christi ecclesia, instar mortui canis  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Agnoscit enim corpora templa fuisse eius qui inhabitauit sancti spiritus. 
          Agno<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>scit corpora sepeliri in resurrectionem &amp; gloriam uitae aeternae. Colligit ergo 
          cor<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>pora honestissime, inuoluit panno &amp; adoperit decentissime, impositaque loculis 
          de<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>fert solicite in coemeterium uel campum ecclesiasticum, pone necessarijs amicis,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>uicinis &amp; fratribus consequentibus, ipsumque funus deducentibus. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7199">
          Caeterum dum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>deponitur funus &amp; telluri mandatur corpus, fiunt preces publicae ab his qui 
          dedu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>xere funus. Nam gratias agunt domino, quod in uera fide ex hoc saeculo euocauit  
          <lb ed="#Z" n="34"/>mortuum, &amp; orant dominum ut ipsos quoque uera fide illuminatos mature ad se trans¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>ferat. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7223">
          Praeterea in coetu ecclesiae publico cum honore recitatur demortui fratris, uel 
          <lb ed="#Z" n="36"/>de mortuae sororis nomen, omnesque admonentur sortis suae &amp; ut mature se morti 
          <lb ed="#Z" n="37"/>praeparent. Atque ad hunc modum legimus in literis sanctis, patres nostros suos 
          condi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>disse mortuos etiam sanctissimos. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7245">
          Nihil autem legimus de canonisatione, de 
          reliquia<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>rum ueneratione, de anniuersarijs &amp; oblationibus pro defunctis, in hoc oblatis ut 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ex poenis purgatorij liberentur. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7261">
          Aliquot nobis in ueteri testamento funera, ut Abra 
          <lb ed="#Z" n="41"/>hae, Sare, Isaaci, Iacobi &amp; Iosephi, Aaronis, Maries, losue, Samuelis et Dauidis &amp;c. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>in nouo testam. Ioan. bapt. &amp; Stephani describuntur, sed frugalia illa omnia, neque 
          <lb ed="#Z" n="43"/>quicquam habentia superstitionis. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7318">
          Quod Iosephi ossa elata sunt, mysterio elata sunt,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; ut inde colligerent lsraelitae se reponendos in terram promissam. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7341">
          Quo &amp; illud 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pertinet, quod patriarchae unam in Hebron sepulturam elegerunt. Alioqui enim  
          <lb ed="#Z" n="46"/>locus nihil facit ad conciliandam uel meliorem uel peiorem corpori sepulto 
          sor<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tem. ludicandum est enim locum propter sanctorum in ipso sepulta corpora, 
          quo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dam modo sanctificari aut certe sanctum appellari: non autem corpora 
          quic<lb ed="#Z" n="49" break="no"/>quam sanctitatis aut salutis ex terra contrahere. Ergo, nisi aliud uideatur diuinae 
          <!--798.xml-->
          <pb ed="#Z" n="388-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>prouidenties, libenter cubant sancti cum suis maioribus in coemeterio eodem. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7378">
          Sin 
          <lb ed="#Z" n="2"/>deo uideatur aliud, agnoscunt se ab eadem terra ubique recipi indiscriminatim, nec 
          lo<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>corum distantia se separari a suis maioribus. Proinde in ecclesia dei nulla est 
          supersti<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tio circa funera et sepulchra. At quanta fuerit in papatu, nemo paucis explicauerit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7404"><!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Haec instituta ecclesiae dei necessaria sunt, &amp; religiose obseruantur citra super. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>stitionem a fidelibus ad aedificationem: caetera arbitrio duntaxat hominum 
          inuen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ta nihil morantur pij. Scio interim quae hic obiiciantur, Veteri populo fuisse 
          ua<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rios multiplicesque institutos a deo per prophetas ritus &amp; caeremonias, eo quod ru 
          <lb ed="#Z" n="9"/>des huiusmodi paedagogia indigerent. Caeterum cum uulgus Christianorum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ipse fere plus satis sit rudis, non sine spiritus instinctu at patribus tot &amp; tam multi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>plices inuentas esse caeremonias, quibus &amp; parere oporteat, Respondeo hanc non 
          <lb ed="#Z" n="12"/>esse ueram &amp; solidam rationem qua infirmis in fide consulitur. Alioqui enim apo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>stoli Christi non tacuissent. Praeterea ita comparatas esse res infirmorum &amp; 
          sim<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>plicium ipsa nos docet experientia, ut quo plures eis relinquuntur caeremoniae, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>hoc magis dispergantur animi ipsorum in diuersa, minusque ad Christum 
          colligan<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tur, cui uni tribuenda sunt omnia. Nam placuit patri in ipso habitare omnem 
          ple<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nitudinem, &amp; in eodem ut compendio colligere omnia uitae &amp; salutis nostrae. Quid 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quod ipsa diuina sapientia e medio sustulit totam illam externam paedagogiam,.  
          <lb ed="#Z" n="19"/>discrimine inter nos &amp; illos constituto? Reducere ergo pergeremus ludaismum,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>si non desineremus multiplicare ritus uel caeremonias ad ueteris ecclesies morem, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Olim quidem habuerunt suum usum caeremoniae illae, quamuis &amp; hae non fuerint 
          <lb ed="#Z" n="22"/>infinitae, sed numeratae. Hodie nullum usum nec locum habent in ecclesia. Neque 
          <lb ed="#Z" n="23"/>grauissima hic authoritate destituimur. Apostoli enim &amp; presbyteri 
          Hierosoly<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>mis magna coeunt frequentia in Concilium, in quo Petrus apostolus diserte dicit,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>eos tentare dominum, qui iugum legis super liberas Christianorum ceruices 
          im<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ponere nituntur. Scribitur &amp; Synodica epistola, in qua unanimiter &amp; spiritui 
          san<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cto &amp; ipsis testantur placere ne quid amplius imponatur ecclesiae Christi, quam  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quod paucis recensent. Vt uel inde inclarescat, sufficere doctrinam euangelij 
          ec<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>clesiae, sine legis caeremonijs. Si autem euangelio ritus olim a deo institutos tunc 
          <lb ed="#Z" n="30"/>misceri noluit, quanto minus hodie eidem commiscere decet humanas 
          adinuen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tiones.: Quibus praeterea impie tribuitur, uel ipsa ad gratiam cultumue dei 
          prae<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>paratio, uel salutis nostrae portio, ut non minus hodie, quam olim Paulus, dicere 
          <lb ed="#Z" n="33"/>possimus, Posteaquam cognouistis deum, quomodo conuertimini denuo ad infirma 
          <lb ed="#Z" n="34"/>&amp; egena elementa, quibus iterum ab integro seruire uultis? Dies obseruatis &amp; 
          men<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ses, &amp; tepora &amp; annos, Metuo de uobis ne frustra laborauerim erga uos. His 
          om<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nibus illud quoque accedit, quod haec paedagogia, de qua isti loquuntur, pertinet ad 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cultum dei. At prohibemur ipsi nobis fingere cultum: prohibetur nobis ne quid 
          institu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tioni ac uerbo dei uel addamus uel detrahamus. Proinde eeclesia dei huiusmodi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>constitutiones nec instituit, nec ab alijs institutas recipit. De qua re superius quoque 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nonulla attulimus, cum dissereremus de abrogatione legis, &amp; de libertate Christ,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-7yMcbW-d1e7636"> <!-- connected -->
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> SPERO his me Sermonibus quinquaginta totum fidei, pietatis, siue 
          religio<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nis uerae, ecclesiaeque negotium satis succincta breuitate comprehendisse. Quod autem 
          <lb ed="#Z" n="43"/>in omnibus meis Sermonibus &amp; libris inculco, id ipsum hic quoque repeto, melio 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ra ex scripturis doctum, meliora libenter &amp; cum gratiarum actione 
          am<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>plexurum. Domino deo nostro, omnium bonorum fonti 
          inexhau<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>sto, sit laus &amp; gloria per Iesum Christum dominum nostrum,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>FINIS. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>