<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 5</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 5</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="111-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-aPbMx8"><!-- d3s5 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-aPbMx8-Hd1e106">Sermo 5</head>
        <head xml:id="UD1xh4-aPbMx8-Hd1e109" type="question-title">De legibus dei Caeremonialibus, praecipue autem de sacerdotio, loco et tempore sacro.</head>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> De legibus dei Caeremonialibus, praecipue autem de sacerdotio, loco &amp; tempore sacro. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>SERMO V. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>N partitione legum diuinarum proxime post legem moralem posuimus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>legem caeremonialem: unde morali lege per partes explicata, dicendum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>erit porro, deo iuuante, de lege caeremoniarum. Ac ne quid dissimulem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>scribunt alij Caeremoniae, alij Cerimoniae: &amp; de uocabulo non idem 
          sen<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tiunt omnes. Est enim qui ex Seruij Sulpitij sententia caeremonias a carendo 
          di<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ctas esse arbitretur. Festus autem, Caeremoniarum caussam, inquit, alij ab oppido 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Caere dictam existimant. Nam Liuius in 5. commemorat a Ceretibus sacra 
          Roma<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>norum in bello Gallico, Gallis inquam occupantibus Romam, esse asseruata. 
          Vn<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>de uidetur in eius beneficij memoriam, omnem cultum dei, &amp; omnes ritus sacros, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>caeremonias esse appellatos. Vndecunque uero deriuatum sit uocabulum, nos illud 
          <lb ed="#Z" n="32"/>in praesenti usurpamus pro actione sacra sacrorumque ritu ecclesiastico.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e144">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Sunt autem Caeremoniae ritus sacri circa personas sacras, locum item &amp; 
          tem<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>pus cultumque sacrum uersantes, qui quomodo legitime fiant, leges quae uocantur 
          <lb ed="#Z" n="35"/>caeremoniales exacte tradunt atque describunt. Caeremoniae ergo actiones uel ritus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>sunt, quos formant leges siue praescriptiones, appellatae leges caeremoniales. 
          Por<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ro instituit caeremonias uel Deus uel Homo. Et deus quidem instituit alias in 
          te<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stamento uel populo ueteri, alias sub Christi primum aduentum in populo noui 
          <lb ed="#Z" n="39"/>testamenti. De noui testamenti Caeremonijs dicetur ubi uentum fuerit ad 
          Eccle<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>siae &amp; Sacramentorum ecclesiae tractationem. In praesenti disseremus de Veteris 
          <lb ed="#Z" n="41"/>populi uel testamenti Caeremonijs. Eae sunt instituta uel actiones seu ritus 
          sacro<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>rum, populo lsraelis, ab ipso deo traditi, ad tempus quidem correctionis, sed ad 
          re<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>praesentanda uelandaque dei mysteria, denique ad cultum deo praestandum, &amp; ut hi 
          <lb ed="#Z" n="44"/>populus dei retineretur in religione legitima &amp; societate unius corporis 
          ec<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>clesiastici.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e176">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Porro homines instituerunt Caeremonias uarias &amp; multiplices: quod fecerunt 
          <!--246.xml-->
          <pb ed="#Z" n="112-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>apud Ethnicos archiflamines sacerdotes &amp; ministri idolorum, aliquando reges 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; principes. Apud Hebraeos diuinas caeremonias leroboam rex lsraeliticus in 
          <lb ed="#Z" n="3"/>suum &amp; suae domus exitium, suis, id est humanis &amp; impijs, permutauit. 
          Caeremo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>niarum ab hominibus institutarum in hoc postremo saeculo nostro nullus est 
          ne<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>que modus neque finis. Id quod multi uiri docti deplorarunt, &amp; deplorant 
          adhuc<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>Conqueritur Augustinus suo saeculo admodum auctas esse caeremonias in 
          eccle<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>sia: quid putas hodie dicturum si reuiuisceret? Verum de his dicemus alias. Quo.  
          <lb ed="#Z" n="8"/>niam uero uocabulum Caeremoniaes quibuslibet etiam ethnicis ritibus attribuitur,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>nos in descriptione nostra iam proposita diserte significamus, nos loqui non de 
          <lb ed="#Z" n="10"/>quibuslibet caeremonijs, sed a deo traditis, nimirum populo lzraelis a Mose : non  
          <lb ed="#Z" n="11"/>utique ex Mosis, sed dei, arbitrio, per illius autem ministerium: iuxta illud quod 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Mosi dictum legimus, Vide ut facias omnia secundum exemplar quod ostensum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>est tibi in monte. Nostrae ergo Caeremoniae prima origine reseruntur ad deum 
          ip<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>sum authorem uerissimum, ac ea de caussa deo placuerunt, quia diuinae fuerunt 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; fide exhiberi potuerunt. Damnantur contra Caeremoniae in cultu diuino 
          in<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>uentae &amp; institutae ab hominibus. Locus illustris est Deut. 52. Sed &amp; 4. Regum 
          17<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>dicitur, Ambulauerunt in institutis siue caeremonijs lzrael, quas illi fecerunt. 
          No<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tissimum est quid euenerit domui Ieroboam, &amp; ipsi Ieroboam, denique omnibus 
          re<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>gibus lzrael ambulantibus in uia leroboam. Ita Caeremoniae hae nostrae, id est de 
          <lb ed="#Z" n="20"/>quibus loquimur in praesenti, actiones sunt siue ritus, non prophani, sed rerum 
          sa<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>crarum: quas uidelicet instituit ipse deus, &amp; exercet dei populus. Et fuerunt qui¬  
          <lb ed="#Z" n="22"/>dem traditae non omnibus gentibus, sed populo lzraelis, &amp; ad tempus quidem, ut d 
          <lb ed="#Z" n="23"/>apostolus dicit, correctionis, utpote quae humeris ludaeorum ad Messiae usque 
          ex<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>hibiti tempora insiderent, inde autem deciderent aut deponerentur atque 
          dispare<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>rent. Certe hoc nomine appellata est lex apostolo Paulo paedagogia ad Christum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>lam &amp; finis in quem institutae sunt caeremoniae inspiciendus est. Pertinent 
          caere<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>moniae ad doctrinam pietatis &amp; fidei maxime. Nam adiectae sunt primae tabulae, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ueluti subsidium quoddam &amp; fulcrum. Tradunt enim cultum dei ueri externum,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quem uero deo pij exhibeant, ac per eas abstrahantur, non tam ab alienis dijs,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>quam cultibus peregrinis: quibus plus nimium in Aegypto assueuerant: non 
          ha<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>bentes utique modo ullam occasionem peregrinos cultus recipiendi, quando tam 
          <lb ed="#Z" n="32"/>exquisitis instructi &amp; quasi inuoluti erant sacris. Hanc caussam concessarum 
          cae<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>remoniarum commemorat ipse Moses Deuter. 12. Ergo caeremoniae &amp; 
          caeremo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>niarum exercitium diserte appellantur in diuinis legibus cultus dei. His enim coli 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uoluit deus: ac retinebant populum dei in uero cultu dei, &amp; in uera religione &amp; 
          so<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>cietate unius corporis ecclesiastici. Dispergitur enim ecclesia nouis aut 
          peregri<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nis ceremonijs receptis: sicuti claret in rebus Solomonis &amp; leroboami. Sed &amp; Pau 
          <lb ed="#Z" n="38"/>lus apostolus dixit, Nonne qui edunt uictimas, participes sunt sacrarij, adeoque 
          to<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tius religionis? Ad haec uelata abscondebantur potissima Christi &amp; ecclesiae 
          my<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>steria in caeremonijs, fueruntque sacramenta ludaici populi, quibus dominus sibi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>hunc obstringere firmiter uoluit, adde &amp; refricare sua beneficia, denique exerceri 
          <lb ed="#Z" n="42"/>pietatem &amp; obedientiam, adeoque fidem sui populi. Cumque in eis fidem &amp; fidelem  
          <lb ed="#Z" n="43"/>obedientiam exigeret ante omnia, non placuerunt caeremoniae hae domino, 
          quo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ties populus sensu mysteriorum destitueretur, fide careret, atque externum modo 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cultum exerceret. Nam apud Ieremiam clamat dominus, Holocausta uestra ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dite uictimis uestris, &amp; comedite carnem: quoniam nihil locutus sum cum 
          patri<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>bus uestris, neque praecepi eis cum educerem eos ex Aegypto de holocausto &amp; 
          sa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>crificio: sed hoc uerbum praecepi eis, dicens, Audite uocem meam, &amp; ero uesterr 
          <!--247.xml-->
          <pb ed="#Z" n="112-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deus, uos autem eritis populus meus. Alibi uero legimus sacrificia oblata, &amp; 
          cul<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tum illum exhibitum a populo, fuisse deo gratissimum, odorisque suauissimi. 
          Vn<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>de uero illa diuersitas, nisi ex animis colentium deum, cultumque exhibentium? 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Placuerunt enim sacrificia, placuit cultus qui fiebat ex simplici obedientia ac fi- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>de: displicebat qui sine fide &amp; syncera obedientia animi, forinsecus non 
          intrinse<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cus, persoluebatur deo: quo nomine &amp; Cain peccasse legitur: atque eo modo 
          sacri<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ficare non praeceperat, Rursus legitime &amp; in fide Christi uenturi Messiae 
          sacrifi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>care &amp; colere deum, instituto externo cultu, iusserat: non ut ex ipso opere 
          patra<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>to sperarent iustitiam, sed ex eo qui in omnibus praefigurabatur caeremonijs. Hic  
          <lb ed="#Z" n="10"/>erat Christus, qui mens &amp; uita est omnium quae in lege tradita sunt caeremoniarum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e317">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Sed praestat per partes non omnes quidem aut singulas, sed potissimas tame 
          <lb ed="#Z" n="12"/>inspicere expendereque caeremonias. Nemini autem hic labor noster curiosus aut 
          <lb ed="#Z" n="13"/>inutilis esse uideatur. Nam mire conferet ad sanam intelligentiam legis 
          abrogatae<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>Praeterea quae a deo tradita sunt in scripturis sanctis, utilitatem habent 
          luculen<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tissimam, &amp; authoritatem diuinam: adeo ut stulti simulac impij sint, aut ut mitius 
          <lb ed="#Z" n="16"/>loquar, ignari rerum bonarum &amp; temerarij, qui fastidiunt &amp; caeremonias diuini¬  
          <lb ed="#Z" n="17"/>tus traditas &amp; ipsarum tractationem sobriam atque piam. Inuenias non paucos 
          qui<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>bus utilissimum excellentissimumque uideatur Homerum &amp; Maronem allegorice 
          <lb ed="#Z" n="19"/>interpretari: in solis caeremonijs diuinis nulla stultis uidetur recondita uel utilitas 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uel sapientia : cum reuera nihil habeat orbis hic totus, utilius, iucundius, 
          elegan<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tius, excellentius, &amp; eruditius in hoc argumento, quam caeremonias sacras. De- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>scribuntur enim in his mysteria Christi &amp; ecclesiae catholicae, idque perspicue, 
          ele<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ganter &amp; excellenter.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e349">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Atque in his recensendis perstringendisque sequar maxime ordinem naturalem,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Caeremoniae pertinent ad cultum dei ecclesiasticum. Atqui necesse est ut sint 
          per<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sonae destinatae in ecclesia, quae magistri uel ministri potius publici sint 
          caeremo<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>niarum, &amp; eas exerceant in ecclesia secundum instituta domini. Necesse est ut sii 
          <lb ed="#Z" n="28"/>locus quoque certus &amp; tempus certum, quo maxime exerceatur cultus : sed &amp; ritus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sacros, hoc est ipsas caeremonias circumscriptas, numeratas aut designatas 
          cer<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tasque esse oportet, ut norint cultores dei, qualem deo cultum exhibeant. De 
          perso<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nis, id est Sacerdotibus siue Leuitis, primo loco dicemus paucula, ubique auditorem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>relegantes ad lectionem sacri codicis, in quo descriptiones singulae plenius &amp; 
          co<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>piosius continentur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e374">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Origo sacerdotij in ueteri populo ad ipsa se extendit rerum exordia. Tradunt 
          <lb ed="#Z" n="35"/>enim primogenitos in qualibet familia fuisse sacerdotes. Certe caesis Aegyptiorum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>primogenitis, lzraelitarum primogenitos lege sibi consecrat dominus. Ac semper 
          <lb ed="#Z" n="37"/>fuit magna primogenitorum dignitas &amp; excellentia uel in legibus ciuilibus. Te- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>nuit primogenitus in domo paterna dominatum, adeoque regnum inter fratress 
          <lb ed="#Z" n="39"/>primogenito cedebat haereditas, reliquis dabantur munera : primogenitus 
          sacer<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>dotij praefulgebat dignitate. Ergo cum Cain atque Abel concertarent de 
          primoge<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>nitura, non concertarunt de re leuicula, sed omnium praestantissima. Vnde cum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>uirgo mater dicitur at Luca primogenitum suum genuisse filium, nemo cogitet 
          se<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cundogenitum aut ipsam plurium liberorum fuisse matrem. Dignitas enim ex- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>cellentiaque notatur. Ad Christum enim dominum pertinet regnum sacerdotium 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; haereditas. Huius liberalitate &amp; munificentia adoptamur &amp; nos in participa 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tum, ut simus &amp; nos reges sacerdotes &amp; haeredes uitae aeternae &amp; omnium 
          bono<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rum coelestium. Verum ut redeamus ad id quod instituimus, sacerdotij dignitas 
          <lb ed="#Z" n="48"/>iure primogeniturae Rubenis erat in populo lzraelis. Caeterum is nephando fla¬ 
          <!--248.xml-->
          <pb ed="#Z" n="113-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>gitio, ineestu uidelicet admisso, ius suum amisit. Successit ergo Leui : sed &amp; is 
          di<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>gnitatem eam scelere perdidit, quod Sichimitis perfide cladem intulisset, atque pro 
          <lb ed="#Z" n="3"/>phanasset sacramentum circuncisionis. Quoniam uero eadem tribus praeclare se 
          <lb ed="#Z" n="4"/>gessit, non modo in educendis filijs lzrael ex Aegypto, sed in puniendis idolola/ 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tris, uituli inquam cultoribus, sacerdotij functionem seu dignitatem ceu uirtutis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>praemium recepit, inque locum primogenitorum uniuersi seminis lzrael Leuitae sunt 
          <lb ed="#Z" n="7"/>reposit. Sic enim legimus, Et ait Moses ad Leuitas. Consecrate hodie manus 
          ue<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>stras dmino, quisque in filio suo &amp; in fratre suo, ut detur uobis hodie benedictio. Et 
          ite<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>rum, Et loquutus est domijnus ad Mosen dicens. Ecce ego selegi Leuitas e medio filiorum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>lsrael pro omni primogenito quod primum nascitur in filijs lsrael : &amp; Leuitae 
          e<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>runt mei. Meum est enim omne primogenitum a die quo percussi omne 
          primo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>genitum in terra Aegypti, consecraui mihi omne primogenitum in lsraele, &amp;c. Ex 
          <lb ed="#Z" n="13"/>his constat Leuiticam tribum consecratam fuisse sacerdotio in ecclesia lsraelis. Porro 
          <lb ed="#Z" n="14"/>haec dignitas seu hoc ministerium huic tribui singulariter confirmatum est mox a 
          <lb ed="#Z" n="15"/>seditione Choritica, Dathanica, Abyramicaque, signum aedente domino in uirga 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Aaronis, quae foruit inter undecim surculos sola, in testimonium quod deus 
          sacer<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>dotio Leuiticam tribum &amp; solam quidem illam destinasset. Ideo uero eadem illa 
          uir<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ga &amp; in arcam reposita seu asseruata est in tabernaculo, ne post hac unquam aliae 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tribus sacerdotium affectarent. Haec fusius exponuntur Numeri 16. &amp; 17. cap.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e456">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Erat autem inter Leuitas ordo certus, erant gradus, erat distributio quaedam 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in partes certas. Diducebantur enim Leuitae in tres familias, nempe Cahatitas,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Gersonitas &amp; Meraritas: ac hae rursus distribuebantur in ordines quatuor. 
          Prin<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cipio enim deligebantur ex familia Cahat principes, qui praesidebant: deinde qui 
          <lb ed="#Z" n="24"/>reliqui erant inter Cahatitas, &amp; duo alij ordines Gersonitae &amp; Meraritae, uelut 
          <lb ed="#Z" n="25"/>subditi praesidibus parebant. Omnibus enim praefulgebat Aaron summus 
          pon<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tifex cum lthamar &amp; Eleazar filijs. Ita enim legimus Numeri 3. Et dabis Leuitas 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Aaroni &amp; filijs eius. Dedititij enim sunt ex filijs lzrael. Aaronem uero &amp; filios 
          e<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ius praeficias, ut custodiant sacerdotium suum. Alienus si accesserit, interficiatur. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Ea re praeferebat summus sacerdos Aaron typum Christi regi &amp; pontifici uero 
          <lb ed="#Z" n="30"/>optimo maximo, cui subiecti sunt Christiani omnes, quorum ipse summus 
          pon<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tifex &amp; caput in coelis est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e486">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Sciendum autem est non omnes Leuitas inseruisse tabernaculo, neque omnes 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ubique per uniuersam lsraelis terram docuisse. Certae erant leges quinam uocandi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ad ministerium sacrum ex Leuitis, qui repellendi. Leges non uacat hic recensere 
          <lb ed="#Z" n="35"/>omnes. Praecipuae extant Leuit. 21. &amp; 22. cap. Numeri 8. cap. designatur &amp; aetas 
          <lb ed="#Z" n="36"/>idonea ministerio, nempe a 25. anno ad 50. usque annum. Praeterea consecrabantur 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uocati &amp; delecti ad ministerium sacerdotes, Ritus consecrandi copiosior 
          opero<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>siorque est, quam per compendium referre liceat. Significabatur consecratione, 
          do<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>nis uarijs instructos, &amp; conuersatione sanctissima praeditos esse oportere eos qui 
          <lb ed="#Z" n="40"/>seruiunt ecclesiae in munere sacerdotali. Huc enim in primis pertinebat unctio 
          sa<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cerdotalis, typus sancti spiritus, quo nisi imbutus sit minister ecclesiasticus, mune 
          <lb ed="#Z" n="42"/>re sibijpsi ad interitum fungitur. Porro sacerdotalis consecratio describitur a Mose 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Exodi 29. Leuit. 8. &amp; Numeri octauo capite. Hoc loco commemorare oportet 
          e<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tiam cultum, siue uestitum sacerdotalem. Vtebantur sacerdotes extra 
          ministe<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>rium uestitu politico, ut colligere ex Ezechiele possumus : sed in ministerio sacra 
          <lb ed="#Z" n="46"/>caeremonialique. Eius descriptionem copiosam exhibet nobis Moses Exodi 
          uicesi<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mooctauo &amp; 39. cap.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e524">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Numerantur nouem uestium genera, alij octo duntaxat recensent, Iosephus 
          <!--249.xml-->
          <pb ed="#Z" n="113-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>decem. Ante omnia abluebantur aqua munda sacram rem facturi sacerdotes, 
          de<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>inde uestibus sacris induebantur. Fuerunt in his communes uestes sacerdotum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>atque pontificis. Principio lineis foeminalibus, quae usque ad genua &amp; poplites 
          ue<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>niunt, uerenda celantur, &amp; superior pars supra coxendicem astringebatur, simile 
          <lb ed="#Z" n="5"/>quippiam habens cum superiore caligarum nostrarum parte, ut si quando 
          expe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>diti mactarent uictimas, trahunt &amp; portant onera, etiamsi lapsi fuerint, non pateat 
          <lb ed="#Z" n="7"/>quod opertum est. Deinde lineis foeminalibus inducebatur tunica stricta, duplici 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sindone, quam &amp; ipse Iosephus byssinam uocat. Adhaeret corpori plana &amp; sine 
          ru<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ga uel plica, descenditque ad crura usque. Solebant quondam militantes habere lineas,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>quas camisias uocant, sic aptas membris &amp; astrictas corporibus, ut expediti essent 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uel ad cursum uel ad praelia. Ergo &amp; sacerdotes parati ad ministerium dei 
          utun<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tur hac tunica, ut pulchre tecti, interim &amp; expediti suum perficiant ministerium.¬ 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Tertium genus uestimenti zona, cingulum uel baltheus, astringebat tunicam 
          il<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lam. Contexta erat purpura, cocco, bysso, hiacynthoque in similitudinem pellis 
          co<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>lubri, dependebatque ad crura usque, sed in ministerio sacro retorquebatur in laeuum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>humerum, Quartum genus uestimenti numeratur tiara, uel rotundum pileolum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quod caput obtexit ferme ad aures usque, ea forma, quasi media sphaera sit diuisa, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>superiorque pars imponatur capiti. Hinc fuit Ephod (cuius quidem in scripturis 
          <lb ed="#Z" n="19"/>alibi, non in Exodo, ubi ex professo uestimenta sacerdotum describuntur, fit 
          men<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tio) communis uestis omnibus sacerdotibus. Pallium fuisse putatur ex lino, quo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; Dauid indutus erat cum saltaret ante arcam. De Sacerdotibus a Saule caesis per 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Doeg Aedomaeum legimus, Et interfecit eo die 85. uiros ferentes Ephod lineum: 
          <lb ed="#Z" n="23"/>non quod tum ferrent cum inter ficerentur, sed quod essent in ea aetate eoque 
          ordi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ne ut ferre possent, hoc est ut ministrarent in sacerdotio domini. Ergo in Osea 
          le<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gimus, Eris sine Ephod &amp; Teraphim, nimirum sine sacerdotio &amp; cultu. Nam 
          E<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>phod coepit usurpari pro ipso sacerdotio, uestis siue signum prore signata. Quod 
          <lb ed="#Z" n="27"/>si quis haec Osee de nobiliore Ephod, de quo mox dicemus, intellexerit, non 
          re<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>fragabor. Nec multum uidetur distare Ephod lineum a ueste quam Papistae 
          ho<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>die pallium, camisiam uel uestem chori uocant. His autem quinque uestibus 
          com<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>muniter utebantur pontifex ac sacerdotes, Reliquae quatuor proprie pontificum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sunt, quarum primum uocant Megil ea fuit tunica talaris, uestis inquam sinuosa, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tota hiacynthina, a collo demissa in solum, ad pedes, conclusa omni ex parte, nisi ubi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>exertum caput &amp; brachia : inferne ex limbis eius dependebant septuagintaduo 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tintinnabula seu nolae, &amp; totidem mala granata uei punica, ita collocata ut semper 
          <lb ed="#Z" n="35"/>fuerit inter duo tintinnabula unum malum punicum, &amp; inter duo mala punica 
          <lb ed="#Z" n="36"/>unum tintinnabulum: caussaque redditur, ut cum ingreditur pontifex in sancta 
          san<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ctorum, totus uocalis incedat, statim moriturus nisi sic fecerit. Sequitur Ephod 
          <lb ed="#Z" n="38"/>pontificis, longe diuersum ab illo, de quo prius diximus. Hoc enim non erat 
          li<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>neum, sed contextum opere textorio polymito, ex auro purpura byssoque: etiam 
          for<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ma diuersum a priore. Pontificium enim hoc erat humerale uel pectorale, a collo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ad coxendicem usque per cubitum extensum: contexit enim ueluti thorax pectus,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>scapulas &amp; infra axillas utrunque latus: ea forma qua uidemus hodie thoraces 
          mu<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>lierum, quos appellant Heluetice Lybli, praeditos. Hoc supra talarem 
          indueban<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tur. In utroque humero singuli haerebant Onychini, schoham dicti, gemmae 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pretiosae, nomina filiorum lzrael habentes insculptae : contra pectus nihil 
          con<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>textum erat, sed locus Rationali apparatus. Nam Rationale, quod Hosen 
          appel<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>latur, octauum erat uestimenti genus, pectorale iudicij quoque nuncupatum¬  
          <lb ed="#Z" n="48"/>id erat ex auro purpura &amp; bysso textus pannus, palmi habens magnitudinem 
          <!--250.xml-->
          <pb ed="#Z" n="114-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>per quadrum, &amp; duplex, &amp; limbis ex quatuor partibus munitum ne facile 
          rum<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>patur. Intexti erant ei lapides siue gemmae, mirae magnitudinis ( in hoc genere) &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>pretij, per quatuor ordines, ita ut in singulis uersibus terni lapides collocarentur: 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quibus etiam ut onychinis inscripta erant nomina filiorum lzrael, Radiabant 
          ue<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ro miro quodam fulgore: neque enim alij lapides nisi splendentes pectorali 
          insere<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>bantur. Vnde Vrim &amp; Thummim non uidetur fuisse aliud quam hic lapidum 
          or<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>do. Significat enim Vrim &amp; Thummim splendores &amp; integritates. Nam ut 
          gem<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mae bae fulgurabant, ita erant integerrimae, nullumque in eis uitium apparebat. Ac 
          <lb ed="#Z" n="9"/>arbitrantur sacerdotem summum nunquam in re graui dixisse ius, aut responsa 
          <lb ed="#Z" n="10"/>oraculaque rogatum aedidisse, nisi cum pectorale hoc iudicij in pectore haberet 
          po<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>situm. Connectebatur enim aureis annulis ipsi ephod uel humerali seu thoraci,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>insuper &amp; catenulis aureis suspendebatur ex humeris, sub onychinis lapidibus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>demissis., Praestantissimum hoc in ornatu ac uestitu pontificis habebatur. Erat 
          e<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nim scrinium pectoris &amp; thesaurus omnis iuris &amp; scientiae, omnis denique aequi¬  
          <lb ed="#Z" n="15"/>tatis &amp; iudicij, unde ueluti responsa petebantur, quomodo se gererent in caussis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>difficilibus lzraelitae. Proinde alij uertentes Vrim &amp; Thummim, osinoons &amp; 
          exi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>deiae, id est, manifestatio, uel doctrina, inquiunt, &amp; ueritas in pectore sacerdotis est.  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Vitimo loco ponitur lamina aurea. Fuit enim in capite sacerdotis summi uitta 
          <lb ed="#Z" n="19"/>hiacynthina, in qua erat lamina aurea, acuminata quidem illa, ea propemodum 
          for<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ma, quam uidemus hodie in infulis episcoporum. Inscriptum in ea continebatur,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Sanctum domino, uel sanctitates domini. Solus enim sanctissimus &amp; sanctificans 
          <lb ed="#Z" n="22"/>est ipse Christus dominus: antichristus est qui hoc nominis sibi usurpat. Sunt qui 
          <lb ed="#Z" n="23"/>putent laminae inscriptum nomen domini ineffabile. Constringebatur equidem  
          <lb ed="#Z" n="24"/>haec lamina ad pileolum illud lineum, commune omnium sacerdotum, in fronte 
          <lb ed="#Z" n="25"/>per uittam hyacinthinam, adeoque pontificem ueluti coronabat. Hic, inquam, fuit 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uestitus sacerdotum sacer ac pontificis summi in primis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e700">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Significationem illa habent pulcherrimam &amp; multiplicem. Vsum &amp; finem  
          <lb ed="#Z" n="28"/>ipse dominus per Mosen indicauit, instituta haec esse ad gloriam &amp; decorem: non 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tantum ad conciliandam ministris sacra peragentibus authoritatem, sed etiam ad 
          <lb ed="#Z" n="30"/>commendationem sacrorum. Videntur enim haec augustiora quae tanto cum 
          ap<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>paratu celebrantur. Ac utile &amp; propemodum necessarium erat populum istum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ad gentilium ritus recipiendos promptissimum, his in officio retinere. Praeterea 
          <lb ed="#Z" n="33"/>exhibent haec quoque Christum uerum &amp; summum sacerdotem nobis 
          spectan<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dum. Vestitus is erat ueste iustitiae, temperantiae &amp; uirtutis, hancque uestem 
          no<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>biscum habet communem. Oportet enim omnes Christianos ipsum induere 
          Chri<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stum. Excellit interim Christus tanquam pontifex summus, non modo quod 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ipse nos consecrat, &amp; uirtutibus instruit : sed quod peculiaria habet utpote deus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uerus &amp; saluator mundi. Gestat nos in humeris suis &amp; in pectore suo, ueluti 
          <lb ed="#Z" n="39"/>gemmas pretiosas. Non enim uiles, sed pretiosi sumus in conspectu eius. E 
          pecto<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>re pontificis nostri Christi resplendet &amp; emicat lux sapientiae aeternae. Nam in 
          ip<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>so ut in scrinio aeternae dei sapientiae sunt reconditi omnes thesauri sapientiae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>scientiae. Ipse est lux mundi, ueritas &amp; integritas, ut totus mundus ab uno 
          Chri<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sto iure poscat leges, iura, responsa, &amp; quicquid ei opus est ad perfectionem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ueram beatitudinem. Ipse est sanctus sanctorum, diuina maiestas &amp; sanctitas? 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cuius capiti recte &amp; iure optimo insidet corona gloriae, utpote qui solus 
          san<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ctificat, regnat gloriosus, &amp; uiuit in saecula. Iam etiam instituebantur hisce 
          caere<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>monijs sacerdotes, ut uel ex uestitu intelligerent quid ab ipsis requiratur, &amp; 
          qua<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>les ipsos esse oporteat. Sint sacerdotes semper accincti ad officium, ambulent ho¬ 
          <!--251.xml-->
          <pb ed="#Z" n="114-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>neste coram deo &amp; hominibus: sint temperati &amp; alieni a luxu &amp; libidine: sint 
          lum<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>bi eorum astricti baltheo iustitiae &amp; ueritatis : pectus, latera, &amp; dorsum sint 
          muni<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ta uerbo dei: sit caput ipsum tectum galea salutis : superimponatur capiti ipse 
          Chri<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>stus saluator: sit hic caput ministrorum &amp; ministerij: in primis uero sit sacerdos 
          uo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>calis in ecclesia. Nam si mutus sit, morietur: si autem strenue praedicarit nomen do 
          <lb ed="#Z" n="6"/>mini &amp; legem eius, odorem excitat in ecclesia punicorum malorum fragrantia 
          <lb ed="#Z" n="7"/>gratiorem. Ergo sub uestium inuolucro teguntur mores, uirtutes &amp; uitia. Post 
          ser<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>monem nil magis commendat hominem quam uestis. Qualis animus talis fere 
          ser<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>mo &amp; uestis: ergo uestis conuersationem significat. Vnde iubemur in sacris aliam  
          <lb ed="#Z" n="10"/>induere uestem, cum postulatur conuersationis immutatio: adeo ut bona pars 
          do<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ctrinae sacerdotalis quid ipsos deceat in uestitu contineatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e779">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Verum tempus &amp; res ipsa postulat ut diserte iam loquamur de officio 
          sacer<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>dotum. Id erat uarium &amp; multiplex, obtinebat tamen primas in omnibus 
          institu<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tio siue doctrina. Nam praecipue ordinati sunt a deo sacerdotes, ut ecclesiam 
          insti<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tuant in uera pietate, doceantque legem &amp; instituta domini. Nam in haec uerba 
          le<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gimus dominum dixisse ad Aaronem, Vinum &amp; siceram non bibes, tu &amp; filij tui 
          <lb ed="#Z" n="17"/>qui sunt tecum, cum ingressi fueritis tabernaculum testificationis, ne moriamini.  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Statutum sempiternum sit in generationes uestras : &amp; ut discrimen faciatis inter 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sanctum &amp; inter prophanum, inter immundum &amp; mundum: utque doceatis filios 
          <lb ed="#Z" n="20"/>lzrael omnia statuta quae locutus est dominus ad eos per ministerium Mosis. 
          Le<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>uit. 59. Eandem legem repetit Ezechiel totidem prope uerbis in cap. 44. Ac 
          illu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>strat eandem Malachias etiam in cap. 2. Errant ergo quibus persuasum est 
          sacerdo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tes Leuiticos duntaxat ad lanienam esse conductos. Materiam quoque quid doceant 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Leuitici sacerdotes hic &amp; ubique in legibus suppeditat dominus, non utique 
          philoso<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>phiam ethnicam, edicta &amp; placita regum aut decreta seniorum, sed ipsum uerbum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dei traditum a deo. Iam uero ut doctrina commode proponi posset populo, 
          sacer<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dotes populo quoque indicebant Fastos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e817">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Post doctrinam non minimum officiorum erat Benedictio. Ea non 
          permitte<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>batur eorum arbitrio, sed astricta erat ad certam formam, eamque solennem, 
          huius<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>modi uidelicet. Et locutus est dominus ad Mosen, dicens, Loquere ad Aaronem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>&amp; ad filios eius, dicens, Sic benedicetis filijs lsrael, &amp; dicetis eis, Benedicat tibi do 
          <lb ed="#Z" n="32"/>minus, &amp; custodiat te: ostendat tibi dominus faciem suam, &amp; misereatur tui: 
          attol<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lat dominus faciem suam super te, &amp; det tibi pacem. Haec formula erat, qua 
          ute<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bantur haud dubie in coetibus sacris, maxime cum dimitteretur populus. Alibi 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uero dicitur benedicere deus, hic Aaron &amp; filij eius : caeterum quod externis 
          sen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>sibus ingerunt sacerdotes, id interne operatur atque praestat dominus fidelibus, ut  
          <lb ed="#Z" n="37"/>benedictio proprium dei opus maneat. Nam significanter solenni formae 
          subiun<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gitur, Inuocabuntque nomen meum super filios lsrael, &amp; ego benedicam eis. Pro 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ponunt ergo sacerdotes nomen domini: commendant diuinam naturam : 
          osten<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>dunt omne bonum profluere a deo, &amp; quomodo id possimus consequi per 
          Chri<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>stum, qui est semen benedictum, benedicens inuocantibus nomen eius. 
          Compre<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>henduntur sex capita in benedictione solenni. Primo dicitur, Benedicat te deus,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>id est, conferat tibi quaecunque pertinent ad incolumitatem corporis &amp; animae. 
          Se<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cundo dicitur, Custodiat te. Non enim satis est accipere bona corporis &amp; animae 
          <lb ed="#Z" n="45"/>a deo, nisi etiam conseruentur integra, nec eripiantur nobis iterum per iram dei, 
          <lb ed="#Z" n="46"/>aut nos nostra amittamus negligentia. Tertio dicitur, Ostendat tibi dominus 
          fa<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ciem suam. Vel, llluminet dominus uultum tuum super te. Ostendit nobis deus 
          <lb ed="#Z" n="48"/>benignam faciem, cum redijt nobiscum in gratiam, ac nobis beneuolus est. Ideo 
          <!--252.xml-->
          <pb ed="#Z" n="115-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quarto loco sequitur exposito planior, Et misereatur tui: semper tibi sit clemens 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; propitius dominus in omnibus tuis institutis, dictis &amp; factis. Quinto sequitur 
          <lb ed="#Z" n="3"/>loco, Attollat dominus faciem suam super te. Attollit uultum suum dominus, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quando respicit nos, uigilat super nos, et dirigit uias nostras. Vltimo loco ponitur 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Pax, quae est salus &amp; summum bonum, quanquam &amp; bello opponatur: est &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>scientiarum pax, iuge conuiuium. Haec tanta bona imprecabantur populo sacer 
          <lb ed="#Z" n="7"/>dotes, qui haud dubie &amp; orare dominum docebant, &amp; ad sedulas preces 
          horta<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>bantur. Extant uel hodie Psalmi compositi a sacerdotibus in gratiam populi. Post 
          <lb ed="#Z" n="9"/>quam enim Dauid in templum induxisset musicam, cantus quoque &amp; musicorum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>instrumentorum suauis tractatio siue modulatio, ipsa inquam Psalmodia coepit 
          <lb ed="#Z" n="11"/>numerari inter officia sacerdotum. De Musica sacra multis agit prior liber Paral 
          <lb ed="#Z" n="12"/>pomenon in rebus Dauidis, ubi etiam traditur quod cantores ipse Dauid 
          distri<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>buerit in classes 24. idque per sortes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e899">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Praeterea iussi sunt sacerdotes rem facere diuinam, administrare inquam 
          sa<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>cramenta, ac sacrificare. Circuncidebant enim insantulos, pascha procurabant, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sacrificia uarij generis offerebant domino: de quibus mox dicemus suo loco. Vt 
          au<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tem commodius sacrificaretur a sacerdotibus, Dauid instinctu sancti spiritus, di- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uisit duas Eleasaris &amp; lthamaris familias in uices 24. Per uices enim obibant 
          mi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nisterium sacrum, sicuti copiose exponitur t. Paralip. 24. Toto autem ministerij tepore 
          <lb ed="#Z" n="20"/>in ipso teplo perseuerabant, nuspiam egredientes templum. Erant enim habitationes in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ipso templo extructae, pro ministrantibus in uice sua, Reuertebantur domum ubi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>expleuissent ministerium suum. Huc pertinet quod sacerdotes asseruabant uasa 
          sa<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cra, quod ea purgabant: alebant lumina, ignemque fouebant perpetuum : breuiter 
          <lb ed="#Z" n="24"/>curabant illa omnia quae ad rem sacram pertinere uidebantur, oleum, thus &amp; similia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e926">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Priusquam uero extrueretur Templum, &amp; sedes in terra promissa fixas lsrae 
          <lb ed="#Z" n="26"/>litae consecuti essent, sacerdotes tabernaculum curabant in portando erigendo ac 
          <lb ed="#Z" n="27"/>deponendo. Numeri enim 3. cap. sic legimus, Leuitae custodient omnia 
          instrumen<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ta tentorij constitutionis, &amp; obseruationem filiorum lsrael, ut obeant ministerium 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tabernaculi. Nam Tabernaculum ita constitutum erat, ut posset ad profectionem 
          <lb ed="#Z" n="30"/>in multas dissolui partes. Ergo cum lsraelitae iam uellent mouere castra, accessit Aa 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ron cum filijs, &amp; uelis ad hoc disposits inuoluebat uasa sacra. Cahitae portabant 
          <lb ed="#Z" n="32"/>arcam, mensam, aras &amp; instrumenta ad ista pertinentia. Gersonitae curarunt liga 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tilia, integumenta, aulea, tapetia, uela &amp; funes. Meraritae portabant duriora ex 
          li<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gno &amp; aere, columnas, uectes, palos, asseres. Quae qui exactius intelligere cupit, Ie 
          <lb ed="#Z" n="35"/>gat 3. &amp; 4. cap. libri Numerorum. Extructo templo ianitotes ex Leuitis templique 
          <lb ed="#Z" n="36"/>custodes ordinati sunt. Sed &amp; Tubae quibus conuocabatur coetus, erant in 
          mani<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bus sacerdotum. De qua re legitur Num. cap. 10. Adhibebantur etiam Bello 
          sacer<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>dotes: sicut uidere est Deut. 20. cap. Dominus enim noluit silere leges inter arma, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>imo uictorias maxime refert ad pietatem studiumque religionis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e962">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> His accessit &amp; aliud officium sacerdotale, nempe iudicare inter caussam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>caussam, inter mundum &amp; immundum. Vtrunque fusius describitur Deut. 17. &amp; 
          Le<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>uit. 13. &amp; 14. Nam exorta caussa aliqua difficiliore, referebatur ea ad metropolim: 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; si quis de lepra fuisset suspectus, iudicabant de morbo, iuxta leges praescriptas,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Leuitici sacerdotes. Et hactenus quidem in arctum constrinxi sacerdotale ueteris 
          <lb ed="#Z" n="45"/>populi officium, potissimas tantum partes commemorans. lam ut sacerdotes 
          ec<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>clesiae lzraeliticae inseruiebant, ita uiuebant ex ecclesiae reditibus. Certas enim 
          ha<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>bitationes &amp; uectigalia certa hi destinauit in terra promissa dominus. Nam desi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>gnauit urbes per totum terrae lzraeliticae orbem, quadragintaocto, ex quibus fex 
          <!--253.xml-->
          <pb ed="#Z" n="115-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>refugij habebantur oppida. Sed &amp; suburbana siue praedia pro iumentis &amp; 
          fami<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>lijs sacerdotum proxime ante ciuitatum moenia, per mille cubita circunquaque ex 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tendere ac designare iussit dominus. In his oppidis erant scholae, pulchre per 
          to<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tam terram sic distributae, ut omnes ex uicinis locis non iniquo itinere ad 
          synago<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>gas hasce peruenire possent. In his non sacrificabatur. Nam in uno duntaxat 
          lo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>co sacrificabatur ex praecepto: ac ter in anno ascendebant ad templum 
          sacrifica<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>turi: in omnibus autem synagogis singulis sabbatis docebatur lex domini. Porro 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uectigalia fuerunt ampla. Describuntur enim Numeri 18. &amp; Leuit. ultimo. 
          Am<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>plae satis opes erant sacerdotibus, ad alendas ipsorum familias, honesteque 
          uiuen<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dum, Rursus non uacabant otio, neque diffluebant luxu, sed temperanter uiuentes,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>literis inuigilabant &amp; docebant fideliter. Haec de Personis sacris hucusque.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1014">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Et quoniam iuxta legem non licebat nisi in uno loco sacrificare, certus utique 
          <lb ed="#Z" n="13"/>fuit locus populo designatus, in quo ceu in officina sacra, sacerdotes sacra facerent 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ut iam ordo seriesque rerum requirat aliquid dicere etiam de loco sacro. Is erat 
          ini<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tio quidem Tabernaculum Mosis, postea uero Templum Solomonis. Lex de sacri 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ficijs non ubique nisi per dispensationem, sed in uno eoque certo loco offerendis, ex- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tat apud Mosen Deutero. 12. Leuit. 17. cap. ac mysterium continet Christi, qui non  
          <lb ed="#Z" n="18"/>nisi semel, uno in loco, oblatus est, ad expiationem peccatorum totius mundi. De 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quo paulo post plura. Tabernaculum autem siue Tentorium (constitutionis 
          ten<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>torium appellatum, eo quod diuinitus constitutum esset, &amp; ad responsa ibi danda 
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; ad cultum dei legitimum perficiendum) populo fuit in deserto erranti templi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>loco. Quia enim per annos 40. per desertum oberrabant, non conueniebat eis 
          fi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>xum aliquod templum, sed portatile. Id in hunc modum erigebatur, &amp; erat ferme 
          <lb ed="#Z" n="24"/>huiusmodi. Principio infigebantur terrae foramina habentes argenteas bases,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>pro asseribus in parietem compingendis erigendisque : singulis uidelicet asseribus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>aut tabulis bases binae. Nam singulae tabulae habebant inferius duos dentes, 
          qui<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bus inserebantur basibus. Tabulae in utroque tabernaculi latere uicenae &amp; ad occi- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dentem in capite decem erant, omnes obductae auro, altae cubitos decem. Hae 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>quam erectae imponebantur aut infigebantur basibus: a tergo habebant circulos 
          <lb ed="#Z" n="30"/>aut annulos aureos, per quos uectes ex ligno sittim (putatur ea esse spina alba) in 
          <lb ed="#Z" n="31"/>serebantur, ut asseres inter sese astrictae, sibi constarent nec hiaret sstructura siue 
          <lb ed="#Z" n="32"/>paries, tabulaeue aut antrorsum uel retrorsum inclinarent. Ab oriente 
          claudeba<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tur uelo sanctum. Porro contextae erant cortinae seu aulea decem opere phrygio,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>quae ansulis seu fibulis inter sese conserebantur. Hae autem ceu contignatio aut 
          <lb ed="#Z" n="35"/>laquearium quoddam summitati tabularum erectarum imponebantur: quibus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>rursus inducebatur tectum triplicatum, quorum supremum erat taxinum, 
          imbri<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bus arcendis idoneum. Habebat autem tabernaculum in longitudine cubitos 
          <lb ed="#Z" n="38"/>triginta, in latitudine decem. Id quod colligi potest ex mensura asserum. 
          Diuide<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>baturque in partes tres. Prima appellabatur Sanctum sanctorum, &amp; Adytum aedis,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uel oraculum templi. Secunda Sanctum, longum cubitos uiginti, ut illud decem, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Tertia uocabatur Atrium, cuius longitudo erat centum, latitudo quinquaginta 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cubitorum. Inclusum hoc erat columnis quinquaginta tribus, defixis in aeneas 
          <lb ed="#Z" n="43"/>bases, &amp; altis quinque cubitis, ex quibus dependebant tapetia reticulata ac 
          per<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>spicua : in ingressu suspensum erat ad columnas quatuor uelum uiginti 
          cubito<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>rum. Sanctum sanctorum dirimebatur a Sacto per uelum pretiosissimum in 
          qua<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tuor columnis argenteis suspensum: sed &amp; Sanctum ab Atrio claudebatur uelo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>secundo, &amp; ipso pretioso, quod quinque auro obductis columnis sustentabatur. In 
          <lb ed="#Z" n="48"/>medio atrij stabat erecta domus interior, ipsum inquam tabernaculum, distinctum  
          <!--254.xml-->
          <pb ed="#Z" n="116-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ut modo diximus in Sanctum sanctorum &amp; sanctum. In Sactum sanctorum non 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ingrediebatur, nisi semel in anno summus Pontifex. In ipso reposita erat Arca 
          foe<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>deris domini nostri inter Cherubim : cui alij ex authoritate apostolica coniungunt 
          <lb ed="#Z" n="4"/>thuribulum aureum. Sunt alij tamem qui per Suuestoton non thuribulum sed altare  
          <lb ed="#Z" n="5"/>suffitus intelligunt. Hi si non falluntur, apparet altare aureum eo tempore, quo 
          il<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>la scribebat apostolus, intra uelum stetisse in adyto. Caeterum constat ex cap. 
          Exo<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>di 40. ab initio altare aureum (sicuti mox subijciam) collocatum stetisse in sancto 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ante uelum. Nec diuersum uidetur colligi posse ex 1. cap. Euangelij secundum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Lucam. Porro arca foederis non apparebat ulli mortalium, nisi soli sacerdoti 
          se<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mel in anno incensum inferenti oraculo. Nam recondebatur Velo primo, 
          uecti<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>bus, quibus ferebatur, nonnihil prominentibus in sancto, obscurius tamen, forte 
          <lb ed="#Z" n="12"/>impulsu ueli, in quo uectium extrema quasi ubera uel tubera exprimebant, quae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quidem in ipso sancto propius stanti cernebantur, remotius non item. Nam 
          3<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>Reg. . cap. ita legis, Fecerunt quoque ut prominerent uectes, ita ut uiderentur 
          ca<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>pita uectium de sancto ante adytum, foris autem non uidebantur. Sanctum pate 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bat quotidie sacerdotibus per uices sacra facientibus, seu ministrantibus. In ipso 
          <lb ed="#Z" n="17"/>posita erat ante uelum Mensa aurea panibus propositonis instructa, in parte 
          in<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>quam australi: ex opposito autem in latere meridionali conspiciebatur 
          Candela<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>brum aureum. Caeterum in medio intra utraque illa ante uelum &amp; arcam stabat 
          Al<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tare aureum thymiamatis appellatum, quod sacris consecratum esset suffimentis 
          <lb ed="#Z" n="21"/>adolendis. In Atrio autem non ita procul a uelo secundo sancti apparebat Ara 
          ho<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>locaustorum, ac inter aram &amp; uelum collocatum erat solium siue labrum, e quo 
          <lb ed="#Z" n="23"/>se abluebant sacerdotes, rem facturi sacram. Ad aram omni ex parte prospectare 
          <lb ed="#Z" n="24"/>poterat populus, qui contemplandorum sacrorum gratia aduenerat. Huiusmodi 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uero fuit locus sacrorum ipsum populi lzraelitici templum. De quo copiosiora 
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; pleniora leget, qui uolet, Exodi 26. 27. 36. 38. 40. &amp;c
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1158">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Quae autem hactenus protulimus de Tabernaculi structura, usum splendidum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; significationem minime obscuram habent. Vtile fuit in primis ad unitatem fi- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>dei catholices tum alendam tum retinendam. Vno enim hoc tabernaculo ceu uin 
          <lb ed="#Z" n="30"/>culo firmissimo, primum deo &amp; eius cultui, deinde ipsi inter sese, ueluti in unum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>corpus lsraelitae constringebantur. Nam ad hoc tabernaculum totus populus 
          col<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ligebatur tanquam ad unam parochiam, sub unius dei cultum. Cumque degerent 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in tabernaculis filij lzraelis, uoluit etiam sibi dominus extrui tabernaculum, &amp; hoc 
          <lb ed="#Z" n="34"/>in medio ipsorum collocari, ut uel ita testaretur se in medio ipsorum habitaturum,. 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Tabernaculum ergo ueluti palatium dei ac regis supremi in medio populi stabat,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>praesentiae diuinae testimonium, &amp; ut omnibus timorem reuerentiamque incuteret 
          <lb ed="#Z" n="37"/>praesentia numinis. Homines in tabernacula seu domos nostras recondimus res 
          <lb ed="#Z" n="38"/>nostras, ac domi nostrae quaeri uolumus, Reposuit ergo dominus in tabernaculo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>res sacras ueluti thesaurum suum, ac se in tabernaculo requiri uoluit, promittens 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ibi se exauditurum preces &amp; uota fidelium supplicum, Praeterea reconduntur in 
          <lb ed="#Z" n="41"/>his mysteria Ecclesiae &amp; Christi. Paulus enim appellat nos templum dei &amp; 
          corpo<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ra nostra tabernacula. In nobis enim uult habitare dominus. Tabulae tabernaculi 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sunt ueluti tigna, trabes &amp; columnae aedis sacrae. Habet &amp; ecclesia columnas, docto 
          <lb ed="#Z" n="44"/>res &amp; uiros alios heroico uel principali spiritu praeditos: ac singuli quidem 
          fide<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>les tabulae sunt deauratae, si custodiant fidei synceritatem, maneantque in fidei 
          uni<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tate. Vectibus coniungebantur tabulae: doctrina enim solida in officio &amp; 
          concor<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>dia retinere oportet fideles. Cortinae quamuis multae essent, coniungebantur 
          ta<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>men aureis fibulis ceu in unam texturam : ergo &amp; diuersa ecclesiae membra per 
          <!--255.xml-->
          <pb ed="#Z" n="116-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>charitatem colligi ac connecti oportet, ut sint unum inter se ac operimentum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>quoddam iustitiae in ecclesia. Tectum, ecclesiae fides est, poenitentiaque uel studium 
          <lb ed="#Z" n="3"/>innocentiae. Basis est ipse Christus. Nam fundamentum aliud poni non potest,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>quam quod positum est, Christus Iesus. Porro uelum expansum ante sanctum 
          san<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ctorum, significabat nondum manifestatam esse, ut inquit sacer apostolus Paulus,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>sanctorum uiam adhuc priore tabernaculo consistente. Ergo dum aduenisset 
          Chri<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stus &amp; morte sua implesset omnia, uelum quod tunc in templo pendebat, a 
          sum<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mo imum usque scissum est, ut hinc omnes intelligerent uiam apertam esse in 
          san<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cta sanctorum, in ipsum inquam coelum, &amp; omnibus in lege satisfactum. 
          Depen<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>debant &amp; alia in tabernaculo uela, nimirum purissimae carnis Christi 
          umbracu<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>la. Dependebant illa in ingressu sancti &amp; atrij. At uia &amp; ostium est Christus domi 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nus, per cuius incarnationem &amp; mortem aditus nobis patet in regnum dei. Quid 
          <lb ed="#Z" n="13"/>quod Christus ipse nostrum est tabernaculum, in quo habitamus &amp; uiuimus,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>deumque colimus ac deo placemus: ipse cortina &amp; integumentum, contignatio &amp;  
          <lb ed="#Z" n="15"/>ornamentum ecclesiae: ipse tectum firmissimum &amp; tutissimum protegit nos 
          con<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tra omnes iniurias hominum &amp; diaboli, ipse est uectis ecclesiae, membra 
          conne<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ctens &amp; in unitate fidei ac omnis boni conseruans, ipse est columna &amp; basis suae 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ecclesiae, caput &amp; uirtus, breuiter omnia uitae &amp; salutis uerae solus. In his ergo 
          ha<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>buerunt ueteres potissima Christi &amp; ecclesiae mysteria abscondita, quibus 
          qui<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>dem Christus nunc non aliter proponitur contemplandus, quam olim ab ipso 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mundi exordio patribus est expositus, nempe uerus deus &amp; homo, rex &amp; 
          ponti<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>fex summus &amp; unicus, uerus mundi saluator, in quo solo fideles habent omnia 
          <lb ed="#Z" n="23"/>salutis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1263">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Porro Tabernaculum hoc iubente domino erectum est in Silo, quamprimum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ingressi essent terram promissam, &amp; floruit ad tempora usque Heli, sicuti clare 
          legi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tur losue 18. &amp; 1. Samuelis 1. &amp; 3. cap. Sub Heli autem capta est Arca domini a 
          Pa<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>lestinis &amp; abducta in urbes Palestinorum, mox tamen restituta, collocabatur in 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Bethsemes, inde in Kiriathiearim, in domo Abinadab in gibea, in excelso inquam, 
          <lb ed="#Z" n="29"/>siue in colle. Nam domus eius erat extructa in aedito loco. Legimus enim 2. 
          Sa<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>muelis 6. capite, Dauid abijt una cum populo, ut transferret ex Baale luda (
          dici<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tur autem losue 15. Baalam, alio nomine appellatam Kiriathiearim) arcam 
          domi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ni. Et mox, Et tulerunt eam de domo Abinadab, quae erat in gibea, id est, in 
          col<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>le. Locus enim in urbe eminentior erat, in quo habitabat Abinadab. Alij 
          Ga<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>baa putantes proprium esse urbis nomen, dixerunt arcam translatam a Palestina 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in Gabaa. Caeterum arca ex domo Abinadab, translata est in domum 
          Obede<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dom, inde in ciuitatem Dauidis, hoc est, in Sion. Ita enim exponitur ciuitas Daui 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dis 3, Regum octauo capite, In Sion extruxit tetenditque Dauid arcae domini 
          ta<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bernaculum nouum, in quod arcam collocauit, constitutis ibi sacerdotibus qui 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ministrarent domino. Id quod clare describitur1. Paralipom. decimosexto cap. 
          <lb ed="#Z" n="40"/>lnterea Tabernaculum constitutionis non neglexit Dauid. Hoc enim post 
          tem<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pora Heli &amp; captam arcam a Palestinis uarie translatum uidetur. Silo certe, in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>qua primo collocata fuit, desolata est, quod Psalmo 78. &amp; Ieremie 7. capite 
          indica<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tur. Proinde regnante Saule erectum apparet in Gilgal, ubi is gratulatoria 
          ob<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tulisse sacrificia coram domino dicitur1. Samuelis undecimo. In eodem libro 
          ui<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>gesimoprimo capite apparet Tabernaculum aliquandiu stetisse in Nobe (urbe 
          <lb ed="#Z" n="46"/>non ita procul dissita a Hierosolyma. lsaiae decimo capite) ubi ab Achimelech 
          sa<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>cerdote Dauid donatur panibus propositonis recentibus ex aurea mensa 
          desum<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ptis. Dauidis tempore ac regno erectum stetit in Gabaon Beniamitarum oppido¬ 
          <!--256.xml-->
          <pb ed="#Z" n="117-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Sic enim legimus 1. Paralip. 21. Tabernaculum domini quod fecerat Moses in 
          de<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>serto, &amp; altare holocausti, erant tunc (cum angelus stricto gladio Dauidi 
          appare<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ret) in colle uel excelso Gabaon. Eo loci erat &amp; Solomonis regno, &amp; hoc excelsum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>petijt Solomon cum ante extructum templum supplicaret domino. In haec enim  
          <lb ed="#Z" n="5"/>uerba legimus scriptum 2. Paralip. 5. cap. Abierunt Solomon &amp; omnis coetus cum  
          <lb ed="#Z" n="6"/>eo in excelsum quod erat in Gabaon. Nam illic erat tentorium constitutionis dei, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>quod fecerat Moses seruus domini in deserto. Ceterum arcam dei adduxerat Da 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uid de Kiriathiearim, ad locum quem ei parauerat Dauid. Nam ei tetenderat 
          ta<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>bernaculum Hierosolymis. Porro altare aeneum, quod fecerat Bezaleel filius Vri,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>erat ibi ante tabernaculum domini, quod quaesiuit Solomon &amp; coetus. Ergo cum  
          <lb ed="#Z" n="11"/>legimus 3. Regum 3. cap. Solomon dilexit dominum, ambulans in institutis 
          Da<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>uid patris sui, duntaxat in excelsis sacrificabat &amp; adolebat: non in uituperium 
          qui<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>dem, sed in laudem Solomonis profertur, nempe quod non promiscue in locis 
          om<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nibus sacrificarit, sed in excelsis, nimirum in unica illa ara consecrata &amp; destinata 
          <lb ed="#Z" n="15"/>a domino, cuius iam iam mentionem fecimus. Alijs uisum est Solomonem istis 
          uer<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>bis non simpliciter taxatum, quod sacrificasset in ara holocausti (id enim maxime 
          <lb ed="#Z" n="17"/>licebat) sed quod hactenus distulisset templi aedificium. Verum consequentia &amp; 
          <lb ed="#Z" n="18"/>praecedentia sensum priorem admodum adiuuant. Idem ille Solomon extructo 
          <lb ed="#Z" n="19"/>templo, &amp; arcam illam ueterem &amp; tabernaculi omnia, tanquam thesaurum 
          ali<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>quem, ex Gabaon in ipsum templum, ab ipso extructum, per sacerdotes, inferri 
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; reponi curauit. Sic attestante scriptura sacra, &amp; dicente, Et adduxerunt arcam  
          <lb ed="#Z" n="22"/>domini &amp; tentorium constitutionis, &amp; omnia uasa sacra quae erant in tentorio: ad 
          <lb ed="#Z" n="23"/>duxerunt, inquam, illa in templum sacerdotes &amp; Leuite. Haec leguntur 3, Regum  
          <lb ed="#Z" n="24"/>8. &amp; 2. Paralip. 5. cap. Ita uero tabernaculum domini, quod stetit annis 478. 
          abro<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gatum quidem, templum uero in eius locum est repositum
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1379">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Templum porro domini paratum quidem a Dauide, sed extructum a 
          Solo<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mone, non est quod pluribus describam, quod id in 3. libro Regum, &amp; in 2. lib. 
          Pa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ralip. operose &amp; graphice depictum exhibeatur. Locus templi indicatus refertur 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Dauidi ab ipso dei angelo 1. Paralip. 21. ac ipsum Dauidem primum ibi sacrificasse,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>his insuper uerbis additis, Haec est domus domini dei, &amp; haec ara ad holocaustum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>lsraelis. Quasi dixerit, Haec area templo designata est, in hac aedificabitur domus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>dei, imo in hac immolabitur unica illa &amp; aeternum efficax hostia, ipse incarnatus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dei filius. Consentiunt enim omnes sacrorum interpretes, hunc locum 
          Hierosoly<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>mis fuisse in monte Moria, ubi quondam Abraham filium suum lsaac immolare 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uoluit : &amp; in hunc quidem locum fatalem impositum esse templum: nec procul 
          <lb ed="#Z" n="36"/>hinc adeoque in eodem montis iugo esse montem Golgotha, siue Caluariae : illum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>inquam locum &amp; montem sacerrimum, in quo sacra euangelia commemorant 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Christum esse immolatum pro peccatis totius mundi, quem sacrificia &amp; templi 
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; ueterum omnia praefigurarunt. Vsus &amp; finis templi non fuit alius quam  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Tabernaculi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1415">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Grauissime ergo peccarunt cum Ieroboam reges lzraelis, qui deserto 
          tem<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>plo sacrificarunt deo in excelsis, in suis cathedralibus ecclesijs, nempe in Bethel, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; in Dan, denique in alijs locis aeditis &amp; amoenis. Grauissime peccauit cum regibus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>suis populus luda, qui uel in excelsis immolauit deo, uel non in uniuersum 
          excel<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sa excidit. Dominus enim uno in loco, quem ipse designarat, coli uoluit. Extat 
          aper<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ta lex Deut. 52. &amp; texitur significantissime Leuit. 17. cap. in haec uerba, Quicunque 
          <lb ed="#Z" n="47"/>e domo lzrael mactauerit bouem, aut ouem, aut capram in castris aut extra castra 
          <lb ed="#Z" n="48"/>(uidelicet in sacrificium domini. Alioqui enim licebat mactare extra sacrificium 
          <!--257.xml-->
          <pb ed="#Z" n="117-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quouis in loco) &amp; ad ostium tentorij constitutionis non adduxerit, ut sacrificet 
          sa<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>crificium domino ante tabernaculum domini, sanguis imputabitur illi uiro ac si 
          <lb ed="#Z" n="3"/>fudisset sanguinem. Proinde quando filij lsrael uolunt sacrificare, adducant 
          sacri<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ficia ad dominum ante ostium tentorij constitutionis ad sacerdotem ut is offerat. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Nec ultra sacrificent sacrificia sua satyris uel daemonibus, post quos scortati sunt,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Ritus hic erit perpetuus eis &amp; posteris. Qui autem hoc non fecerit, is excindetur 
          <lb ed="#Z" n="7"/>de populis suis. Tria in his ueniunt obseruanda. Primum, quod non licebat 
          sacri<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ficare nisi ante aram holocaustorum uno in loco. Secundum, quod ideo hoc 
          prae<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cipiebatur ut omnes intelligerent sacrificium deo fieri, cuius erat tabernaculum. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Tertium, quod extra hunc locum offerre, contra praeceptum dei, erat diabolo 
          im<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>molare: quod iudicandus ut homicida: &amp; quod excommunicatus erat ab ipso do 
          <lb ed="#Z" n="12"/>mino deo, exclusus utique ex consortio dei &amp; sanctorum. Quod uero Samuel, 
          He<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>lias &amp; nonnulli alij alibi sacrificarunt deo concedente, ob certas caussas 
          dispensa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tionis erat. Proinde qui in excelsis, etiam deo ipsi, non tantum alienis dijs 
          immola<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>runt, peccauerunt primo inobedientia. lmprobat deus, imo execratur cultum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quem ipsi nobis extra uerbum eius confingentes instituimus: placet ei fidelis 
          obe<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>dientia : deinde quod unitatem corporis ecclesiastici dilacerauerunt: hinc quod 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mysterium Christi olim in monte Golgotha offerendi ueluti aspernantes, 
          concul<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>carunt, &amp; non omnia sua ad Christum tanquam ad unicum scopum sacrorum re 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tulerunt : praeterea quod suis sacrificijs tanquam operibus operatis confisi sunt, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>quod neglecto dei cultu ipsi sibi cultum peculiarem confinxerunt. Stetit 
          Tem<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>plum a prima sui fundatione Solomonis ad excidium primum, sub edechia rege 
          <lb ed="#Z" n="23"/>annis 440. Reparatum uero ad secundum excidium sub Vespasiano stetit annis  
          <lb ed="#Z" n="24"/>582. Alij aliam supputationem ineunt. Haec paucis ex multis de Templo hactenus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1492">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Restat ut nonnihil porro attingamus instrumenta Tabernaculi aut Templi 
          sa<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cra, ipsaque ueluti per transennam inspiciamus. Primas in his tenet Arca foederis, a 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Tabulis foederis in ea collocatis sic dicta. Appellabatur etiam Arca domini dei 
          <lb ed="#Z" n="28"/>exercituum, habitantis super ipsam, inter cherubim, adecque ipse dominus 
          exerci<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tuum nuncupabatur sedens inter cherubim, eo quod inde aederet responsa, &amp; 
          il<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>lam reposuisset in medio populi signum suae praesentiae inter ipsos. De materia &amp;  
          <lb ed="#Z" n="31"/>forma Arcae hic nihil dicam. Haec enim suis coloribus uiuide exhibentur depicta 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Exodi 25. cap. De significatione, mysterio &amp; usu arcae dicam paucula. Homines 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in arcas aut cistas nostras reponimus nostros thesauros. Proinde intelligimus in 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Arca repositum esse thesaurum ecclesiae, adeoque uniuersa fidelium bona. Non ergo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>quaerenda haec erunt in hominibus, in Noe, Abraham, Isaac, Iacob, Mose, Daui¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>de, S. Maria, Ioanne, Petro aut Paulo, multo minus in cista Chananaica ac 
          Roma<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nensi indulgentiaria, sed in eo, in quo habitat omnis plenitudo, &amp; in quo sunt 
          om<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nes thesauri sapientiae &amp; scientiae dei reconditi, qui non in terris spectatur, sed in 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ipso sancto sanctorum, in ipso inquam coelo uersatur. Is est Iesus Christus : cuius 
          <lb ed="#Z" n="40"/>diuinitas significatur per aurum purissimum, humanitas autem per lignum sittim,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>id est cedri, uel potius spinae albae. Assumpsit enim carnem peccatrici similem, 
          ue<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ram quidem illam nostram, sed non peccatricem: nulla in eo peccati spina 
          existen<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>te. Ex hac arca depromunt pij quaecunque ipsis bona sunt necessaria. In Arca enim  
          <lb ed="#Z" n="44"/>reposita leguntur haec, Tabulae testimonij, Vrna mannae, &amp; Virga Aaronis 
          flo<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>rens. Nam in Christo repositos audiuimus thesauros ecclesiae. Christus est 
          sapien<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tia n ostra, lex &amp; uerbum patris, legis consummatio, impletio, iustus, &amp; iustitia 
          no<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>stra. In Christo est alimentum coeleste. Ipse enim panis de coelo descendit uiuus,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ut quicunque de ipso edat, iuat aeternum. In Christo refsoruit sacerdotium. Visum 
          <!--258.xml-->
          <pb ed="#Z" n="118-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quidem illud mortuo Christo in cruce excisum esse, sed resurgens accepit 
          sacer<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>dotium aeternum. Nunc enim consistens ad dexteram patris in coelo, intercedit 
          <lb ed="#Z" n="3"/>pro nobis. Sed &amp; corona circundabatur arca, quia Christus dominus rex est, qui 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nos fideles suos liberat ab omni malo, &amp; filios dei efficit. Ad Arcam legitur 
          appli<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>citum uel impositum Propitiatorium, siue illud operculum arcae, siue sedes 
          quae<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>dam fuerit arce superimposita. Significabatur illo, interpretibus apostolis Ioanne 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; Paulo, Christus, qui est thronus gratiae, &amp; propitiatio pro peccatis nostris, non  
          <lb ed="#Z" n="8"/>pro nostris autem tantum, sed pro peccatis totius mundi. Ex propitiatorio item 
          <lb ed="#Z" n="9"/>aedebantur oracula. Vsus enim propitiatorij ostenditur in historia sacra. Nam 
          Mo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ses tabernaculum ingressus, accepit responsa, eaque retulit ad populum. Et Christus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>is est, per quem loquitur nobis pater coelestis, &amp; quem nobis unice audiendum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>proposuit, dicens. Hic est filius meus dilectus, in quo placata est anima mea: ipsum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>audite. In propitiatorium duo Cherubim aspiciunt, &amp; se mutuo quoque 
          contem<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>plantur. Vnde nimirum S. Petrus dixit, etiam angelos desiderare in ipsum 
          salua<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>torem nundi, qui per euangelium annunciatur, prospicere. lidem angeli, ipsi 
          do<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>mino nostro seruiunt, semperque ei, ut domino uniuersorum, assistunt. Porro 
          Ar<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cam domini nulli portant nisi sacerdotes domini. Nam soli inuncti per spiritum 
          san<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ctum &amp; uera fide praediti Christum recipiunt, &amp; donorum eius participes fiunt.  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Nec dissimulandum quod 1. Sam. 4. &amp; 5. cap. traditur lzraelitas dum Arca 
          abute<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rentur, iamque in alium usum, quam data erat, raperent, &amp; plus ei tribuerent quam a 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tribuere docuit scriptura, cecidisse uictos a Palaestinis, sed &amp; arcam esse in 
          capti<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>uitatem abductam : nimirum ut discerent omnes Sacramentis aut mysterijs dei 
          <lb ed="#Z" n="23"/>non plus tribuere, quam conuenit, neque in alium finem usurpare aut applicare 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quam instituit dominus. Non enim in hoc erat instituta, ut haberetur pro deo, 
          li<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cet nomen dei gereret, non ut gratiam &amp; auxilium ab ipsa peterent, sicuti fecisse 
          <lb ed="#Z" n="26"/>leguntur, sed ut esset testimonium, deum utpote confoederatum adesse medium 
          <lb ed="#Z" n="27"/>in populo, si modo hic seruaret tabulas foederis arcae inclusas, solique deo 
          adhaere<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ret, a quo omne bonum expectaret per Christum, qui per arcam praefigurabatur. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Egredientibus ex adyto uel sancto sanctorum in sanctum, primum occurrit 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Mensa aurea, quae quali fuerit forma &amp; materia exponitur Exodi 25. cap. Mensae 
          <lb ed="#Z" n="31"/>imponitur cibus &amp; alimentum hominis, ex mensa reficiuntur homines, in mensa 
          <lb ed="#Z" n="32"/>curas deponunt &amp; fiunt hilares. Ergo non alia esse potest mensa, quam Christus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dominus &amp; doctrina Christiana. Christus enim est alimentum uitale, gaudium &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>exultatio hominum fidelium. Aurea est foris, lignea intus tota, quia cibus noster 
          <lb ed="#Z" n="35"/>deus est &amp; homo. Proponitur mensa in ecclesia : non ergo quaerenda est Athenis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>aut apud Sophistas, aut apud gymmosophistas, aut in synagoga. Mensae 
          imponun<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tur panes recentes duodecim, diuisi in partes duas. Nam panis uitae alit utrunque 
          <lb ed="#Z" n="38"/>populum ludaeorum &amp; Gentium, &amp; recens quidem suauis &amp; exaturans. lam etiam 
          <lb ed="#Z" n="39"/>panis hic sanctus est, non prophanus, quo soli uescuntur sacerdotes. Quia soli 
          fi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>deles eo digni sunt, solique eo participant. Panes autem appellantur propositonis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>siue facierum, eo quod hunc uitalem cibum oporteat nobis uersari ob oculos. E 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ut perpetuo oportet panes hos expositos esse coram domino in conspectu 
          homi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>num: ita non decet abditam &amp; reclusam esse doctrinam Christianam. Vasculum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>thuris imponebatur panibus. Quoniam isti qui uescuntur pane coelesti, preces &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>gratiarumactiones sine intermisione deo osserunt. Leuit. 24. multis describitur,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>quomodo panes facierum parentur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1653">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Candelabrum aureum in sancto ex latere seu opposito mensae ante uelum 
          ap<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>paret. Descriptionem, eius habemus Exodi 25. cap. Lucernae in domibus nostris 
          <!--259.xml-->
          <pb ed="#Z" n="118-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ponuntur ut luceant omnibus in domo uersantibus. Et Christus dominus datus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>est mundo lux, ut qui eum sequutus fuerit, indipiscatur lumen uitae. llluminat 
          ec<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>clesiam Christus. Ex Christo cannae &amp; luminaria prodeunt, quae ex ipso lumem 
          ha<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>bent. Dominus ad apostolos dixit, Vos estis lux mundi. Stipes ergo candelabri 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Christus est: ex stipite prodeunt cannae in suprema parte habentes lumina. 
          Quic<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>quid enim luminis est in ministris ecclesiae, id totum est ex fonte luminis Christo.  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Porro aurea sunt candelabri omnia. Christus enim deus lux &amp; sapientia patris 
          <lb ed="#Z" n="8"/>est: ministros quoque Christi decet esse synceros &amp; repurgatos ab affectibus car. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nis: quo &amp; mysterium pertinet emunctoriorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1685">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> In medio inter mensam &amp; candelabrum stabat ante uelum in sancto aurea ara,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>quae thymiamatis appellatur, uel incensi, ac diligenter describitur Exodi 30. cap.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Vsus arae huius erat duplex. Principio enim quotidie offerebatur in ipsa 
          incen<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>sum siue suffimentum: quod nephas erat ulli creaturae aut deo apparare uel 
          offer<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>re. Id fiebat bis in die, mane &amp; uesperi. In hoc ministerio dum esset acharias 
          pa<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ter diui Baptistae, uiso angelo, propter incredulitatem obmutuit ad certum tempus, 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Deinde semel in anno offerebatur singulari quodam modo incensum, nempe in 
          <lb ed="#Z" n="17"/>festo Expiationis, sicuti describitur Leuit. 16. cap. Per incensum uero thymiama 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uel suffimentum intelligendae sunt sanctorum preces, teste Dauide, dicente, Di- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rigatur oratio mea tanquam incensum, in conspectu tuo, eleuatio manuum 
          mea<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rum sacrificium uespertinum. Erat autem altare illud unicum plane. Si quis plura 
          <lb ed="#Z" n="21"/>construxisset, extremae fuisset damnatus impietatis. Per aram illam unicam 
          figu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ratur Christus dominus deus &amp; homo, mediator &amp; intercessor inter deum &amp; 
          ho<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>minem, per quem sancti omnes uniuersas suas preces domino deo patri ofserunt. 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Proinde plures sibi extruunt aras qui sibi deligunt creaturas pro intercessoribus,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>per quorum interuentum aliquid a deo patre impetrent. Diserte profecto dicitur 
          <lb ed="#Z" n="26"/>in fine 30. cap. Quicunque tale sibi fecerit incensum ut id olfaciat, peribit anima 
          <lb ed="#Z" n="27"/>eius. Per Christum ergo solum omnes preces suas deo patri offert fidelis dei ecclesia. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Ara illa nostra aurea corona est redimita. Nam Christus dominus noster uerus est 
          <lb ed="#Z" n="29"/>rex &amp; pontifex. Orandum aunt est mane &amp; uesperi, id est perpetuo &amp; iugiter. 
          Oran<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dum semper per Christum. Quid quod unus est Christus, per quem deo 
          placue<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>runt preces &amp; eorum qui mane, ab initio inquam mundi, &amp; qui uesperi, id est in 
          <lb ed="#Z" n="32"/>fine mundi deo supplicant. Grauissime ergo peccarunt contra dominum, qui 
          in<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>censa obtulerunt passim in excelsis. Nam ut deo inobedientes imo rebelles 
          appa<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ruerunt, denique suas inuentiones dei legibus praetulerunt, adeoque dei leges negie 
          <lb ed="#Z" n="35"/>xerunt, ita mysterium unici intercessoris Christi spreuerunt, dum ab unica illa  
          <lb ed="#Z" n="36"/>ara recesserunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1747">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> In Atrio altera stabat Ara, quae dicebatur aenea &amp; holocaustorum: quae 
          depin<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gitur graphice Exodi 27. cap. quae &amp; ipsa unica &amp; sola erat. Non enim licebat 
          ali<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>bi, nisi per singularem quandam dispensationem, quam in loco sancto ad hanc 
          <lb ed="#Z" n="40"/>aram sacrificare cuiquam religioso. Proinde cum Rubenitae una cum suis socijs 
          <lb ed="#Z" n="41"/>extruxissent aram in ripa lordanis, idque delatum esset fama ad alias tribus 
          lsrae<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>lis, decernunt hae publico bello id sceleris esse persequendum. Vnde rursus 
          aesti<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>mare licet peccatum eorum qui offerebant, hac praeterita ara, in excelsis. De quo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>supra quoque dictum est. Altare uero nostrum unicum illud &amp; catholicum 
          Chri<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>stus est: qui seipsum obtulit hostiam uiuentem deo. Nec est ullum in toto mundo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sacrificium, quod peccata expiet nisi hoc unicum. Nec placent deo patri fidelium 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sacrificia, nisi in ara Christo oblata per fidem. Sanctificat enim nos Christus, 
          san<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ctificati per ipsum offerimus deo gratam hostiam. Haec sumpta sunt ex apostoli 
          <!--260.xml-->
          <pb ed="#Z" n="119-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>doctrina ad Hebraeos decimotertio, &amp; ad Romanos duodecimo capite.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1783">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Vltimum uero inter uasa sacra solium siue labrum aeneum erat, collocatum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>inter uelum sancti &amp; aram holocaustorum in atrio. Describitur Exodi cap. 30. Co 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tinebat aquam qua se abluebant sacerdotes ministraturi coram domino. 
          Signifi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>cabatur &amp; hoc Christus, qui est ablutio fidelium. Significabatur item non illotis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>manibus &amp; pedibus sacra esse tractanda. Abluunt sese qui per spiritum sanctum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>purificantur, &amp; per gratiam dei idonei efficiuntur ad obeunda sacra munia. Morti 
          <lb ed="#Z" n="8"/>autem obnoxius est, qui non fuerit particeps gratiae uitalis. Comemorantur 
          prae<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ter illa &amp; alia instrumenta sabernaculi sacra: sed illa fere potissima sunt. Nolui 
          <lb ed="#Z" n="10"/>uel singula operosius excutere, uel minutias persequi, ne molestiam adferrem 
          cha<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ritati uestrae nimis prolixa tractatione. Porro leadem in templo fuerunt uasa siue 
          <lb ed="#Z" n="12"/>instrumenta sacra quae reperiebantur in Tabernaculo, nisi quod in Templo Solo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>monis maior apparatus &amp; splendor in omnibus conspicitur : non alia de caussa 
          <lb ed="#Z" n="14"/>haud dubie, quam quod mysteria Christi &amp; ecclesiae subinde magis ac magis, 
          illu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>strius inquam, sese proferrent. Christus uerus Solomon rex pacis &amp; felicitatis, ipsa 
          <lb ed="#Z" n="16"/>inquam aeterna felicitas, ecclesiam in hoc mundo excitauit, quae finibus mundi 
          ter<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>minatur. Dequo multis agunt prophetae, zacharias in primis, &amp; clarissimus 
          pro<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>phetarum Nathan, 2. Sam. cap. 7. Haec de Loco sancto.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1823">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Post Locum sacrum in sacris caeremonijs sacrum Tempus occurrit 
          tractan<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>dum. Vt enim religioni externae locus certus est datus, ita eidem tempus fixum  
          <lb ed="#Z" n="21"/>est designatum. Et feriae quidem sacrae reseruntur ad actiones sacras. Actiones 
          au<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tem aliae sunt manuariae &amp; quasi prophanae, pro uictu &amp; amictu necessarijsque 
          ui<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tae parandis inuentae. Aliae sunt sacrae adeoque religioses, pro exercitio religionis ex 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ternae susceptae. Non insumendum est omne tempus labori manuum : nec rursus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>omne tempus externae religioni potest impendi. At actiones illae non sunt sine 
          tem<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>pore. Omnis enim actio tempore continetur. Proinde distinxit deus ipsum 
          tem<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>pus ad actiones, ita ut uoluerit alios quidem dies prophanos manuarijs artibus,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>alios autem sacros exercitio religionis externae inseruire. Non quod prophani dies,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>in quibus laboratur manibus, non sint sancti &amp; dicati deo. Hic enim omne tempus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; singulos sibi uendicat dies, quippe qui omni tempore coli postulat: sed quod 
          se<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>riae singulariter &amp; magis quam dies prophani externo dei cultui sunt destinatae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1855">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Est ergo festus seu sanctus dies, qui ex institutione dei sacer est domino, 
          susce<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ptus ad cultum dei externum religiose exercendum. Ideo sancti dies &amp; legitimae  
          <lb ed="#Z" n="34"/>feriae non sunt, quae non uni &amp; soli deo Iehouah celebrantur : neque legitimae sunt,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>in quibus non exercetur legitimus dei gultus. Eas ob caussas non raro in 
          prophe<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tis reijciuntur sabbata seu feriae populi lzraelitici: nimirum quod sine fide ac 
          ille<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>gitime celebrarentur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1873">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Omnes autem dies festi commune habuerunt uocabulum, appellati sabbata, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>item festa, feriae, dies stati &amp; sancti, panegyres &amp; coetus. Omnibus commune erat  
          <lb ed="#Z" n="40"/>festis, quod deo soli erant instituta, non creaturis, non uentri, aut Veneri. 
          Com<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mune erat omnibus, quod in salutem utilitatem &amp; recreationem hominum erant 
          <lb ed="#Z" n="42"/>inuenta. Feriae enim non sunt onus, sed oneris leuamen. Sunt quidem utilia 
          ope<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ra prophana, sed otium quoque necessarium est : sine quo labor non est durabilis,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Vult ergo dominus concedere homini recreationem, adeoque iubet in diebus festis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>suos laetari, laetari autem in sanctitate &amp; modestia, ut sit honesta recreatio, non 
          pro<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>brosa libido, Rursus otium per se bonum non est, sed respectu alterius bonum est,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>lubet deus cessare a laboribus, sed in hoc, ut interim aliud agant homines, ut 
          de<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>sinant laborare corpore, animo laborare incipiant, totique sacris inuigilare. Opus 
          <!--261.xml-->
          <pb ed="#Z" n="119-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>itaque hic erit coetu sacro, lectione sacra, precibus publicis, sacrificijs, (etenim  
          <lb ed="#Z" n="2"/>quod singulis ferijs offerre oporteat, praescriptum legitur Num. 28. &amp; 20. cap. ) 
          sa<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cramentorum celebratione, &amp; si quid aliud est quod in ferijs facere iussit domi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nus. Vnum enim illud hic requiritur in primis, id uidelicet, quod Maria inuenit 
          <lb ed="#Z" n="5"/>desidens ad pedes Iesu, &amp; audiens uerbum ipsius. Habent &amp; illud commune festa 
          <lb ed="#Z" n="6"/>omnia, quod maximarum rerum continent &amp; refricant memorias: quanquam 
          sin<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gula singulas suppeditent. Sabbatum suggerebat beneficium conditi orbis a 
          deo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>in gratiam &amp; utilitatem hominum. Praeterea signum erat, Mose teste Exodi 31. 
          san<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ctificationis uerae, quam suis cultoribus confert solus deus sanctus. Alia festa alia 
          <lb ed="#Z" n="10"/>dei beneficia reuocabant in memoriam, suasque peculiares (ut suo loco dicetur)
          ha<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>bebant significationes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1928">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Porro modus erat &amp; numerus feriarum certus, ac distinctae quidem 
          habeban<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tur : primum in septimanas, quarum singulae habebant sabbatum, diem inquam  
          <lb ed="#Z" n="14"/>septimam: deinde in menses. Nam prima cuiusque mensis consecrata erat 
          domino<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>Eas ferias appellarunt Neomenias siue Nouilunia, uel Calendas: &amp; postremo in 
          <lb ed="#Z" n="16"/>annuas ferias, eae erant anniuersaria &amp; stata festa: quorum tria commemorantur,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>Paesa, Pentecoste &amp; Septimi mensis, Praeter baec fuerunt &amp; Conceptiuae feriae, 
          ni<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mirum non praeceptae a deo, sed receptae ab ecclesia ad gloriam dei, &amp; ad 
          retinen<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>dam maximorum beneficiorum dei memoriam. Festum enim sortium quod 
          ap<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>pellarunt Purim, a tota receptum fuit ecclesia, ex relatione Mardochaei: sicut uide 
          <lb ed="#Z" n="21"/>re est Esther 9. cap. Festum Enceniorum instituit ludas Machabaeus cum totius 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ecclesiae consensu, in memoriam reparati templi liberationisque ex tyrannide 
          An<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tiochi regis, sicuti legitur 1. Machab. 4. cap. Et Christus dominus honestat 
          Ence<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nia illa sermonibus sacris. Fuerunt in populo dei etiam instituta Ieiunia, ut 
          quin<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>to mense, quo infammata est urbs: &amp; septimo mense, quo caesus est Godolias: &amp; 
          <lb ed="#Z" n="26"/>decimo mense, quo cincta fuit obsidione urbs. De quibus zacharias disseruit 
          ca<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>pite 7. &amp; S. lam institutum fuit tempore Esther ieiunium in mense Adar, in 
          memo<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>riam calamitatis ludaeorum, illatae aut intentatae ab Amano.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1968">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> De Sabbato &amp; eius significatione dixi modo ac quondam dum exponerem 
          De<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>calogum. Id obseruatum est quasi naturali &amp; diuina lege a condito orbe. Est 
          au<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tem caput feriarum omnium. Neque enim institutum est primum per Mosen, 
          ex<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>hibito coelitus Decalogo. Nam religio sabbati fuit recepta a sanctis mox a mundo 
          <lb ed="#Z" n="33"/>condito. Ideoque in Decalogo legimus dixisse dominum, Memento ut diem sabbati 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sanctifices. Sed &amp; ante legem latam manifeste fit sabbati mentio. Exodi 
          decimose<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>xto &amp; Genesis secundo capite.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e1987">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Secundum genus sabbati siue feriarum sunt Calendae uel Neomenies, id est, 
          no<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>uilunia: ea celebrabantur in capite singulorum mensium. Eius mentio fit 
          Nume<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ri10. &amp; 28. 1. Samuelis 20. Psal. Si. Ezech. 46. &amp; 2. Paralip. 2. Dicitur ea celebritas 
          <lb ed="#Z" n="39"/>in memoriam creatae lucis esse instituta, admonuisse cultores, ne menses uel lano 
          <lb ed="#Z" n="40"/>uel Marti, aut alij alicui diuo uel planetae, sed uni soli deo conditori omnium &amp; 
          tem<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>porum gubernatori seu moderatori subijcerent. Praeterea significationem habuit 
          <lb ed="#Z" n="42"/>reparationis uel renouationis animi fidelis, per illuminationem coelestem: ut 
          No<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>uilunium Christiani uere celebremus, cum ex tenebris in lucem a filio dei 
          produ<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cti ambulamus ut decet filios lucis, omnibus tenebrarum operibus reiectis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2010">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Tertium feriarum genus comprehendit festa anniuersaria, quorum tria 
          nu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>merantur Pascha, Pentecoste, &amp; Festum mensis septimi. Caeterum uoluit 
          domi<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nus in hisce tribus festis in loco sancto, nempe ad Tabernaculum, &amp; hoc 
          transla<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>to ad Templum generales celebrari synodos ac panegyres. Sic enim ait Moses in 
          <!--262.xml-->
          <pb ed="#Z" n="120-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Deuteronomio, Ter in anno apparebit omnis mas coram domino deo tuo, in 
          lo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>co, quem elegerit, nempe in festo azymorum, in festo hebdomadum, &amp; in festo 
          ta<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>bernaculorum: nec apparebit in conspectu domini uacuus,. Quisque iuxta donum  
          <lb ed="#Z" n="4"/>manus suae, &amp; iuxta benedictionem domini dei tui, quod dedit tibi: id est, Quisque 
          <lb ed="#Z" n="5"/>quod potest &amp; pro modo facultatum suarum quas concesserit dominus, 
          domi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>no offeret. Distribuit autem ferias illas statas siue solennes in tres menses, 
          peregri<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>nationi seu profectioni conuenientes. Verno tempore celebrabatur pascha, cum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>iam aristae seu spicae erupissent. Circa messem, festum peragebant Pentecostes, ru 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ris laboribus operibusue primis confectis. Porro collectis fructibus omnibus, 
          pro<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ficiscebantur ad Festum tabernaculorum. Et proficiscebantur quidem qui 
          ueni<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>re poterant. Putant quidam cum ijs dispensatum esse, qui semel in anno 
          apparuis<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>sent coram domino, ita ut duobus alijs festis domi manere licuerit. Ego uero 
          arbi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tror homines religiosos raro huiusmodi usos esse dispensationibus. Pollicetur 
          ali<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cubi dominus se interea limites &amp; facultates peregre euntium defensurum atque 
          <lb ed="#Z" n="15"/>custoditurum. Certe ex historijs constat hisce diebus festis conciones fuisse longe 
          <lb ed="#Z" n="16"/>frequentissimas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2061">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Pascha multas habuit appellationes, praecipue tamen dictum est festum azy.  
          <lb ed="#Z" n="18"/>morum. Totis enim diebus septem infermentatis uescebantur panibus. 
          Caeremo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nia eius festi cum sacrificijs offerendis fuse describitur Exodi 12. &amp; Leuit. 23. 
          Ex<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>hibebatur in eo Epulum agni, nec alibi quam uel apud tabernaculum uel 
          tem<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>plum. Lex extat Deut. 16. Memoriam memorabilis illius ex Aegypto liberationis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>populi lsraelitici lzraelitis &amp; omnibus pijs refricabat. Voluit sibi in eo festo 
          pri<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>mas offerri fruges, ut ita beneficium mannae exhibitae repararet. Habuit praeterea 
          <lb ed="#Z" n="24"/>festum illud significationem transitus &amp; liberationis, quae effuso sanguine, 
          perfe<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cta est per Christum. Vnde apostolus dixit, Pascha nostrum immolatus est 
          Chri<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>stus. 5. Cor. 5. Verum de Pascha dicam plura consequenti mox sermone.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2087">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Pentecoste dicebatur etiam festum hebdomadum, siue septimanarum, &amp; 
          noua<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>rum frugum. Proponebantur enim eo festo panes propositonum ex nouis 
          conse<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cti frugibus. Numerabant autem a proxima post pascha die septimanas septem, 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dies inquam quinquaginta, ac celebrabant die quinquagesima memoriam 
          reue<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>latae ac promulgatae coelitus ab ipso deo diuines legis. Nam quinquagesima die exi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tus ex Aegypto legimus deum ipsum in monte Sinai fuisse concionatum, tulisseque 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ac promulgasse legem. Erat itaque Pentecoste memoraculum illustratae ecclesiae.  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Erat item typus eius diei, quo Christus dominus finis legis spiritum sanctum misit 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in discipulos, uniuersamque illuminauit ecclesiam. Caeremonias huius festi 
          descri<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bit Moses Leuit. 23.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2112">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Festum tabernaculorum peragebant mense septimo, ita praecipiente in 
          Deu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>teronomio Mose, Cum collegeris de area tua, &amp; de torculari tuo, celebrabis 7. 
          die<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>bus festum tabernaculorum: laetaberisque in die festo tuo : tu &amp; filius tuus &amp; filia  
          <lb ed="#Z" n="40"/>tua, seruus tuus atque ancilla tua: Leuita, peregrinus, pupillus, atque uidua, qui sunt 
          <lb ed="#Z" n="41"/>intra portas tuas, Septem diebus ages festum diem domino deo tuo, in loco quem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>elegerit dominus: quoniam felicem rerum successum dedit tibi dominus deus tuus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>in cunctis prouentibus tuis, &amp; in omni opere manuum tuarum. Omnino igitur 
          <lb ed="#Z" n="44"/>sis laetus. Ad haec extat formula celebrati huius festi legitime in Nehemia capite8. 
          <lb ed="#Z" n="45"/>unde plura peti possunt. Fuit autem festum hoc Tabernaculorum siue mensis 
          se<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ptimi quadripartitum. Nam primo die mensis fuit festum Tubarum siue clango¬  
          <lb ed="#Z" n="47"/>ris: id quod grauia illa bella reuocabat in memoriam, quae populus deo auspice ac 
          <lb ed="#Z" n="48"/>duce gesserat felicissime, primo quidem contra Amalechitas, deinde uero contra 
          <!--263.xml-->
          <pb ed="#Z" n="120-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>omnes hostes ethnicos. Significabatur item uitam hominis super terram esse 
          mi<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>litiam perpetuam. Decima die eiusdem mensis peragebatur festum expiationis,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>Praeibat formula sollemi sacerdos, peccata deo confitens, confitentemque publice 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quisque e plebe sequebatur, &amp; priuatim apud se recitabat: mente colloquens cum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>domino. Addebatur hircus emissarius, &amp; sacrificium illud, quod fuse describitur 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Leuit. 16. cap. Ita uero peccatorum fiebat expiatio: quae typus erat futurae per 
          Chri<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stum expiationis, qui semel oblatus, unica hostia sui corporis, omnia abstulit 
          pec<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>cata totius mundi. Continebat praeterea doctrinam de poenitentia uera. Die 
          de<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>cimaquinta incipiebat festum Tabernaculorum. Septem enim integris diebus,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>nempe a 15. ad 22. degebat populus in tabernaculis. Finis huius caeremoniae 
          indi<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>catur ab ipsa scriptura, ut posteri scirent dominum maiores ipsorum collocasse in 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tabernaculis, Repetebatur ergo memoria beneficij in deserto exhibiti. Seruati 
          e<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nim sunt in deserto per annos 40. integros, ut nec uictus nec amictus defuerit. 
          Si<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>gnificabatur &amp; illud, hanc huius saeculi uitam esse scenam, neque nos hic habere 
          ma<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nentem locum, sed futurum inquirere: sicuti &amp; apostolus docuit 2. Cor. 5. &amp; ad 
          He<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>braeos 13. cap. Quartum huius septimi mensis festum celebrabatur in octaua, 
          nem<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pe 22. appellabaturque Concio siue Coetus. In eo congregabatur census, oblatio &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>uectigal sacrum, ad sarta tectaque templi, ad sumptus sacrificiorum sustinendos, 
          de<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nique ad conseruationem ministerij. In hoc festo arbitrantur cantatum Psalmum Sa 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Quam dilecta tabernacula tua, &amp;c. &amp; alios nonullos Torculares appellatos. Haec  
          <lb ed="#Z" n="21"/>hactenus de festis anniuersarijs.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2191">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Hic commemorare necesse est &amp; lubilei institutionem. Erat autem annus 
          iu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bileus quinquagesimus quisque, qui multis describitur cum suis caeremonijs, 
          Leui<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tici 25. Indicebatur toti populo in terra promissa per cornu arietinum, 
          proclama<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>baturque libertas omnibus seruituti implicitis. In eo non obscure continebatur 
          my<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sterium Christi domini, qui ipse nobis huius caeremoniae significationem aperuit 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ex lsaiae 61. cap. apud Lucam in cap. 4. ubi dicit se esse illum qui reuera iubileum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>aperiat, &amp; ueram denunciet libertatem, ipsum inquam annum domini acceptum, 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Annunciauit autem remisionem &amp; libertatem omnibus fidelibus, non tuba 
          qui<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dem arietina, sed euangelica. Nam per misericordiam dei in merito Iesu Christi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>filij dei, remittuntur credentibus per uniuersam terram agentibus, omnia debita 
          <lb ed="#Z" n="32"/>siue peccata: ea tamen conditione, ut nos quibus iam dimissa sunt debita, illis 
          ui<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>cissim debita remittamus qui nobis debent, id est contra nos peccauerunt. Ac in 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Christo quidem habemus uacationem &amp; requiem ueram &amp; sempiternam. Per 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Christum conceditur nobis reditus ad possessionem, uel patriam, unde 
          excidera<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>mus, ueterem nimirum, ad terram uiuentium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-aPbMx8-d1e2227">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Haec de tempore sacro &amp; ferijs quanta potuimus breuitate disseruimus. 
          Co<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>piosiora inuenire licet de hi Exo. 23. Leuit. 23. Num. 28. &amp; 20. &amp; Deut. 16. cap. 
          Reli<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>qua huius argumenti, nempe de Caeremonijs ludaicis, absoluemus, deo uolente, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>mox sequenti concione: iam uero supplices deo facti, oremus, &amp;c.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>