<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 8</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 8</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="136-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-LH1fk2"><!-- d3s8 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-LH1fk2-Hd1e106">Sermo 8</head>
        <head xml:id="UD1xh4-LH1fk2-Hd1e109" type="question-title">
       De usu vel effectu legis divinae, de impletione et abrogatione eiusdem:
       de similitudine et differentia utriusque cum veteris tum novi testamenti et populi
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> De osu uel effectu legis diuinae, de impletione &amp; abrogatione eiusdem : de simlitudine &amp;  
          <lb ed="#Z" n="12"/>differentia uriusque cum Veteris tum Noui testamenti &amp; 
          populi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>SERMO VIII 
          <lb ed="#Z" n="14"/>VAN QVAM uero Legem dei cum suis partibus qua potui 
          diligen<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tia, &amp; copiosis Sermonibus hucusque enarrauerim, nondum tamen om- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nia necessaria dixisse &amp; colophonem addidisse uideor, nisi iam adiinciam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>disputationem de Vsu, effectu, impletione, &amp; abrogatione Legis diui¬  
          <lb ed="#Z" n="18"/>nae, licet alicubi in hisce nostris Sermonibus idem argumenti attigerim. Ex ea 
          ue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ro dissertatione uel expositone intelliget C. V. unicum esse testamentum ueteris 
          <lb ed="#Z" n="20"/>&amp; nouae ecclesiae dei, &amp; unicam esse rationem salutis uerae, omnium quicunque 
          sal<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>uati sunt, &amp; saluantur in hoc saeculo: intelliget quid nouum testamentum differat 
          <lb ed="#Z" n="22"/>a ueteri. Ac necessaria quidem &amp; ualde utilis erit haec tractatio, cum ad intelligen 
          <lb ed="#Z" n="23"/>da multa in scripturis sanctis loca, tum ad perspicuitatem quoque &amp; saluberrimum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>usum eorum quae hucusque disputata sunt a nobis de Lege. Dominus author &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>mens perfectioque Legis concedat nobis ea loqui, quae illustrant gloriam nominis 
          <lb ed="#Z" n="26"/>eius, &amp; iuuant animarum nostrarum salutem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e150">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Est autem uarius &amp; multiplex Vsus diuinae legis, sed patitur interim se astrin 
          <lb ed="#Z" n="28"/>gi ad numerum ternarium: dicimus ergo usum legis diuinae esse triplicem. 
          Prin<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cipio enim praecipuum &amp; proprium legis officium est, conuincere omnes homi- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nes peccato obnoxios, ac sua culpa propria filios esse mortis. Exponit enim nobis 
          <lb ed="#Z" n="31"/>lex dei uoluntatem dei sanctissimam, exponendoque requirit a nobis iustitiam per 
          <lb ed="#Z" n="32"/>fectissimam. Nam lex ea de caussa appellari solet testimonium diuines uoluntatis,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; perfectissimum exemplar diuinae puritatis. Et huc quidem pertinet quod in 
          <lb ed="#Z" n="34"/>euangelio recolligens dominus summam mandatorum dei dicit, Primum om- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nium praeceptorum est, Audi lsrael, dominus deus uester, deus unus est: &amp; diliges 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dominum deum tuum ex toto corde tuo, ex tota anima tua, &amp; ex tota mente tua 
          <lb ed="#Z" n="37"/>&amp; ex totis uiribus tuis. Hoc est primum praeceptum. Et secundum simile hoc est,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>Diliges proximum tuum ut teipsum. Maius his aliud praeceptum non est. Ergo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>huc quoque pertinet illud apostoli Pauli, Finis praecepti est charitas, ex puro corde, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; conscientia bona, &amp; fide non simulata. Cum autem perfectissimam iustitiam ac 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dilectionem, adeoque cor purum requirit a nobis lex, certe omnes homines 
          condem<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nat peccati, iniustitiae &amp; mortis. Nam lege dei etiam hoc diserte pronunciatur,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>Maledictus omnis qui non manserit in omnibus quae scripta sunt in libro legis ut  
          <lb ed="#Z" n="44"/>faciat ea. At quotus quisque nostrum facit omnia legis? Quis oro hominum habuit  
          <lb ed="#Z" n="45"/>uel habet etiam hodie cor mundum? Quis hominum ex toto corde, ex tota ani¬  
          <lb ed="#Z" n="46"/>ma &amp; mente semper dilexit aut diligit etiam nunc deum? Quis hominum nihil 
          <!--295.xml-->
          <pb ed="#Z" n="136-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>unquam mali concupiuit: aut quis non concupiscit quotidie : lmperfectio ergo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; peccatum lege uel indicio legis deprehenditur in homine, ut non dicam hic 
          <lb ed="#Z" n="3"/>aliud grauius. Quid hic dicemus? Vbi oro apparet in homine diuina &amp; 
          perfectis<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>sima illa, quam lex requirit, iustitia: lob clamat, Vere scio quod non iustificabitur 
          <lb ed="#Z" n="5"/>homo compositus deo. Vel, Quomodo iustus inuenietur homo si conferatur cum  
          <lb ed="#Z" n="6"/>deo? Si uoluerit contendere cum eo, non poterit ei respondere unum pro mille 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ltem, Si quippiam iustum habuero, non respondebo, sed meum iudicem depreca 
          <lb ed="#Z" n="8"/>bor, &amp;c. Succinit huic Ioannes apostolus, &amp; ait, Si dixerimus, Peccatum non 
          ha<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>bemus, nosipsos fallimus, &amp; ueritas in nobis non est. Item, Si dixerimus, Non pec 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cauimus, mendacem facimus eum, &amp; sermo eius non est in nobis. Proinde hac 
          ra<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tione lex speculum quoddam est, in quo contemplamur nostram corruptionem, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>imbecillitatem, impotentiam, imperfectionem, iudicium nostrum, id est, iustam 
          no<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>stram condemnationem. Nam apostolus diserte dicit, legem esse latam, ut palam  
          <lb ed="#Z" n="14"/>faceret transgressiones, atque eo modo cogeret homines ad agnitionem suae imper 
          <lb ed="#Z" n="15"/>fectionis suique reatus. Nemo enim nostrum sibijpsi in sinum &amp; in proprij pectoris 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sui latebras inspicit, sed indulgemus nobis omnes, nec arbitramur res nostras ita 
          <lb ed="#Z" n="17"/>corruptas esse, ut reuera sunt: lex ergo subit &amp; excutit animi &amp; pectoris nostri om 
          <lb ed="#Z" n="18"/>nes latebras, &amp; profert peccatum &amp; omnem nostram corruptionem. Ante legem,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>inquit apostolus, etsi peccatum esset in mundo, non tamen imputabatur uel repu 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tabatur. Idem quoque, Lex iram operatur, ait, Nam ubi non est lex, ibi nec 
          praeua<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ricatio. Et iterum, Per legem est agnitio peccati. Nam ad Rom. 7. idem apostolus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>plenius dicit, Peccatum non cognoui nisi per legem. Nam &amp; concupiscentiam non  
          <lb ed="#Z" n="23"/>nouissem, nisi lex dixisset, Non concupisces. Sed occasione accepta peccatum per 
          <lb ed="#Z" n="24"/>praeceptum genuit in me omnem concupiscentiam. Siquidem absque lege peccatum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>erat mortuum: ego autem uiuebam sine lege quondam : ueniente autem manda 
          <lb ed="#Z" n="26"/>to, peccatum reuixit: ego uero mortuus sum. Et repertum est mandatum quod in 
          <lb ed="#Z" n="27"/>stitutum erat ad uitam, mihi cedere ad mortem. Et reliqua. Nam bona pars huius 
          <lb ed="#Z" n="28"/>capitis huc pertinet. Est itaque hoc proprium Mosis officium, legisque usus &amp; effectus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>primarius, ostendere homini morbum siue peccatum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e264">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Qui autem hic subsistunt, nec ullum praeterea legis usum &amp; effectum 
          osten<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>dunt, &amp; non progrediuntur ulterius, quasi Moses nihil aliud quam iugulet, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="32"/>lex duntaxat occidat, non uno modo nec leuiter hallucinantur, Repetimus 
          qui<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>dem &amp; dicimus proprijssimum legis opus esse peccatum proferre, item Mosis offi- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cium praecipuum esse docere quid agas, &amp; minis execrationibusque urgere, praeser 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tim uero in collatione, cum uidelicet fex confertur cum euangelio. Nam in 2. ad 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Corinth. cap. 3. Paulus legem appellat literam, mox &amp; ministerium mortis, deinde 
          <lb ed="#Z" n="37"/>doctrinam literis &amp; atramento exaratam, rursus insculptam tabulis lapideis, &amp; non 
          <lb ed="#Z" n="38"/>perpetuam, sed caducam. Idem protinus &amp; ex opposito euangelium uocat 
          mini<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>sterium &amp; doctrinam spiritus, quae maneat, non intercidat, quae inscribatur cor- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dibus, &amp; uiuificet. Vnde sane libenter agnoscimus, legem proprie proferre mor-¬ 
          <lb ed="#Z" n="41"/>bum, sed euangelium adhibere medelam, desperatisque remedium. Caeterum cogi 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tandum est interim, sanctos patres nostros non tantum habuisse legem quae 
          pec<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cati reuicerit, aut Mosen qui nihil aliud quam iugularit laniaritque, neque hunc illo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>spectasse ut uulneraret, sed ut mederetur etiam : non sua quidem uirtute, sed per 
          <lb ed="#Z" n="45"/>manuductionem ad eum qui alligat contritos corde, &amp; sanat omnes contritiones 
          <lb ed="#Z" n="46"/>eorum. Is est Christus, qui etiam operatus est per ministerium Mosis. Neque enim  
          <lb ed="#Z" n="47"/>putandum est ab initio mundi aut a Mose ad Christum usque literam duntaxat 
          fu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>isse praedicatam, gratiam uero spiritumque dei otiosum in sanctorum animis nihil 
          <!--296.xml-->
          <pb ed="#Z" n="137-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>effecisse. Etenim cum lex nobis ostendit, imo &amp; irrefragabiliter euincit in nobis 
          <lb ed="#Z" n="2"/>seu in carne nostra non esse illam perfectionem, quam a nobis requirit in lege sua 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sanctissimus dominus &amp; perfectissimus, profecto reuocat &amp; retrahit hominem 
          <lb ed="#Z" n="4"/>(non sua quidem, sed spiritus Christi uiuificantis uirtute) ab omni carne, utpote 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in qua non est ulla salus, ulla perfectio: atque ita per consequens occasionem nobis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>praebet diuertendi ad mediatorem Christum, qui solus est sanctificatio &amp; perfectio 
          <lb ed="#Z" n="7"/>nostra. Et iuxta hanc concomitantiam uel occasionem lex quoque uia &amp; 
          compen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>dium est adeoque &amp; paedagogus quidam hominibus a deo adhibitus, qui abducat 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nos ab omni uirium nostrarum fiducia, ab omni operum nostrorum respectu, 
          de<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>niqe ab omnibus creaturis, recta per fidem ad Christum, qui factus est nobis, ut 
          <lb ed="#Z" n="11"/>modo diximus, a deo iustitia, sanctificatio &amp; redemptio, extra quem non est ulla  
          <lb ed="#Z" n="12"/>sub sole salus. Proinde Moses non tantum legem ursit, sed &amp; Christum annuncia 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uit, &amp; in ipso uitam. Nam dominus in euangelio ad ludaeos dicit, Nolite putare 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quod ego accusaturus sim uos apud patrem. Est qui accusat uos Moses, in que 
          <lb ed="#Z" n="15"/>speratis. Si enim credidissetis Mosi, credidissetis utique mihi. De me enim ille scri- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>psit. Et Paulus ad Galatas, Si data fuisset lex, inquit, quae possit uiuificare, uere ex 
          <lb ed="#Z" n="17"/>lege esset iustitia : sed conclusit scriptura omnia sub peccatum, ut promissio ex fide 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Iesu Christi daretur credentibus. Caeterum, antequam uenisset fides, sub lege 
          cu<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stodiebamur, conclusi in eam fidem quae erat reuelanda. Itaque lex paedagogus 
          no<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ster fuit ad Christum, ut ex fide iustificaremur. En quid poterat dici planius, quam  
          <lb ed="#Z" n="21"/>legem omnes conclusisse sub peccatum? Sed in quem finem? Vt promissio ex fide 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Iesu daretur credentibus. Et iterum, Antequam uenisset fides, id est ille in quem 
          <lb ed="#Z" n="23"/>fides nostra dirigitur &amp; incumbit, sub lege custodiebamur. Quomodo? Conclusi 
          <lb ed="#Z" n="24"/>utique in eam fidem quae erat reuelanda. Conclusi ergo erant patres lege necubi 
          <lb ed="#Z" n="25"/>erumperent &amp; alibi quam in Christo salutem &amp; uitam quaererent. Proinde ad Chri 
          <lb ed="#Z" n="26"/>stum recta per fidem adduxit lex. Et adhuc planius, Lex fuit, inquit, paedagogus 
          <lb ed="#Z" n="27"/>noster ad Christum. En ducit lex ad Christum etiam. Et iterum subiungitur, Vt 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ex fide iustificaremur. Proinde lex promouet ueram doctrinam iustificationis,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>manifeste docens fide in Christum nos, non operibus nostris iustificari. Qua 
          par<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>te miscetur apertissime euangelio, euangelijque officium sibi sumit: nec mirum, cum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>multis ipsum euangelium ipsorum culpa fiat litera. Praeterea idem apostolus alibi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>dicit, in sacrificijs, peccatorum factas esse commemorationes, in quibus &amp; 
          expia<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tionem praefiguratam esse scimus. Manduxerunt ergo ad Christum &amp; 
          caeremo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>niales leges, demonstrantes testificantesque illum solum nos repurgare ab omnibus 
          <lb ed="#Z" n="35"/>peccatis. lam ergo concludimus, Mosis legisque officium fuisse &amp; esse, aperire 
          no<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bis peccatum &amp; iudicium nostrum, sed interim quoque &amp; per occasionem adducere 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ad Christum, non tantum damnare.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e394">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Ex quibus illud quoque discitur, legem nos docere non tyrocinia tantum 
          iusti<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tiae, sed ipsam ueram &amp; absolutam iustitiam. Nam Moses diserte dicit se tradidisse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>perfectissimum doctrine genus, utpote in qua sit uita &amp; mors. Dicit preterea aposto 
          <lb ed="#Z" n="41"/>lus quod lex nos manuducat ad Christum, ut ex fide iustificemur. At fidei 
          iustitia<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>perfectissima est iustitia. Ergo quod legalia alicubi appellant elementa mundi, duas  
          <lb ed="#Z" n="43"/>potissimum fit ob caussas. Prior, quod legalia sint tanquam primariae institutiones 
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; elementa, quae succedente euangelij doctrina perficiuntur &amp; absolutiori 
          ce<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>dunt. Posterior, quod caeremoniae traditae sint sub rebus uel signis externis, cum  
          <lb ed="#Z" n="46"/>interim sub externis figurent atque proponant interna, ipsum Christum &amp; 
          my<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>steria eius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e419">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Illud quoque discimus ex praedisputatis, ueteres sanctos qui sub ueteri testa¬ 
          <!--297.xml-->
          <pb ed="#Z" n="137-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>a¬ <!-- erroneous line that needs to be deleted -->
          <lb ed="#Z" n="2"/>mento uixerunt homines, salutem &amp; iustitiam quaesiuisse non in operibus legis, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sed in eo qui est perfectio &amp; finis legis, nempe in Christo, ergo lege &amp; 
          caeremo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>nijs usos esse tanquam manuductione &amp; paedagogia ad Christum. Nam quoties 
          <lb ed="#Z" n="5"/>audierunt perfectam a se legis iustitiam requiri, fide donata ex gratia intellexerunt,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Christum perfectissimam iustitiam proponi, ad quem pro iustitia consequenda 
          <lb ed="#Z" n="7"/>omnes confugere debeant homines. Quoties in loco sacro conuenerunt ad 
          con<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>templanda sacra illa diuinitus instituta, non nudas inspexerunt figuras, neque 
          pu<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tauerunt se propter cultum illum placere deo purgarique at peccatis, sed oculos 
          ani<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mi &amp; fidei intenderunt in ipsum futurum Messiam, qui in omnibus caeremonijs 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; legalibus praefigurabatur. Proinde lege abutebantur, quicunque putabant se dec 
          <lb ed="#Z" n="12"/>gratos esse ac deo cultum exhibere, quod opus illud facerent. Id quod &amp; 
          prophe<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tae in suis sermonibus grauissime accusantes persecuti sunt. Atque eo nomine di- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ctus est non raro populus lzraelis, populus carnalis: non quod omnes ante natum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Christum patriarchae &amp; patres fuerint carnales: sed quod adhuc uiuerent sub illis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>externis elementis &amp; figuris, &amp; forte essent in populo qui non perspicerent ipsas 
          <lb ed="#Z" n="17"/>res spirituales externis illis adumbratas, &amp; forte putarent gratos &amp; acceptos se esse 
          <lb ed="#Z" n="18"/>propter opus externum operatum aut perfectum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e470">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Secundus usus &amp; alterum officium legis est docere, quid sequantur uel quid 
          <lb ed="#Z" n="20"/>fugiant iustificati in fide per Christum, &amp; quomodo pij rite colant deum. Lex enim  
          <lb ed="#Z" n="21"/>dei continet doctrinam perfectissimam &amp; fidei in deum &amp; omnium bonorum 
          ope<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>rum. In primo enim usu legis demonstrauimus quomodo lex &amp; moralis &amp; 
          caere<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>monialis fidem doceat in deum &amp; Christum eius, &amp; quomodo hominem in sui 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cognitionem ducat, ut intelligat in seipso, id est in natura hominis, non esse bonum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ullum aut uitam ullam, sed omnia dona uitae uirtutum &amp; salutis esse ex unico om 
          <lb ed="#Z" n="26"/>nium bonorum fonte deo patre per Christum siue Messiam. In praesenti, id est in 
          <lb ed="#Z" n="27"/>consideratione secundi finis, usus, uel officij legis dei agnoscere debemus omnes 
          <lb ed="#Z" n="28"/>formas uirtutum &amp; omnium bonorum operum thesaurum lege dei nobis propo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ni: &amp; quod diuus apostolus legis praecepta accommodat ad exhortationem &amp; con 
          <lb ed="#Z" n="30"/>solationem. Prima tabula in moralibus docet nos quid debeamus deo, &amp; quomo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>do colamus eundem. Secunda tabula informat officia uitae, docens, quid 
          debea<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mus proximo nostro. Et caeremoniae quoque ad cultum pertinent. Iudicialia 
          in<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>struunt &amp; oeconomiam &amp; politiam, ut uiuere possimus honeste &amp; sancte. Docet 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ergo lex omnem iustitiam, temperantiam, fortitudinem, prudentiam, instruitque 
          <lb ed="#Z" n="35"/>pium in omni opere, in quo instructum esse oportet sanctum dei cultorem. 
          Vn<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>de quoties sancti prophetae dei cultum dei &amp; religionem collapsam rursus 
          erige<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>re &amp; restaurare, quoties uitia hominum erroresque accusare &amp; corrigere, denique 
          <lb ed="#Z" n="38"/>bona opera adeoque uere bona opera docere uoluerunt, semper ac unice 
          respexe<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>runt ad legem, &amp; omnia sua ex lege protulerunt. Huius rei specimen exhibet 
          no<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>bis luculentissimus beatus Dauid in Psalmo decimoquinto, snctus lsaias in 
          ca<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pite 1. &amp; 33. Diuus quoque Ezechiel in capite 18. Paulus ad Romanos 13. omnia 
          <lb ed="#Z" n="42"/>officia uitae refert ad legem charitatis. Nam &amp; dominus ipse prior hoc fecit in 
          e<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>uangelio, Praeterea clamat diuinus uates Psalmo 94. Beatus uir ille quem tu in lege 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tua erudieris domine. Et in Psalmo 78. Ipse suscitauit testimonium in Iacob, &amp; 
          le<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>gem posuit in lsrael, ut cognoscat aetas postera, &amp; ponat in deo fiduciam suam, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="46"/>non obliuiscatur operum dei, sed mandata eius obseruet. Item Psal. 19. dicit Dauid,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Lex domini immaculata, conuertens animas: testimonium domini fidele, 
          sapien<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tiam praestans paruulis. lustitiae domini rectae, laetificantes corda : praeceptum do¬  
          <lb ed="#Z" n="49"/>mini lucidum, illuminans oculos. Timor domini sanctus, permanens in saeculum 
          <!--298.xml-->
          <pb ed="#Z" n="138-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>saeculi: iudicia domini uera, iustificata in semetipsa. Desiderabilia super aurum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>lapidem preciosum, &amp; dulciora super mel &amp; fauum. Huc facit plurimum totus ille 
          <lb ed="#Z" n="3"/>alphabetaris Psalmus numero 19.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e552">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Tertius usus diuinae legis est cohercere petulantes, &amp; quos nulla commouet  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ratio, eos iubet supplicijs constringere, ut conseruetur honestas &amp; pax atque 
          tran<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>quillitas publica. Sunt enim in populo non pauci, qui non amore uirtutis, sed for 
          <lb ed="#Z" n="7"/>midine poenae se continent &amp; uiuunt tolerabiliter. Hac uero ratione cautum &amp; pro 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uisum uoluit diuina bonitas tranquillitati hominum. Huc uidetur spectasse 
          apo<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>stolus cum dixit, Scimus legem non positam iustis, sed iniustis &amp; 
          inobsequenti<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bus, impijs &amp; peccatoribus, irreuerentibus &amp; prophanis, patricidis &amp; 
          matrici<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>dis, homicidis, scortatoribus, paederastibus, plagiarijs, mendacibus, periuris, &amp; si 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quid aliud est quod sanae doctrinae aduersetur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e575">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Post Vsum, finem &amp; officium legis declaratum, restat iam explicandum 
          quo<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>modo impleatur lex dei. Est autem impossibile hominem suis uiribus adimplere 
          <lb ed="#Z" n="15"/>legem, diuinaeque uoluntati satisfacere per omnia. Constat enim lege non tantum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>opus externum, sed intimorum affectuum puritatem, adeoque diuinam quandam,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>sicut iam ostendimus, requiri perfectionem. Clamat enim alias quoque dominus, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Perfecti estote uos, quemadmodum pater uester, qui est in coelis, perfectus est. 
          Hu<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>iusmodi autem perfectio donec in hac carne uiuimus, non inuenitur in nobis. Ca 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ro enim ad finem usque uitae nostrae retinet corruptum suum ingenium, &amp; per 
          spi<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ritum antagonistam licet saepius repulsa, usque tamen recurrit, ut nunquam in nobis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>inueniatur &amp; ex nostris uiribus diuina illa deriuetur perfectio. Verum audiamus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>de hac re diuini apostoli Pauli testimonium, clamantis, Scimus quod lex spiritua 
          <lb ed="#Z" n="24"/>lis est: at ego carnalis sum, uenditus sub peccatum. Quod enim ago, non probo. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Non enim quod uolo hoc facio, sed quod odi, hoc ago. Et iterum, Noui quod non 
          <lb ed="#Z" n="26"/>habitet in me, hoc est in carne mea, bonum. Nam uelle adest mihi, at ut faciam bo 
          <lb ed="#Z" n="27"/>num, non reperio, Rursus, Delectat me lex dei secundum internum hominem: sed 
          <lb ed="#Z" n="28"/>uideo aliam legem in membris meis, rebellantem legi mentis meae, &amp; captiuum  
          <lb ed="#Z" n="29"/>me reddentem legi peccati, quae est in membris meis. Tandem uero concludit &amp; ait,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>staque idem ego mente quidem seruio legi dei, carne uero legi peccati. Caeterum 
          pu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tant nonnulli haec Paulum non de sua, sed de aliorum, nempe carnalium &amp; non  
          <lb ed="#Z" n="32"/>dum regenitorum hominum persona esse loquutum. At ipsa apostoli uerba uolen 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tem nolentem lectorem adigunt confiteri, uerba recitata maxime spiritualibus co 
          <lb ed="#Z" n="34"/>petere. Ac Augustinus in 1. lib, Retractat. cap. 23. recitat se quoque fuisse aliquando 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in ea sententia, quod apostoli uerba exponi debeant de homine sub lege non sub  
          <lb ed="#Z" n="36"/>gratia constituto: sed fatetur se compulsum aliorum scriptorum &amp; tractatorum au 
          <lb ed="#Z" n="37"/>thoritate, sentire iam Paulum loqui de hominibus maxime spiritualibus, &amp; de sua 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ipsius persona. Id quod copiosius ostendit in libris contra Pelagianos. Certe 
          bea<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tus Hieronymus, qui dicitur horribile anathema contorsisse in docentes legem 
          <lb ed="#Z" n="40"/>mandare impossibilia, diserte scribit ad Rusticum, Paulum hic de sua ipsius loqui  
          <lb ed="#Z" n="41"/>persona. Si uero remanet caro &amp; carnis ingenium, secundum quod indesinenter 
          <lb ed="#Z" n="42"/>reluctatur spiritui, profecto nunquam perficitur in nobis, quoad uiuimus, diuina 
          <lb ed="#Z" n="43"/>illa perfectio: ergo donec uiuimus nemo nostrum implet legem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e646">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Hic quoque locum habet Paulina disputatio, de eo instituta, quod nemo 
          mor<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>talium iustificatur per opera legis: non legis quidem, sed corruptae naturae nostrae  
          <lb ed="#Z" n="46"/>uitio, quae non praestat quod exigit lex dei. Nam non potest, ut idem ait apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Ac diserte quidem, Scimus non iustificari hominem, inquit, ex operibus legis, 
          ni<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>si per fidem Iesu Christi: &amp; nos in Iesum Christum credidimus, ut iustificaremur 
          <!--299.xml-->
          <pb ed="#Z" n="138-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ex fide Christi, &amp; non ex operiibus legis : propterea quod non iustificabitur ex ope 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ribus legis omnis caro. Nec estt quod per opera legis intelligamus duntaxat 
          caere<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>monialia. Haec enim ut non iuistificant, ita neque moralia iustificant. De moralibus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>loquitur apostolus, cum loquiitur de operibus legis. Nam ad Rom. 3. cap. idem 
          apo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>stolus, Ex operibus, inquit, nom iustificabitur omnis caro in conspectu eius. Et ra 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tionem mox subiungit, Per leggem enim agnitio peccati. At in 7. cap. ostendit atque  
          <lb ed="#Z" n="7"/>declarat per quam legem, utique moralem. Moralis enim lex est, Non concupisces. Di- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cit autem apostolus, Peccatum non cognoui, nisi per legem. Nam 
          concupiscen<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tiam non nouissem, nisi lex dixxisset, Non concupisces. In epistola ad Ephesios cum  
          <lb ed="#Z" n="10"/>Gentibus loquens, opera simppliciter dicit non iustificare. Atqui cum Gentibus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>loquens non potuit caeremoniialia opera intelligere, sed uirtutes ipsas morales, id 
          <lb ed="#Z" n="12"/>est, omnis generis opera quae iuidebantur esse bona. Ad Galatas,. Quotquot ex 
          o<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>peribus legis sunt, execrationii sunt obnoxij. Id autem probans subiungit, 
          Scrip<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tum est enim, Execrabilis omnis qui non manserit in omnibus quae scripta sunt 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in libro legis, ut faciat ea. Nisi autem per opera legis etiam moralia, non 
          caeremo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nialia duntaxat, intelligamus, non uideo quomodo constet probatio. Ac diserte 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quoque dicit, In omnibus quae sscripta sunt in libro legis huius, ut faciat ea. Caeterum 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quis nesciat non caeremonialia duntaxat esse scripta?Et S. Augustinus multis pro 
          <lb ed="#Z" n="19"/>bat in libro de Spiritu &amp; litera, praesertim cap. 8. Paulum per opera legis etiam 
          mo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ralia intelligere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e709">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Iam ut locum hunc absoluiamus recitabimus apostoli uerba ex 8. cap. epistolae 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ad Romanos dicentis. Quod llex praestare non poterat, ea parte qua imbecillis erat 
          <lb ed="#Z" n="23"/>per carnem, hoc deus proprio ifilio misso, sub specie carnis peccato obnoxiae, 
          prae<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>stitit, ac de peccato condemnaulit peccatum, per carnem, ut iustificatio legis 
          imple<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>retur in nobis: qui non secundlum carnem uersamur, sed secundum spiritum. Duo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>autem docet hisce uerbis aposttolus. Principio, legem non posse hodie nec potuisse 
          <lb ed="#Z" n="27"/>unquam iustificare homines. Culpam huius impotenties non reiicit in ipsam legem,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quae per se bona &amp; efficax est, perlectissimaeque iustitiae doctrina: sed in corruptam  
          <lb ed="#Z" n="29"/>carnem nostram. Caro nostra mon potuit nec potest praestare, quod bona dei lege 
          <lb ed="#Z" n="30"/>requiritur a nobis. Vnde &amp; S. Petrus in Concilio Hierosolymitano dixisse legitur,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>Nunc ergo quid tentatis deum, ut imponatur iugum super ceruices discipulorum, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quod neque patres nostri, neque mos portare potuimus? Posterius autem sequitur ex 
          <lb ed="#Z" n="33"/>priore, nempe cum lex nos netc uiuificare potuit, neque nos praestare potuimus,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>quod lex requirebat a nobis, deus qui diues est misericordia &amp; bonitate, filium 
          <lb ed="#Z" n="35"/>suum misit in mundum, ut hic incarnatus moreretur pro nobis, atque ita peccatum  
          <lb ed="#Z" n="36"/>imperfectionis nostrae tollerett, &amp; perfectionem suam nobis conferret in fide, qui 
          <lb ed="#Z" n="37"/>est perfectio &amp; plenitudo legiss. Constat ergo ex his Christum impleuisse legem, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="38"/>hunc esse perfectionem fidelium in orbe omnium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e752">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Requirit autem hic locus ppleniorem expositonem eius, quod Christus legem  
          <lb ed="#Z" n="40"/>impleuit ac factus est perfectio) nostra. Principio quaecunque promissa &amp; 
          praefigu<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rata sunt in lege &amp; prophetis iimpleuit dominus noster. Nam promisiones illas,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Semen mulieris conculcabit caput serpentis: Benedicentur in te omnes cognatio  
          <lb ed="#Z" n="43"/>nes terrae: &amp; quae his similes alliae &amp; innumerae sunt, impleuit dominus noster, cum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>natus in hunc mundum, perlittauit pro nobis, &amp; uitam reduxit. Pari modo 
          imple<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>uit caeremonialia omnia, dum iipse sacerdos &amp; sacrificium se obtulit, at nunc &amp; 
          sem<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>per efficax &amp; aeternum duratura est hostia, pontifex quoque eternus, semper in 
          de<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>xtera patris interpellans pro fiidelibus. Ipse etiam spiritualiter circuncidit 
          creden<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tes, &amp; ijsdem in locum circuncisionis substituit baptismum. Ipse est pascha nostrum,  
          <!--300.xml-->
          <pb ed="#Z" n="139-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>qui pro agno paschali fubrogauit coenam dominni siue Eucharistiam. Ipse denique  
          <lb ed="#Z" n="2"/>est legis &amp; prophetarum complementum, mens &amp; peerfectio. Deinde impleuit legem 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dominus, quia uoluntati dei absolutissime per onmnia satisfecit, cum sit ipse 
          san<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ctus sanctorum, in quo nulla est macula, concuppiscentia praua nulla, peccatum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>nullum: in eo est dilectio dei perfectissima, &amp; iusistitia per omnia absolutissima. Et 
          <lb ed="#Z" n="6"/>hanc nobis imperfectissimis, communicat gratis, sisi credamus. Condonat enim no 
          <lb ed="#Z" n="7"/>bis peccata, factus pro nobis expiatio, &amp; communnicat nobis suam iustitiam: quae 
          <lb ed="#Z" n="8"/>imputatiua uocatur. Quo iam pertinent testimonnia apostolica, Deus erat in Chri 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sto, ait Paulus, mundum reconcilians sibi, non impuutans eis peccata sua. Eum enim 
          <lb ed="#Z" n="10"/>qui non nouit peccatum, pro nobis peccatum feccit, ut nos efficeremur iustitia dei 
          <lb ed="#Z" n="11"/>per illum. Item, Abraham credidit deo, &amp; imputaatum est ei ad iustitiam, certe absque 
          <lb ed="#Z" n="12"/>operibus. Ita si nos quoque credimus in deum per Chhristum, imputabitur nobis quo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>que fides nostra pro iustitia. Fide enim compreheendimus Christum, quem 
          credi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mus absolutissime pro nobis deo satisfecisse, adeooque deum nobis placatum esse 
          pro<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>pter Christum, &amp; nobis Christi iustitiam gratis impputari tanquam nostram (&amp; re 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uera ex donatione nostram) quia nos sumus iam i filij dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e816">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Expensis his diligenter, facile erit illis responddere qui interrogant. Quando nul 
          <lb ed="#Z" n="18"/>lus mortalium exacte satisfacit legi per se, quomoodo itaque promittitur iustitia, uita 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; salus seruantibus legem? Nimirum respicit eaa promissio ipsam Christi perfe 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ctam iustitiam quae imputatur nobis. Alioqui certtum est diuinas scripturas inter 
          <lb ed="#Z" n="21"/>se minime uel tantillum confligere uel discrepare. 3. Clare autem dicit apostolus, Si 
          <lb ed="#Z" n="22"/>data esset lex quae posset uiuificare, uere ex lege esssset iustitia: nunc uero conclusit 
          <lb ed="#Z" n="23"/>scriptura omnia sub peccatum, ut promissio dareetur ex fide credentibus. 
          Proin<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>de seruat siue implet legem etiam Decalogi, qui idd facit propter quod lex 
          potissi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>mum est instituta. Sed lex potissimum est institutaa ( sicuti superius 
          demonstraui<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>mus) ut peccati &amp; condemnationis nos conuincatit, &amp; ita a nobisipsis releget, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ad Christum manuducat, qui est perfectio legis aod iustificationem omni 
          credenti<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>Ideoque implet &amp; seruat legem, qui non sibijpsi &amp; suuis fidit operibus, sed uerae dei 
          <lb ed="#Z" n="29"/>gratiaes se commendans, in Christi fide omnem iustititiam quaerit. Vnde iam clarum  
          <lb ed="#Z" n="30"/>est, istas Christi domini sententias aequipollere. Quui credit in me, habet uitam aeter 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nam. Et, Si uis ingredi in uitam, serua mandata. Nam &amp; Paulus in Actis cap. 
          13<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>Notum sit uobis fratres, ait, quod per Christum uuobis remissio peccatorum 
          an<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nunciatur: &amp; ab omnibus a quibus non potuistis poer legem Mosis iustificari, per 
          <lb ed="#Z" n="34"/>hunc omnis qui credit iustificatur. Et huc iam perttinet totum iustificationis nego 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tium. De quo alias disseruimus copiosius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e861">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Caeterum fides illa qua credimus Christum satisisfecisse legi, &amp; ipsum esse 
          iusti<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tiam &amp; perfectionem nostram, neque ex natura neque exx nostris existit meritis, sed ex 
          <lb ed="#Z" n="38"/>gratia dei infunditur per spiritum sanctum, qui daatur in corda nostra. Hic 
          spiri<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tus manens in cordibus nostris, incendit pectora rnostra amore &amp; studio diuinae 
          <lb ed="#Z" n="40"/>legis, ut conemur eam legitime factis exprimere prraestareque. Quod studium, qui 
          <lb ed="#Z" n="41"/>conatus, etsi ad plenum nunquam absoluatur, proppter carnis ingenium uel imbe 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cillitatem humanam, manentem in nobis ad extrema usque fata, deo tamen ex 
          gra<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tia approbatur, sed duntaxat propter Christum : nnec quisquam piorum confidit in 
          <lb ed="#Z" n="44"/>hanc alteram impletionem, sed in priorem tantum, i, utpote solam perfectam. 
          Excla<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mans enim apostolus ad Romanos, Miser ego homoo, inquit, quis me eripiet ex hoc 
          <lb ed="#Z" n="46"/>corpore morti obnoxio? Mox tamen respondet, Gratias ago deo, nimirum quod 
          <lb ed="#Z" n="47"/>a morte me redemit, per Iesum Christum dominumn nostrum. Itaque idem ego men 
          <lb ed="#Z" n="48"/>te quidem, seruio legi dei, carne uero legi peccati. NNulla igitur nunc est condem¬ 
          <!--301.xml-->
          <pb ed="#Z" n="139-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>natio his qui insiti sunt in Christo Iesu, qui non secundum carnem uersantur, sed 
          <lb ed="#Z" n="2"/>secundum spiritum, &amp;c. Ergo quia in Christo sumus, in gratia sumus, ideoque pla 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cent deo nostra opera, quae ex fide &amp; ex liberali spiritu donata nobis: denique 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ex pectore amante deum proficiscuntur. Ioannes enim dixit, Haec est chari- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tas dei, ut praecepta eius seruemus. Et praecepta eius grauia non sunt, Rationem 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quoque huius subiungit. Quoniam omne quod natum est ex deo, uincit mundum. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Natus est autem ex deo quicunque credit: sicuti declaratur Ioan. cap. 1
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e912">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Ex quibus facile erit conciliare locos inter se in speciem discrepantes, 
          Praece<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>pta dei grauia sunt, quae neque nos neque patres nostri portare potuimus. Et, Praece 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pta dei grauia non sunt. Nam grauia non sunt fidelibus insitis in Christo, &amp; 
          do<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>natis spiritu dei, hoc est, recociliatis deo per Christum. Sine Christo &amp; fide in Chri 
          <lb ed="#Z" n="12"/>stum quibusuis grauissima sunt. Ita fidelis sua sponte per spiritum dei incitatus be 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nefacit omnibus hominibus, quantum ipsius quidem permittit facultas, nocet ne 
          <lb ed="#Z" n="14"/>mini: non quia metuit poenas destinatas in lege inobedientibus, iniustis &amp; uiolen 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tis, sed quia amat deum. Sic implet etiam legem iudicialem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e933">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Hic sat scio obiicis mihi, Si impletur lex, &amp; locum habet apud sanctos &amp; 
          fide<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>les, quid obsecro opus fuit legis abrogatione: quid necesse erat tam multis dispu 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tare Paulum &amp; optimos quosque theologos de Abrogatione legis? Dicam ergo 
          pau<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cula &amp; de Abrogatione legis, ac primum quidem in genere, deinde uero per par 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tes siue in specie. Ante omnia autem insculpenda erunt animo pio haec domini 
          uer<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ba ex euangelio, Ne existimetis, inquit, quod uenerim ad destruendam legem aut 
          <lb ed="#Z" n="22"/>prophetas: imo non ueni ut destruam, sed ut compleam. Amen quippe dico uobis,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>donec praetereat coelum &amp; terra, iota unum aut apex non praeterierit ex lege, quo 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ad omnia facta fuerint. Quisquis ergo soluerit unum ex mandatis hisce minnnis  
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; docuerit sic homines, minimus uocabitur in regno coelorum. Quisquis autem  
          <lb ed="#Z" n="26"/>fecerit &amp; docuerit, hic magnus uocabitur in regno coelorum. Teneat ergo quisque  
          <lb ed="#Z" n="27"/>firmissimo animo, legem dei, quae est optima &amp; perfectissima dei uoluntas, esse eter 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nam, neque dissolui posse ullis unquam temporibus, ab ullis uel angelis uel homi 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nibus. Teneat quisque legem quatenus est regula recte &amp; bene uiuendi, quatenus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>est frenum quo in timore dei retinemur, quatenus est stimulus datus ignauiae car 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nis nostrae, item quatenus data est ad instituendum, corrigendum &amp; 
          redarguen<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>dum homines, eatenus uidelicet manere intactam, suamque utilitatem habere uel 
          <lb ed="#Z" n="33"/>hodie in ecclesia dei: &amp; prinde negotium abrogationis legis ita habet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e977">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Diximus praecepta dei totum requirere hominem &amp; perfectionem plane diui 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nam, quam nisi quis praestiterit, eum maledici &amp; condemnari a lege. Nemo autem  
          <lb ed="#Z" n="36"/>hominum eam praestat iustitiam. Omnes ergo maledicti sumus per legem. 
          Caete<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>rum haec maledictio sublata est, &amp; confertur nobis perfectissima iustitia gratis per 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Christum. Nam Christus redemit nos ab execratione legis, dum factus est pro no 
          <lb ed="#Z" n="39"/>bis maledictio, iustitia &amp; sanctificatio. Hac uero ratione lex abrogata est, id est. 
          <lb ed="#Z" n="40"/>execratio legis fidelibus per Christum sublata &amp; iustitia nobis uera collata est. Ipse 
          <lb ed="#Z" n="41"/>enim est benedictum illud semen, in quo benedicuntur omnes cognationes 
          ter<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>rae. Ipse est iustitia nostra. Nam Paulus, Ab omnibus, inquit, a quibus non 
          potui<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>stis per legem Mosis iustificari : per hunc omnis qui credit iustificatur. Ponitur er 
          <lb ed="#Z" n="44"/>go lex pro maledictione legis. Vel lex dei id appellatur quod lege proditur et ma 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nifestatur, quod est peccatum. Per legem enim agnoscitur peccatum. Iccirco 
          ab<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rogatur lex, id est peccatum tollitur, non ut non sit, aut non exerat suas uires in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>nobis, sed ne imputetur nobis &amp; nos condemnet. Nulla enim condemnatio inest 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ijs, qui insiti sunt in Christo Iesu. Praeterea usurpatur lex pro ultione &amp; poena¬ 
          <!--302.xml-->
          <pb ed="#Z" n="140-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ques secundum legem irrogatur transgressoribus. Abrogata est ergo lex, quia poe 
          <lb ed="#Z" n="2"/>na sublata est credentibus. Nam lex iusto non est posita: Nam liberauit Christus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>fideles a supplicijs aeternis, dum innoxius afflictus est pro sceleratis. Deinde apo 
          <lb ed="#Z" n="4"/>stolus. Affectus carnis, inquit inimicitia est aduersus deum. Nam legi dei non sub 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ditur, imo ne potest quidem. Hoc autem odium diuinae legis eximitur per fidem  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ex animis piorum, inseritur autem amor diuinae uoluntatis: ut etiam iuxta hanc  
          <lb ed="#Z" n="7"/>rationem dicatur abrogata lex, quia legis odium est sublatum. Ideoque apostolus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>confert eos qui sub lege sunt seruis, liberatos a lege liberis siue filijs: quibus etiam  
          <lb ed="#Z" n="9"/>tribuit spiritum, non seruitutis, sed adoptionis. Quoniam enim estis filij, ait, emi¬  
          <lb ed="#Z" n="10"/>sit deus spiritum filij sui in corda nostra, clamantem. Abba, pater, &amp;c. His accedit 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quod lex dei typos habet &amp; umbras, &amp; quod caeremoniae satis alioqui onerosae 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sunt, sicuti &amp; tota lex iugum nominatur. Venit autem in hunc mundum dei filius, et 
          <lb ed="#Z" n="13"/>implens figuras, ipsam nobis ueritatem praestitit, umbras illas pepulit: ut iam nemo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>possit nos iudicare propter neglectas aut omissas caeremonias uel figuras: &amp; ea 
          <lb ed="#Z" n="15"/>quidem ratione abrogata est rursus lex dei, hoc est genus illud regiminis, quod a 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Mose institutum est, ueniente Christo &amp; docentibus apostolis disparuit. Hi enim ci 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tra Mosis oeconomiam ecclesiasticam, collegerunt ecclesias, nec genus illud regiminis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ecclesiae tradiderunt. Constanter enim neglexerunt cum sacerdotio Aaronico, sa 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cramenta, sacrificia, delectus insuper dierum, uestium &amp; ciborum a Mose institu 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tos. Pro his omnibus unum praedicarunt Christum, &amp; paucula sacramenta, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1061">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Haec in genere &amp; breuiter quidem dixi hactenus de abrogata lege, iam idem  
          <lb ed="#Z" n="22"/>negotij paulo fusius per partes atque species explicabo. Lex dei tota diuiditur ir 
          <lb ed="#Z" n="23"/>Moralem. Caeremonialem &amp; Iudicialem. Moralis autem continetur decalogo, cu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ius praeceptum primum docet nos unum &amp; solum deum uenerari &amp; colere, 
          nul<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>los ei alienos coniungere. Hoc autem dominus Iesus in euangelio ita inculcauit,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ut uideamus nihil in hoc esse mutatum, Secundum prohibet idololatriam, id est,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>cultum &amp; uenerationem imaginum, uel dei ipsius uel creaturarum. Atqui apostoli 
          <lb ed="#Z" n="28"/>idololatriam modis omnibus in doctrina euangelica insectati sund. Clamat cum  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Paulo Ioannes, Fugite idololatriam. Cumque Christus &amp; apostoli diligentissime do 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cent diuini nominis sanctificationem &amp; glorificationem, profecto ratum uolunt  
          <lb ed="#Z" n="31"/>mandatum prohibens prophanationem diuini nominis. Solum mandatum quar 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tum de sanctificando sabbato appellat S. Augustinus caeremoniale in uniuerso de 
          <lb ed="#Z" n="33"/>calogo. Verum id non intelligendum est simpliciter. Quatenus enim tempus cer 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tum requirit exterior dei cultus &amp; sacrificia legis externa habet, caeremoniale est 
          <lb ed="#Z" n="35"/>praeceptum: quatenus uero cultum dei, coetum sacrum, preces, praedicatione &amp; 
          <lb ed="#Z" n="36"/>usum sacramentorum, denique spiritualia sacrificia tradit, perpetuum est. Id quod 
          <lb ed="#Z" n="37"/>in expositione sabbati ostendimus. Quintum mandatum de honorandis 
          parenti<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bus ipse dominus Matth. 15. cap. reparat. Sicuti &amp; sextum contra caedes, &amp; 
          septi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>mum contra adulteria diligenter explicat Matth. cap. 5. Octauum contra furta 
          pro<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>mulgatum renouatur ab apostolo, iubente ne quis fraudet in negotio fratrem, ne 
          <lb ed="#Z" n="41"/>quis furetur amplius, sed quisque laboret manibus, ut &amp; ipse habeat necessaria, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="42"/>alijs possit necessaria suppeditare. Nonum praeceptum de cohibenda lingua &amp;  
          <lb ed="#Z" n="43"/>non mentiendo, dicendoue falso testimonio, Christus &amp; apostoli confirmant, quo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ties linguam cohercent &amp; ueritatem praecipiunt. lidem malas affectiones &amp; cupi 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ditates damnant, ergo etiam legem prohibentem concupiscentiam reparant, non  
          <lb ed="#Z" n="46"/>abrogant. Tota ergo decalogi abrogatio in illis, de quibus iam ante diximus, 
          con<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>sistit, quod scilicet Christus in fide est perfecta iustitia nostra, &amp;c. Rursus apostolo 
          <lb ed="#Z" n="48"/>testante, dicenteque, quod lex praestare non peterat, eo quod imbecillis esset per car 
          <!--303.xml-->
          <pb ed="#Z" n="140-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nem, hoc deus proprio filio misso sub specie carnis peccatricis, praestitit, ac per 
          <lb ed="#Z" n="2"/>peccatum condemnauit peccatum per carnem, ut iustificatio legis impleretur in 
          <lb ed="#Z" n="3"/>nobis, qui non secundum carnem uersamur, sed secundum spiritum. Id quod ex 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tat ad Roman. S. Et breuius quidem de his disserimus, quod in tractatione Deca 
          <lb ed="#Z" n="5"/>logi omnia ista plenius simus prosequuti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1140">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Venio iam ad Ceremonialia. Haec data sunt ad tempus usque correctionis, 
          ui<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>delicet donec ueniret Messias. Venit autem, ergo omnes caeremoniae ad 
          aduen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tum, ad mortem, &amp; resurrectionem, adde &amp; ascensionem in coelos Christi 
          domi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ni nostri, disparuerunt neque ullum porro locum habent in ecclesia Christianorum, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Hic tamen necessario distinguimus inter scripta, &amp; res ipsas caeremoniarum. Nam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>scripta de ceremonijs, a spiritu dei aedita, non sunt sublata &amp; abrogata. ne legatur,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>retineantur aut usurpentur in ecclesia. Id quod et Sermo. 2. Decad. 1. indicauimus, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>possunt enim nos erudire in Christo Iesu, dum uidemus quibus modis Christus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>praedicatus &amp; praefiguratus sit ueteri ecclesiae. Certe Paulus significantissime Chri 
          <lb ed="#Z" n="15"/>stum ex caeremonijs praedicauit, quod nemo negabit qui epistolam eius ad 
          He<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>braeos diligenter legerit. Mirifice enim in ipsa Christum cum omnibus suis donis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>proponit ecclesiae. Ergo possunt &amp; debent in ecclesia legi caeremonialia, ita tamen 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ut in eis quaeratur &amp; inuentus apte praedicetur Christus. Ideoque dum Sermone5. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; 6. huius Decad, tractarem Caeremonialia, significationum notas ipsis apposui, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ut uiam aperirem studiosis scripturarum &amp; diligentibus Christum, ulterius in hac 
          <lb ed="#Z" n="21"/>materia progrediendi, Res autem caeremoniales, cuiusmodi est sacerdotium, locus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tempus, sacrificium, &amp; si quid aliud est huius generis, abrogatae sunt, ut porro nec 
          <lb ed="#Z" n="23"/>siant nec locum habeant in ecclesia Christi. Praedixit hoc Ieremias in cap. 3. &amp; di- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>xit, In diebus illis, dicit dominus, non dicent amplius Arca foederis domini, neque 
          <lb ed="#Z" n="25"/>in cor ueniet, neque eius recordabuntur, neque inuisent nec fiet ultra. Per Arcam 
          ue<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ro intellexit propheta etiam alia legalia, quae per aduentum Christi sunt abolita. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>S. Paulus in epistola ad Hebraeos ex promisione domini apud Ieremiam promii 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tentis se nouum testamentum conditurum, colligit, Per hoc quod dixit nouum,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>antiquauit prius. Porro quod antiquatur &amp; senescit, in propinquo est ut 
          euane<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>scat. Idem apostolus ad Ephesios, Christus est pax nostra, inquit, qui fecit ex utrisque 
          <lb ed="#Z" n="31"/>unum, &amp; interstitium maceriae diruit, simultatem per carnem suam, legem manda 
          <lb ed="#Z" n="32"/>torum in decretis sitam abrogans, ut duos conderet in semetipso, in unum nouum 
          <lb ed="#Z" n="33"/>hominem, faciens pacem. Ephes. 2. Diremit quidem deus a ludaeis gentes, dum 
          il<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>los ceu peculiarem populum sibi delegit &amp; consecrauit, non uocatione duntaxat 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uerbi, sed &amp; sacramentis. Nam praescriptae sunt, dataeque caeremoniae, quae taquam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>intermedius paries inter ludaeos &amp; gentes, haereditatem dei includerent: adeo ut 
          <lb ed="#Z" n="37"/>in Caeremonijs esset discriminis professio, ac ludaeis ceu iustis haeredibus 
          addice<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>retur haereditas repulsis Gentilibus. At Christus uenit in mundum, hoc consilio 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ut ex utroque populo unam constitueret ecclesiam, diruit ergo interpositum parie 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tem, hoc est decreta caeremonialia sustulit e medio. Fecit enim hoc loco Christus,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>quod solet princeps aliquis, qui ut dissidentes populos in suam redigat ditionem 
          <lb ed="#Z" n="42"/>seu potestatem, diuersas tesseras, pristinae simultatis insignia, tollit, ut animis sint 
          <lb ed="#Z" n="43"/>concordes. Sic enim &amp; Christus sustulit Circuncisionem cum sacrificijs &amp; omnibus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>legalibus, ut fieret una ex ludeis &amp; Gentibus ecclesia. Ad Coloss, coparat Paulus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>caeremonias chirographo, quo deus nos uelut obstrictos tenet, ne possimus 
          rea<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tum inficiari. Dicit autem per Christum a reatu sic liberatos, ut chirographum  
          <lb ed="#Z" n="47"/>fuerit disruptum. At chirographi scissione liberatur &amp; absoluitur debitor. Ideoque  
          <lb ed="#Z" n="48"/>legimus in morte domini Velum templi ab imo sursum usque fuisse disruptum,  
          <!--304.xml-->
          <pb ed="#Z" n="141-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nimirum ut toti populo pateret &amp; peccata iam esse dimissa, &amp; liberatum esse dei 
          <lb ed="#Z" n="2"/>populum ab omni onere legalium. Certe cum pergeret impius pertinax &amp; 
          perfi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dus ludaeorum populus, in templo, post mortem Christi, caeremonias completas 
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; abrogatas exercere, prorogare, &amp; omnibus pietatis ergo obtrudere, Christus  
          <lb ed="#Z" n="5"/>sedens ad dexteram patris Romanorum principum opera dissipauit urbem 
          pe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nitus, &amp; templum excidit funditus. Id quod ante Danielem, Balaam praedixerat. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Neque hucusque per annos 1500. &amp; amplius, ullus eis locus restaurandi templi uel ur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>bis concessus est. Legimus apud Theodoretum &amp; Ruffinum, ludaeos sub lmpera 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tore luliano, maxima spe &amp; praesumptione nouum templum molitos, fundamen 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ta quaesijsse in loco templi olim a Vespasiani filio Tito combusti : uerum conatus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>impios dominum nostrum, qui in euangelio ex Daniele desolationem praedicarat 
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; inter alia dixerat, Et Hierusalem calcabitur a gentibus, donec impleantur 
          tem<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pora gentium, potenter repressisse. Comportatis enim gypsi &amp; calcis multis 
          mo<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>diorum milibus, derepente irruens uenti impetus, ac turbo cum fragore &amp; 
          pro<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>cellis dispersit uniuersam materiam. Obortus est praeterea ingens terraemotus, per 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quem totius pene aedificia loci complanabantur. Denique cum magna turba, quae 
          <lb ed="#Z" n="17"/>operi uidebatur insistere, ea nocte sub porticu uicina somnum caperet aut 
          com<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>maneret, delapsum repente aedificium una cum tecto totum, oppressit qui sub illa  
          <lb ed="#Z" n="19"/>manebant uniuersos. Luce uero orta, concurrunt ad inquirendum eos, qui ruina  
          <lb ed="#Z" n="20"/>fuerant oppressi: &amp; cum ne illis quidem plagis a proposito suo auerterentur, emi- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cans exilijt e fossis fundamentis &amp; e uicinis aedibus ubi seruabantur ferramenta 
          <lb ed="#Z" n="22"/>&amp; alia operi necessaria, formidabilis ignis, plurimosque opus urgentes 
          infsamma<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>uit, alios uero ad fugam compulit. Nam saepius ea die recurrit, tandemque 
          pertina<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cis populi temeritate coercuit. Et ne haec casu fieri crederentur, illa ipsa nocte 
          prae<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cedente, similiter &amp; sequente, conspectum fuit in coelo signum fulgidum crucis, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ipsorum uestes ludaeorum crucibus replebantur, non ijs tamen fulgidis, sed 
          ni<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>gris, quae nulla ui aut arte poterant dilui atque deleri. Inuiti ergo &amp; coacti magnis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>terroribus &amp; iudicijs flagrisque Christi domini, re infecta &amp; deserta domum fugiunt,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>confitentes illum quem maiores ipsorum crucifixissent Iesum Christum, deum esse 
          <lb ed="#Z" n="30"/>potentissimum, licet cum Pharaone, &amp; lulianus &amp; potior ludaeorum turba, in perfi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>dia &amp; blasphemia contra Christum perseuerarent. Vtcunque uero isti in sua 
          per<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>gant pertinacia uel hodie, aperte tamen satis declarauit e coelo dominus, se non 
          am<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>plius delectari legalibus, uel caeremonialibus, quandoquidem omnia illa instrumenta 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cultus sacri, denique ipsam sacri cultus officinam, templum uidelicet &amp; 
          Hierosoly<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>morum urbem, solo aequauit. De Templo dixit in euangelio discipulis, cum admi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ratione templum commonstrantibus, Nonne uidetis haec omnia? Amen dico uo- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>bis, non relinquetur hic lapis super lapidem. Idem plorans super male gratam 
          ur<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bem, Non relinquent, ait, in te lapidem super lapidem, eo quod non cognoueris 
          <lb ed="#Z" n="39"/>tempus uisitationis tuae. Et haec quidem omnia ad uerbum completa esse 
          locuple<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tissimus &amp; oculatus quidem testis est Iosephus libro de bello ludaico 7. cap. 18. 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Diximus autem modo nullum ludaeis locum iam inde a mille quingentis annis re 
          <lb ed="#Z" n="42"/>staurandi templi concessum esse : unde nisi insanirent, colligerent missum esse in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mundum Messiam, &amp; hunc abrogasse caeremonialia omnia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1334">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Nihil his patrocinatur quod perfrequenter in lege dei post descriptos ritus sic h 
          <lb ed="#Z" n="45"/>adiectum legimus, Ritu sempiterno custodietis illud. Nam sempiternum in hac  
          <lb ed="#Z" n="46"/>caussa significat diuturnum, &amp; quantum attinet homines immutabile. Grauibus  
          <lb ed="#Z" n="47"/>enim poenis interminatis prohibuit dominus ne sacros ritus temeritas humana 
          <lb ed="#Z" n="48"/>uel mutaret uel abrogaret. Interim quia ritus illos ad tempus correctionis insti¬ 
          <!--305.xml-->
          <pb ed="#Z" n="141-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tuit, non peccat deus neque inconstantiae crimen incurrit, quando sic mutat 
          quem<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>admodum mutare decreuerat ab initio, Praeterea cum nihil perit rei quae per 
          ri<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tum est significata, umbra tantum &amp; quod temporarium est cadit &amp; disparet, cer 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tissimum est ritum illum in substantia sua manere sempiternum. Viuit totus 
          ho<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mo in sempiternum: sed quae tamen in ipso sunt temporalia seu corruptibilia, 
          in<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tereunt in morte, &amp; abolentur in clarificatione.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1366">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Caeterum ut omnia sint luce clariora, perstringemus speciatim per partes 
          cae<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>remonias illustriores. Abrogatum esse sacerdotium Aaronicum in uniuersum,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>id maxime arguit quod apostolus ex Dauide prosert, lurauit dominus, &amp; non poe 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nitebit eum, tu es sacerdos in aeternum, secundum ordinem Melchizedek. Chri- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>stus ergo unus &amp; solus summus est sacerdos, &amp; perpetuus quidem, immutabile,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; quod successione ad alium transire non potest, sacerdotium habens. lam enim  
          <lb ed="#Z" n="13"/>stans ad dexteram patris in coelo, in templo uero, cuius adumbratio fuit 
          Taber<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>naculum &amp; templum Hierosolymitanum, intercedit pro nobis, omniaque 
          sacerdo<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tis munia obit. De quo fusissime agit S. Christi apostolus Paulus, in epistola ad 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Hebraeos. Hic pontifex noster Christus consecrauit sibi in reges &amp; sacerdotes om 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nes Christi fideles. Interim ministros ecclesiae quoque ordinat, qui doctrina &amp; ex- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>emplo erudiant ecclesiam, qui sacramenta administrent, non uetera illa, sed quae 
          <lb ed="#Z" n="19"/>in ueterum locum dominus substituit. Quid uero doceant, diserte ostendit. 
          Ve<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>stes illas mysticas &amp; sacerdotales, nec apostolis commendauit nec suae reliquit ec 
          <lb ed="#Z" n="21"/>clesiae, sed sustulit e medio cum alijs decretis interstitium maceriae appellatis. 
          lu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>stitia &amp; honestate uestiri uult pastores populi, cum apostolo Paulo ipse dominus: 
          <lb ed="#Z" n="23"/>qui diserte ecclesiarum ministros remouit a dominio, &amp; a negotijs saecularibus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ldem eis uectigalia constituit, sed non legalia illa, uerum maxime conuenientia 
          <lb ed="#Z" n="25"/>statui &amp; conditioni cuiusque ecclesiae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1411">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Locum cultus &amp; religionis liberum fecit dominus, cum in euangelio Ioannis 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dixit, Veniet hora &amp; nunc est, quando ueri adoratores, non in monte hoc, nec 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Hierosolymis, adorabunt patrem, sed spiritu &amp; ueritate. Nam &amp; pater tales 
          quae<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>rit qui adorent ipsum. Spiritus est deus, &amp; eos qui adorant ipsum, spiritu &amp; 
          ueri<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tate oportet adorare. Dominum sequuius est in hoc dogmate apostolus qui dixit,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>Volo uiros orare in omni loco, sustollentes puras manus absque ira. Nec frustra, si- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cut modo commemorauerimus, excindi funditus templum passus est dominus, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>qui moriens disciderat uelum templi. Interim tamen non damnantur Coetus 
          ec<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>clesiastici. De quibus dictum est cum exponerem mandatum, Sabbatum sanctifi- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ces. Tabernaculum certe &amp; Templum typum praetulere ecclesiae dei catholicae,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>extra quam nullae preces, nullaeque oblationes deo gratae sunt. At extenditur eccle 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sia ad fines usque orbis. Sed non ideo omnes sunt in ecclesia qui sunt in orbe 
          terra<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rum: in ecclesia sunt, qui in societate sunt Christi per fidem catholicam, &amp; in com 
          <lb ed="#Z" n="39"/>munione sanctorum per doctrinae consensionem, per charitatem &amp; 
          sacramento<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>rum (nisi magna prohibeat necessitas) participationem. In excelsis autem adolent 
          <lb ed="#Z" n="41"/>&amp; sacrificant, quicunque aliud sacrificium quam Christi, per alium preces suas deo 
          <lb ed="#Z" n="42"/>quam per Christum, &amp; alium in orando &amp; sacrificando modum tenent, quem 
          uer<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bo pastoris in ecclesia est traditum. lam uero ecclesiae dei nulla porro opus est Ar- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ca, nulla Mensa, nullis propositonum panibus, nullo candelabro aureo, nulla ara 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uel thymiamatis uel holocaustorum, nullo labro aeneo : unus enim Christus haec 
          <lb ed="#Z" n="46"/>omnia solus est catholicae ecclesiae, quae in Christo spiritualiter &amp; efficaciter haec 
          <lb ed="#Z" n="47"/>omnia habet, nec quicquam in alijs quaerere potest, adeo ut si quem uideat haec 
          <lb ed="#Z" n="48"/>eadem aut alia huius generis reducere in ecclesiam, eum redarguat &amp; execretur. 
          <!--306.xml-->
          <pb ed="#Z" n="142-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Quid enim uel umbris uel signis opus habet ecclesia, quae ipsa re, Christo 
          uideli<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>cet domino, fruitur per fidem: Praeterea satis signorum habet ecclesia, quae a Chri 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sto accepit duo signa sacramentalia, omnia complectentia, quae uetus ecclesia 
          ha<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>buit in uarijs &amp; multis signis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1478">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Porro Tempus sacrum liberum quoque fecit qui in euangelio dixit, Sabbatum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>propter hominem factum est, non homo propter sabbatum: itaque dominus est fi- 
          <lb ed="#Z" n="7"/>lius hominis etiam sabbati. Et Paulus apostolus, Ne quis igitur uos iudicet, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>in cibo aut potu, aut in parte diei festi, aut nouilunij, aut sabbatorum, quae sunt 
          um<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>bra rerum futurarum, corpus autem Christi. De sabbato Christianorum dictum est 
          <lb ed="#Z" n="10"/>in expositone praecepti quarti. Neomenias uero non celebrat ecclesia Christi, quae 
          <lb ed="#Z" n="11"/>per Christum docta, non tantum principia mensium, sed totum annum totiusquam 
          <lb ed="#Z" n="12"/>anni prouentum, solis, lunae &amp; stellarum splendorem, deo tribuit creatori. Chri- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>stiani praeterea pascha suum celebrant, &amp; spiritualiter magis quam corporaliter: 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ita &amp; Pentecosten. Vt enim spiritum misit discipulis, ita eundem donat quotidie 
          <lb ed="#Z" n="15"/>fide ibus, Sem per autem hi classicum canunt ad pugnam. Concupiscit enim caro 
          <lb ed="#Z" n="16"/>aduersus spiritum, &amp; impetitur homo pius a mundo &amp; principe huius saeculi dia 
          <lb ed="#Z" n="17"/>bolo lam uero Expiationis festum semel in cruce peractum durat perpetuo: nec 
          <lb ed="#Z" n="18"/>amplius hircum peccati amandant sancti. Semel enim uenit, &amp; oblatus est dominus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>noster. qui sustulit omnia peccata totius mundi. Denique cum pij quotidie mediten 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tur se hic nullum haber e locum manentem, sed futurum inqui, ere, non est quod 
          <lb ed="#Z" n="21"/>semel in anno celebrent festum tabernaculorum. Ita non agnoscunt fideles uilum 
          <lb ed="#Z" n="22"/>porro annum iubileum, Semel enim uenit Christus, &amp; annum acceptum nobis 
          an<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nunciauit, euangelium, quo praedicatur remissa esse nobis omnia peccata. Haec 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cnim ad hunc modum ipse declarat Christus dominus Lucae cap. 4 ex 61. cap. lsaiae.  
          <lb ed="#Z" n="25"/>lta uero tempus sacrum &amp; dies festi abrogati sunt per Christum in ecclesia: quae 
          <lb ed="#Z" n="26"/>interim non destituitur ulla re sancta &amp; necessaria.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1529">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Sed quoniam hic annus, quo baec primum excuduntur typis, quinquagesimus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>est supra millesimum &amp; quingentesimum, &amp; secundum traditionem Romanam nun  
          <lb ed="#Z" n="29"/>cupatur iubileus, ipsa me quasi necessitas adigit aliquid saltem per digressiuncu 
          <lb ed="#Z" n="30"/>lam dicere de Romano iubileo, Romanum non Christianum ea de caussa uoco, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quod modo ostendi, Christi ecclesiam post redemptionem Christi per euangelium 
          an<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nunciatam, nullum alium annum iubileum agnoscere. In ueteri anno iubileo consi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>deratur luera &amp; spiritus. luxta literam concedebatur seruis libertas, reddebaturque pa 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tria, quae uel mutata uel adempta fuerat iustis haeredibus, possessio. Is ritus ut citra 
          <lb ed="#Z" n="35"/>rerum omnium conturbationem omnibus regnis hodie obtrudi non posset, ita 
          oppres<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>sos non admodum curant beatissimi patres, qui iubileum ut opibus suis plurimum 
          ac<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>cedat inuenerunt, &amp; stulto mundo praedicant. Spiritus uero iubilei ueteris., Chri- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>stum &amp; gratuitam eius remisionem omnium peccatorum fide percipiendam commen 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dat. Haec autem gratia non potest citra contumeliam Christi aliter praedicari quam  
          <lb ed="#Z" n="40"/>annunciata est per euangelium. Iccirco caruit ecclesia anno iubileo annis a Christo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>mille trecentis. Postea demum emersit Bonifacius eius nominis 8 Roman Pont.  
          <lb ed="#Z" n="42"/>cuius nomine &amp; Sextus Decret, prodijt, qui primus impijssimum hoc institutum  
          <lb ed="#Z" n="43"/>inuenit. Nam Platina in uita eius, lubileum hic retulit, inqu t anno 120o quo 
          ple<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>nam delictorum omnium remisionem his praestabat, qui limina apostolorum 
          ui<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sitassent. Idem etiam centesimo quoque anno obseruari mandauit. Caruit ergo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>iubileo hoc ecclesia citra salutis iacturam annis 1300. Fossumus ergo &amp; nos 
          <lb ed="#Z" n="47"/>iilo citra detrimentum, imo magno cum emolumento nostro carere. Nam si isti 
          <lb ed="#Z" n="48"/>perrexerint hunc obtrudere tanquam necessarium ad salutem, damnabunt uniuer¬ 
          <!--307.xml-->
          <pb ed="#Z" n="142-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>salem ecclesiam quae primum praecessit iubileum. Caeterum non tantum illo care 
          <lb ed="#Z" n="2"/>re possumus, sed modis omnibus execrari debemus, ueluti impium &amp; blasphemum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>institutum, qui credimus iubileum omnino abrogatum esse per Christum, 
          prae<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>terea credentibus, ubicunque in mundo uersentur, propter Christum condonari 
          <lb ed="#Z" n="5"/>gratis omnia peccata. Hic Bonifacius &amp; suae mendacissimae promissioni &amp; loco 
          <lb ed="#Z" n="6"/>impurissimo affigit peccatorum remisionem. Dubito autem si quid potuerit per 
          <lb ed="#Z" n="7"/>hunc fieri aliud horrendum &amp; execrandum magis. Polluitur enim hic gloria 
          uni<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>geniti filij dei, unici saluatoris mundi. Polluitur hic salus multarum animarum,.  
          <lb ed="#Z" n="9"/>pro quibus mortuus est Christus. Polluitur gloria fidei Christianae, per quam 
          so<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>lam efficimur salutis aeternae consortes. Sceleratissimus alioqui fuit Pontifex, de 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quo tritum illud fertur, Intrauit ut uulpes, regnauit ut leo, moritur sicut canis.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Equidem merebatur institutio blasphema talem habere authorem. Merebatur &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>populus stultus talem habere pastorem. Scribit enim Platina, eo anno tantam 
          ue<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nisse hominum multitudinem Romam, ut uix incedere per urbem, quamuis 
          am<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>plissimam, licuerit. Mundus enim uult decipi. Alioqui audiret dominum claman 
          <lb ed="#Z" n="16"/>tem, O uos omnes qui sititis, uenite ad aquas, &amp; quibus non est pecunia adeste. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Cur expenditis pecunias pro re nihili, &amp;c. lsaiae 55. &amp; Ioan. 4. 7. Nec interim insa 
          <lb ed="#Z" n="18"/>niente sic mundo dormiuit iustus deus, dissimulans quantopere sibi hoc 
          displi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ceat factum. Nam hoc eodem anno excitauit Otthomannum Turcici imperij 
          pa<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>triarcham &amp; caput, quo egregie flagellat &amp; Romanam ecclesiam, &amp; corruptos 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Christianorum mores, Secuti sunt post annos aliquot Clemens 6. Paulus 2. &amp; Si- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>xtus 4. homines pessimi, sicut ipsorum historiae testantur, qui mutarunt annum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>centesimum in 50. &amp; postremo in 25. quo uidelicet plus lucri caperent ex homi- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>num stultitia. Sed redimus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1637">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Sacramenta quoque ueterum plane sunt abrogata, &amp; in eorum locum substitu 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ta populo noui testamenti noua. In Circuncisionis locum subijt Baptismus, 
          Apo<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>stoli in Concilio Hierosolymitano contendentibus. Circuncisionem necessariam 
          <lb ed="#Z" n="28"/>esse ad salutem, sese opposuerunt &amp; Pauli dogma diuersum statuentis 
          approba<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>runt. Hic alibi, Ecce ego Paulus dico uobis, ait. Quod si circuncidamini, Christus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nihil uobis proderit. Contestor autem omnem hominem qui circunciditur, quod 
          <lb ed="#Z" n="31"/>debitor est totius legis seruandae. Christus uobis factus est otiosus : quicunque per 
          <lb ed="#Z" n="32"/>legem iustificamini, a gratia excidistis. Neque uero aequum ac conueniens est 
          ma<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nere in ecclesia Christi signum sanguinolentum, qualis erat circuncisio, postquam  
          <lb ed="#Z" n="34"/>effusus erat in cruce sanguis ille, qui omnem sanguinem ueteris testamenti sistit 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; tollit. In locum agni paschalis subijt Coena domini, quae &amp; eucharistia appella¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>tur. Sic enim dominus apud Lucam exponit edere se iam pascha ultimum cum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>discipulis, ubi etiam protinus instituit Sacramentum corporis &amp; sanguinis 
          sui<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>quod celebrare iubet usque dum redeat in iudicium. Coenam ergo reliquit ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dominus, sacramentum immutabile ad finem usque mundi. Porro sacrificia omnis 
          <lb ed="#Z" n="40"/>generis legalia, esse antiquata, nemo negauerit qui saltem cogitarit &amp; templum et  
          <lb ed="#Z" n="41"/>aram utranque funditus esse cum instrumentis sacris excisa atque dissipata. Diximus 
          <lb ed="#Z" n="42"/>illa fuisse commemorationes peccatorum, &amp; expiationis futurae typos siue 
          figu<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ras. Vbi ergo uenit Christus &amp; oblatus est pro peccatis totius mundi, certe finem  
          <lb ed="#Z" n="44"/>assecuta sunt suum omnia ueterum sacrificia. Nam ubi est plenaria omnium 
          pec<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>catorum remissio, ibi nullum est amplius sacrificium pro peccato. In nouo 
          testa<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>mento est omnium peccatorum plenaria remissio: ergo in nouo testamento nulla  
          <lb ed="#Z" n="47"/>est amplius oblatio pro peccato. Christus enim unus &amp; solus est uice omnium 
          sa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>crificiorum. Nam ipse semel oblatus est, &amp; amplius non offertur. Vnica autem  
          <!--308.xml-->
          <pb ed="#Z" n="143-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>oblatione sui inuenit aeternam redemptionem : ut quotquot sanctificentur, non  
          <lb ed="#Z" n="2"/>alia quam semel facta in cruce Christi oblatione sanctificentur. Proinde Christus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>in cruce semel oblatus pro peccatis totius mundi, est holocaustum ecclesiae catho 
          <lb ed="#Z" n="4"/>licae: idem est oblatio cibaria, cibans nos carne in cruce oblata, si fide percipiatur 
          <lb ed="#Z" n="5"/>a nobis, ad uitam aeternam. Idem est libamen ecclesies, qui sanguine suo potat 
          fide<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>les ad uitam aeternam. Idemest piaculare &amp; iuge sacrificium ecclesiae: quia ipse est 
          <lb ed="#Z" n="7"/>agnus dei qui tollit peccatum mundi. Ipsius passio &amp; mors omnia expurgat uitia 
          <lb ed="#Z" n="8"/>mortalium, omnes errores, omnia scelera. Idem est gratulatorium ecclesiae sacrifi- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cium: quia per Christum offerimus laudes deo, &amp; gratias agimus per Christum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>deo patri. Breuiter, Vnica domini coena, quam appellamus eucharistiam, omnia 
          <lb ed="#Z" n="11"/>in se continet sacrificiorum genera, quorum in summa duo sunt, nempe 
          expiato<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>rium, quod uidelicet offertur pro peccato, &amp; Eucharisticum, quod gratias agit dec 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; laudes offert. Coena uero est testimonium &amp; sacramentum adeoque memoria 
          <lb ed="#Z" n="14"/>corporis Christi traditi, &amp; sanguinis eius effusi pro nobis in remissionem 
          pecca<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>torum. Neque enim corpus &amp; sanguis domini, quae non nisi semel in cruce oblata 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sunt pro peccatis, &amp; amplius offerri nec possunt nec debent ab hominibus, iterum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>sacrificantur in celebratione Coenae: sed eius rei, oblationis inquam, quae semel fa 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cta est &amp; sufficit, peragitur frequens memoria, Rursus in Coena agimus gratias 
          <lb ed="#Z" n="19"/>pro redemptione nostra, &amp; laudes offert deo uniuersa ecclesia. Proinde Coena do 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mini iam totum hoc comprehendit, quod figurarunt omnia ueterum sacrificia: ut 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ecclesia hac parte non destituatur ulla re necessaria &amp; bona, licet non habeat am¬  
          <lb ed="#Z" n="22"/>plius ueterum sacrificia. Imo non debent illa porro celebrari in ecclesia, quippe 
          <lb ed="#Z" n="23"/>cum fuerint uenturi Christi figurae, notae &amp; sacramenta, ecclesia autem hodie 
          cre<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dat, &amp; recte quidem credat uenisse Christum, &amp; impleuisse absoluisseque omnia, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sicut ipse testatus legitur clamando in cruce, Consummatum est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1751">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Iam etiam uota disparuerunt omnia, quia sacrificia sublata sunt. Ita Nazaraeo 
          <lb ed="#Z" n="27"/>rum disciplina abrogata est, quia templum cecidit una cum suis caeremonijs. Disci 
          <lb ed="#Z" n="28"/>plina quidem Christiana &amp; moderata, manet in ecclesia, sed non legalis illa. Ac 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sancti uota deo praestant, quae non contra fidem &amp; pietatem in ecclesia uouerunt,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Sunt autem in uouendo parci, cauti &amp; ualde religiosi. Quid enim habemus quod 
          <lb ed="#Z" n="31"/>reddamus deo, quod non prius ab eodem acceperimus, &amp; ad quod praestandum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>non prius in baptismo simus obligati?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1770">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Mundum &amp; immundum non eo modo distinguit Christus quo lex, Quicquid  
          <lb ed="#Z" n="34"/>ingreditur in os, inquit, non contaminat hominem, sed quod egreditur ex ore. Et  
          <lb ed="#Z" n="35"/>apostolus dicit aperte, mundis munda esse omnia. Cuius generis plurima comme 
          <lb ed="#Z" n="36"/>morat ad Roman. 14. &amp; alias. In epistola ad Coloss: dicit idem, Si mortui estis cum  
          <lb ed="#Z" n="37"/>Christo ab elementis mundi, quid quasi uiuentes in mundo decretis tenemini? Ne 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tetigeris, ne gustaris, neque contrectaris, quae omnia ipso pereunt abusu. Et caetera. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Audit etiam S. Petrus. Quod deus sanctificauit, tu ne dixeris immundum. Ergo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quod sanguis &amp; suffocatum prohibetur &amp; remouetur e cibo hominum in 
          syno<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>dali epistola, aedita ab apostolis Actorum 15. cap. non perpetuum fuit mandatum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sed temporarium. Voluerunt enim apostoli id dari ludaicae genti alias pertinaci  
          <lb ed="#Z" n="43"/>ex charitate. Audiebant quotidie lectionem legis, quae cum tanta obtestatione 
          pro<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>hibeat esum sanguinis &amp; suffocati, ac non ita pridem coepisset euangelij praedica 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tio seri inter ludaeos, non potuerunt non grauiter offendi, cum uiderunt Gentes 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tam procaciter uti prohibitis illis. Ad tempus ergo abstinere uoluerunt gentes a 
          <lb ed="#Z" n="47"/>re maxime licita, si uel ea ratione lucrari liceret ludaeos. Nam epistolae Pauli scri- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ptae post annos aliquot a concilio illo Hierosolymitano, satis arguunt decretum,  
          <!--309.xml-->
          <pb ed="#Z" n="143-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>illud contra sanguinem &amp; suffocatum non fuisse perpetuum. Decreta uero 
          con<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tra idolothyta &amp; fornicationem( quibus se gentes non admodum peccare arbitra 
          <lb ed="#Z" n="3"/>bantur) pronunciata, perpetua sunt, quia moralia sunt, siue e numero legum 
          pri<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>marum atque decalogi. Sed ea de re disputaui alias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1821">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Et quoniam incidimus in mentionem decreti Synodalis constituti ab 
          aposto<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>lis &amp; senioribus Concilij Hierosolymitani, placet hic auctarij &amp; coronidis loco re 
          <lb ed="#Z" n="7"/>citare C. V. totam synodalem epistolam, quod ea apertum plenum &amp; summarium  
          <lb ed="#Z" n="8"/>ferat testimonium legis, ad eum quem diximus modum abrogatae. Sic habet 
          epi<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>stola siue Decretum, Apostoli &amp; presbyteri &amp; fratres, his qui sunt Antiochiae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>in Syria, &amp; in Cilicia fratribus, qui sunt ex Gentibus, Salutem. Quoniam 
          audiui<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mus, quod quidam e nobis egressi, turbauerunt uos uerbis, labefactantes animas 
          ue<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>stras, iubentes uos circuncidi &amp; seruare legem, quibus non mandaueramus : 
          ui<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>sum est nobis unanimiter congregatis, dilectos uiros mittere ad uos, cum dilectis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nostris Barnaba &amp; Paulo, hominibus qui exposuerunt animas suas pro nomine 
          <lb ed="#Z" n="15"/>domini Iesu Christi. Misimus ergo ludam &amp; Silam, qui &amp; ipsi uerbis uobis referant  
          <lb ed="#Z" n="16"/>eadem. Visum est enim spiritui sancto ac nobis, ne quid amplius imponeremus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uobis oneris, quam haec necessaria, uidelicet ut abstineatis ab his quae sunt 
          immo<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>lata simulachris, &amp; sanguine, &amp; suffocato, &amp; scortatione: a quibus si 
          conseruaue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ritis uosipsos, benefacietis, Valete. Haec est ad uerbum catholica, synodica, aposto 
          <lb ed="#Z" n="20"/>lica, &amp; ecclesiastica Hierosolymitani Concilij epistola, breuis quidem illa &amp; dilu 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cida: quia ut ueritatis oratio simplex est, sic uera religio &amp; fides Christiana 
          pau<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cis &amp; clarissimis uerbis exponi potest. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1865">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Principio post solitam subscriptionem &amp; inscriptionem epistolarem protinus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>perstringunt pseudoapostolos, quibus cum Paulo &amp; Barnabae intercesserat disce 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ptatio, ac attingunt quale nam fuerit pseudoapostolorum doctrinae genus, quod 
          <lb ed="#Z" n="26"/>hactenus proposuerant ecclesijs, ceu catholicum orthodoxum &amp; apostolicum,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>oportere uidelicet eos qui salui esse uelint, circuncidi &amp; seruare legem Mosis,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Neque enim existimauerunt fidem in Christum sine legis adminiculo ad 
          iustifica<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tionem plenam sufficere. llli ipsi iactabant se missos ex urbe sancta, ab apostolis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="30"/>discipulis domini, qui omnes concorditer sic doceant, solum Paulum cum suo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Barnaba peculiare quoddam dogma serere in ecclesijs de fide iustificante absque 
          <lb ed="#Z" n="32"/>operibus legis. Proinde mox ab initio quid de huiusmodi doctoribus &amp; doctri- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>na eorum sentiant proserunt, Fatemur sane istos ex urbe Hierosolymorum 
          pro<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dijsse, inquiunt, sed addimus, per nos non fuisse missos aut instructos. Nihil enim  
          <lb ed="#Z" n="35"/>talibus mandaueramus. Ita falsum esse attestantur, quod isti docuerant, apostolos 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; discipulos domini docere, legem requiri ad plenam iustificationem. Imo clarius 
          <lb ed="#Z" n="37"/>exponunt qualis fuerit ac sit eorum doctrina, surbauerunt uos uerbis, aiunt, 
          Ia<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>befactantes animas uestras, iubentes uos circuncidi &amp; seruare legem. Doctrinae 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ergo summa erat, nisi quis circuncideretur &amp; seruaret legem, saluum fieri non  
          <lb ed="#Z" n="40"/>posse. Attribuebant ergo salutem legis obseruationi, siue merito operum. 
          Caete<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rum huic doctrinae tribuunt apostoli effectum duplicem. Prior est, Turbant uos 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uerbis. Verba sunt, inquiunt, quae profundunt, quae animum non componunt,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sedant, consolantur aut pacificant, sed perturbant, ut quid tandem credendum sit,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>aut in quo acquiescendum, ignoretis: sed &amp; inter uos lites, dissidia, &amp; rixas 
          exci<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tant. Ad haec apostolorum uerba allusisse uidetur Paulus cum Galatis scripsit, Mi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ror quod a Christo, qui uocauit uos per gratiam, adeo cito transferamini in aliud 
          <lb ed="#Z" n="47"/>euangelium, quod non est aliud, nisi quod quidam sunt qui turbant uos &amp; uolunt 
          <lb ed="#Z" n="48"/>inuertere euangelium Christi. Posterior est, Labefactant animas uestras. Nam  
          <!--310.xml-->
          <pb ed="#Z" n="144-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>qui legi &amp; operibus innituntur, nihil stabile &amp; firmum in mentibus habent. Nam  
          <lb ed="#Z" n="2"/>cum lex perfectissimam exigat iustitiam, &amp; per illud occidat, quia talis in nobis 
          <lb ed="#Z" n="3"/>non reperitur, labefactantur certe &amp; subuertuntur mentes, quae docentur inniti 
          <lb ed="#Z" n="4"/>operibus legis, quam nemo sic praestat ut decebat. Paulus ergo ad Romanos. Si ij 
          <lb ed="#Z" n="5"/>qui ad legem pertinent, inquit, haeredes sunt, inanis facta est fides, &amp; irrita facta 
          <lb ed="#Z" n="6"/>est promissio. Nam lex iram operatur. Et mox. Iccirco ex fide datur haereditas, ut 
          <lb ed="#Z" n="7"/>secundum gratiam, ut firma sit promissio uniuerso semini, &amp;c. Subuertebant ergo 
          <lb ed="#Z" n="8"/>pseudoapostoli animas, docentes lege parari salutem. Quod certe graue iudicium  
          <lb ed="#Z" n="9"/>est aduersus docentes cum illis similia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1949">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Deinde pari libertate ex opposito pronunciant, quid sentiant de Paulo &amp; Bar  
          <lb ed="#Z" n="11"/>naba, imo legatos illos suos ornant sanctissimo testimonio &amp; elogio, quo plus 
          au<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>thoritatis habeant apud omnes, &amp; ut omnes intelligant pulcherrimum esse inter  
          <lb ed="#Z" n="13"/>ipsos doctrinae consensum, Vnanimiter congregati, inquiunt, mittimus ad uos le si 
          <lb ed="#Z" n="14"/>gatos. En de pseudoapostolis testati sunt, quod ipsos non miserint, quod ipsis 
          ni<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>hil mandarint: hos autem mittunt, &amp; unanimes cum mandatis mittunt. Sed qui 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nam sunt illi: Dilecti nostri Barnabas &amp; Paulus, qui animas suas exposuerunt pro 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nomine Iesu Christi. Hi inquam sunt apostoli selectissimi &amp; martyres constantissi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mi, gloriosissimique, dilecti &amp; fratres nostri, eiusdem nobiscum religionis &amp; doctri- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>nae qui quales sint uita &amp; doctrina, non semel uirtutibus aeditis, &amp; periculis susce 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ptis intrepide, declarauerunt. Quoniam uero Barnabas &amp; Paulus non exigua  
          <lb ed="#Z" n="21"/>erant portio istius controuersiae &amp; disceptationis, coniuncti sunt eis duo alij selecti 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uiri, ludas &amp; Silas, in hoc ut uerbis referrent eadem, nimirum quae hactenus 
          re<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>censita sunt de partibus utrisque, &amp; copiosius exponerent uerbis, quae iam subijcien 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tur in decreto generali.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e1985">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Iam enim paucis uerbis ipsum decretum uniuersalis synodi comprehendunt,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>in quo exponendo primo loco authorem nominant decreti, dicentes, Visum est d 
          <lb ed="#Z" n="27"/>spiritui sancto ac nobis. Spiritum sanctum praeponunt, se subijciunt, illum desig¬  
          <lb ed="#Z" n="28"/>nantes authorem ueri, se uero instrumenta per quae ille operetur. Nam ille per ho 
          <lb ed="#Z" n="29"/>mines operatur in ecclesia. Hominum uero authoritas sine instinctu spiritus 
          san<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>cti nulla est. Significantissime ergo dicunt, Visum est spiritui sancto &amp; nobis. Id 
          <lb ed="#Z" n="31"/>est, Posteaquam conuenimus nos in concilium, de negotio iustificationis &amp; legis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>(in quo Paulus cum suis pugnauit aduersarijs) tractaturi, non nostrum sequuti 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sumus arbitrium, non nostras sententias protulimus, sed spiritus sancti doctrinam 
          <lb ed="#Z" n="34"/>inquirentes audientesque, haec ex ipso iam proferimus, Secundo loco ipsius 
          de<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>creti summam collocant, dicentes, Ne quid amplius imponeremus uobis oneris,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>quam haec necessaria, uidelicet ut abstineatis ab his quae sunt immolata 
          simula<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>chris, &amp; saaguine &amp; suffocato, &amp; scortatione. Proinde sufficit, inquiunt, ad salus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tem consequendam doctrina euangelij, quam nobiscum hucusque praedicauit Pau 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lus. Nolumus post doctrinam euangelij, &amp; post illa paucula tria capita, quicquam  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uobis oneris amplius imponere. Qua sententia nimirum respexerunt ad 
          senten<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tiam S. Petri quam exprimere uoluerunt. Sic autem pronunciarat in Concilio S. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Petrus, Vos scitis me uocatum coelitus, profectum esse ad Gentes, &amp; his 
          annun<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ciasse salutem per euangelium. Scitis Gentibus, nec circuncisis nec legem seruan 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tibus, dum fidem eis in Christum praedicarem, datum esse coelitus spiritum 
          san<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ctum, adeoque Gentium corda, fide, non lege, fuisse ab ipso deo purificata, 
          haere<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>desque factos uitae aeternae. His iam infert, Nunc ergo quid tentatis deum, ut 
          impo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>natur iugum super ceruices discipulorum, quod neque patres nostri, neque nos por 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tare potuimus? Sed per gratiam domini Iesu Christi credimus nos saluos futuros,  
          <!--311.xml-->
          <pb ed="#Z" n="144-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quemadmodum &amp; illi. En iugum &amp; onus appellauit S. Petrus legem : unde 
          apo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>stoli dicentes se nolle quid amplius oneris imponere ecclesiae, significant legem pla 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ne esse abrogatam. Liberant ergo ecclesiam a legis onere: liberant praeterea ab om 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nibus oneribus legi similibus. Colligimus nos ex illis apostolorum uerbis. 
          Caere<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>monias illas onerosas multiplices &amp; innumeras, quae accepit a Concilijs ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="6"/>post apostolorum tempora, iniuste &amp; contra spiritum apostolicum &amp; tunc impo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sitas esse &amp; hodie retineri atque defendi. Dixerunt enim disertis uerbis, Visum est 
          <lb ed="#Z" n="8"/>spiritui sancto, &amp; nobis, ne quid amplius imponeremus uobis oneris. Quod si 
          ali<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>quis obiiciat propter ruditatem populi caeremonias illas esse iniectas, ceu 
          paedago<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>giam, respondeo, Paedagogiam illam e medio esse sublatam, quam qui uult 
          redu<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ctam, nil aliud cupit reductum quam ludaismum. Non ignorauit deus qualis 
          fu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tura erat ecclesia collecta ex ludaeis &amp; Gentibus, &amp; tamen is e medio sustulit caere 
          <lb ed="#Z" n="13"/>monias. Quis uero melius nouit quid expediat, uel non expediat ecclesiae, quam  
          <lb ed="#Z" n="14"/>deus? Proinde non expedit, quod iste sustulit, rectissimeque pronunciarunt apostoli 
          <lb ed="#Z" n="15"/>dicentes, Visum est spiritui sancto &amp; nobis, ne quid amplius imponeremus uobis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>oneris. Pudeat ergo istos tantum imponere oneris ecclesiae humeris liberrimis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2080">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Verum iam subiungitur quod absoluat sententiam, Quam haec necessaria, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>uidelicet ut abstineatis ab idolothytis, &amp;c, Respexerunt autem hisce uerbis ad 
          sen<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tentiam S. Iacobi apostoli &amp; fratris domini, hic enim confirmaturus &amp; approbatu 
          <lb ed="#Z" n="20"/>rus sententiam prolatam a S. Petro de iustificante fide, &amp; non imponenda lege Gen 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tilibus, profert testimonium scripturae ex Amos, qui praedixit ludaeos excindendos 
          <lb ed="#Z" n="22"/>fore propter peccata, &amp; in locum eorum surrogandas gentes, quae uidelicet futurae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sint uera dei ecclesia, quae per Tabernaculum Dauidis collapsum &amp; reparatum 
          signi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ficabatur. Idem propheta praedixit rationem certam, &amp; modum propter quem recipien 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dae sint Gentes in ecclesiam, non utique propter circuncisionem &amp; per adminiculum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>legis, sed ex gratia per fidem. Dicit enim propheta, Requirent qui reliqui sunt ho 
          <lb ed="#Z" n="27"/>mines dominum, &amp; omnes gentes super quas inuocatum est nomen meum, dicit 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dominus qui facit haec omnia. Nota sunt a saeculo deo omnia haec opera sua. En re 
          <lb ed="#Z" n="29"/>quirent dominum, &amp; in eius consortium recipientur, super quos inuocatum est no 
          <lb ed="#Z" n="30"/>men domini. Locutionis genus est, significans filios dei futuros qui sunt electi. Nam 
          <lb ed="#Z" n="31"/>super eos inuocatur nomen domini, qui nominantur filij dei, &amp; sunt electi dei. Ac 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uniuersa scriptura id fidei tribuit. Per fidem ergo efficimur membra ecclesiae &amp; filij 
          <lb ed="#Z" n="33"/>adeoque &amp; haeredes dei. Si uero aliquis obmurmurare dei consilio pergat, &amp; dicat,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Quare ita agit deus: is cogitet hoc opus, dei esse opus, cui non liceat contradicere, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; cuius opera nota sunt ab exordio mundi, quod omnia facta sunt in iudicio &amp;  
          <lb ed="#Z" n="36"/>iustitia: unde consequens est, iustum &amp; bonum esse etiam hoc concilium, quo gentes 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sibi per fidem in Christum citra legis obseruationem coniungit &amp; beatisicat. Ex his 
          <lb ed="#Z" n="38"/>autem prophetae uerbis (subscribens S. Iacobus sententiae S. Petri) colligit atque 
          in<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>fert, Propter quod ego censeo non obturbandum esse illis, qui ex gentibus 
          conuer<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tuntur ad deum: id est, censeo non addendam esse illis ex lege molestiam, neque ipsis ex 
          <lb ed="#Z" n="41"/>hibendum negotium. Porro ne Gentes audientes sublatam esse legem, protinus pu 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tarent sibi licere quiduis, &amp; sua illa libertate abuterentur, praeterea &amp; ludaeos fra 
          <lb ed="#Z" n="43"/>tres contra charitatem &amp; contemnerent &amp; scandalizarent, addit Iacobus, Sed scri 
          <lb ed="#Z" n="44"/>bendum ad eos censeo ut abstineant ab inquinamentis simulachrorum. Erant enim 
          <lb ed="#Z" n="45"/>illis temporibus conuersi ex gentibus, qui arbitrabantur licere ingredi templa ido 
          <lb ed="#Z" n="46"/>lorum, &amp; participare de sacrificijs idolo oblatis: eo quod idolum nihil sit, cum 
          dun<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>taxat unus sit deus uerus: unde et sacrificia illa nihil esse, nihil prodesse aut obesse,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ideoque &amp; licita esse Christianis colligebant. At beatus Iacobus, sicut &amp; S. Paulus 
          <!--312.xml-->
          <pb ed="#Z" n="145-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>1. Cor. 8.9. &amp; 10. prorsus uult abstinere conuersos gentiles a cultura idolorum, hoc  
          <lb ed="#Z" n="2"/>est, ab ipsis idolis, &amp; ab ijs quae immolata fuerunt in templis idolorum dijs falsis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>fictis. Adiungit etiam aliud, Caueant sibi a scortatione. Adulteria, stupra uirgis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>num &amp; matronarum prohibuerunt quidem bonis legibus gentes, &amp; supplicijs coer 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cuerunt uiolentos illos constupratores, sed leue &amp; quasi nullum existimabant de 
          <lb ed="#Z" n="6"/>lictum, si quis sua sponte prostituisset pudicitiam: aut si solutus cum soluta mutuum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>haberet commercium. Iacobus ergo apost. sicut &amp; Paulus 1. Corinth. 6. &amp; 1. Thess, 
          <lb ed="#Z" n="8"/>4. seueriter requirit sanctum &amp; purum corporis usum, alienum ab omni pollutio 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ne. Ac idem tertio loco prohiberi uult suffocatum &amp; sanguinem. Caussam 
          subiun<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>git, Moses enim ab aetatibus antiquis in singulis ciuitatibus habet, qui ipsum prae 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dicent in synagogis, ubi per omne sabbatum legitur. De qua constitutione iam di- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>xilpriusquam digrederer. Quae cum ita habeant, apparet omnino illos iniquiores 
          <lb ed="#Z" n="13"/>esse Iacobo apostolo, qui putant illum haec praeter rationem &amp; iniquius 
          decreuis<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>se aut proposuisse, esseque perniciosum fructum Concilij, &amp; minime sanum, sed cum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>libertate Christiana pugnans consilium. Certum enim est illum aliud non uoluis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>se, quam apostolum Paulum, qui tamen optime &amp; cum laude omnium dixit, Quae 
          <lb ed="#Z" n="17"/>pacis sunt sectemur, &amp; quae aedificationis, alius erga alium. Ne cibi caussa destruas 
          <lb ed="#Z" n="18"/>opus dei. Omnia quidem pura, sed malum est homini qui per offendiculum uesci 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tur. Bonum est non edere carnes, neque bibere uinum, neque quicquam per quod fra 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ter tuus impingit aut offenditur aut infirmatur, &amp;c. Rom. 14. Certum est &amp; illud, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>S. Paulum acerrimum libertatis euangelicae propugnatorem, qui quondam Pe 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tro Antiochiae palam &amp; in faciem restitit, plane non fuisse in S. Iacobo 
          dissimula<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>turum, si putasset hanc constitutionem libertati Christianae esse aut fore aduersam,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>Certe idem ille nec praedicasset neque commendasset hanc apostolorum traditionem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ecclesijs, nisi credidisset eam omnibus esse salutarem. Praedicauit autem &amp; 
          com<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>mendauit ecclesijs, ut extat Act. 16. cap. Ideo preter rationem propter suffocatum  
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; sanguinem prohibitum male audit a nonnullis S. Iacobus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2216">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Postremo concludunt epistolam, &amp; scribunt, A quibus si conseruaueritis 
          uos<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ipsos, bene facietis. Valete. Laudant abstinentiam illam &amp; praedicant tanquam 
          o<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>pus bonum, quia eadem illa commendatur nobis in tota scriptura. llla uero per di 
          <lb ed="#Z" n="31"/>gressionem, non alienam opinor ab instituto nostro, attulimus hactenus super de 
          <lb ed="#Z" n="32"/>creto apostolorum. Et haec quidem hucusque de Abrogatione legum caeremonialium
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2230">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Restat ut nonnihil dicamus etiam de iudicialium legum abrogatione. Hae ue  
          <lb ed="#Z" n="34"/>ro hac ratione uidentur abrogatae, quod nulla respublica Christiana, nulla ciuitas,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>regnum nullum, cogitur alligatum esse &amp; recipere illas leges, quae a Mose pro illa  
          <lb ed="#Z" n="36"/>gente, pro loco &amp; tempore, &amp; rerum qualitate tunc quidem promulgatae sunt. 
          Pro<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>inde conceditur libertas utendi legibus, pro cuiuslibet loci, temporis &amp; 
          persona<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rum exigentia adaptatis. Ita tamen ut substantia legum diuinarum non calcetur,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>abiiciatur aut negligatur. Quae enim congruunt cum lege naturae &amp; decalogo, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>quae deus semper &amp; apud omnes gentes punire iussit, ea minime sunt 
          negligen<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>da. Omnia autem ad illum uidentur destinanda esse finem, ut constet honestas pax 
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; tranquillitas publica, ut ualeat iudicium &amp; iustitia. De qua re cum copiosius 
          dis<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>seruerim in explanatione praecepti, Non occides, paucissimis hic ero contentus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2258">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> D. Apostolus Paulus praecipit parere magistratui: approbat ius gladij, quod 
          <lb ed="#Z" n="45"/>fatetur principes non frustra accepisse a deo. Ergo nec electionem magistratus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>neque administrationem gladij, aut executionem iudicij &amp; iustitiae, imo ne leges 
          <lb ed="#Z" n="47"/>quidem ciuiles aequas improbauit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2270">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Quod si quis conferat leges uel constitutiones principum, regum uel impera 
          <!--313.xml-->
          <pb ed="#Z" n="145-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>torum uel magistratuum Christianorum ex ipso Codice, ex lib. Digestorum seu 
          Pan<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>dectarum, atque ex Nouellarum constitutionum opere, aut ex alijs uariarum Gen 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tium legum bonarum libris, cum hisce iudicialibus dei legibus, fateatur oportet 
          <lb ed="#Z" n="4"/>magnam esse omnium istarum similitudinem atque conuenientiam. lustinianus lmp 
          <lb ed="#Z" n="5"/>prohibet ne res deo consecratae alienentur ab ecclesia. De fide catholica syncere 
          <lb ed="#Z" n="6"/>confitenda, &amp; pure conseruanda, elegantissimam &amp; sanctissimam legem tulere 
          <lb ed="#Z" n="7"/>lmppp. Gratia. Valent, &amp; Theod. Constantinus magnus Tauro P. P. precipit ut 
          <lb ed="#Z" n="8"/>gentium templa claudat, reserantes autem &amp; sacrificantes gladio sternat. 
          Paupe<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ribus prospectum fuisse legibus etiam cura regum &amp; principum, non unus 
          tan<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tummodo locus in legibus Caes, ostendit. Certe Cod. lib. 5. tit. 2. plura eius rei argu 
          <lb ed="#Z" n="11"/>menta inueneris. lam uero de honeste educandis liberis, &amp; benigne alendis paren 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tibus extant ethnicorum non damnabiles leges. De patria potestate multa sunt con 
          <lb ed="#Z" n="13"/>scripta: ita de Coniugio, nempe de Incestis &amp; inutilibus nuptijs non intolerandas 
          <lb ed="#Z" n="14"/>leges promulgauerunt cum Arcadio &amp; Honorio principes etiam multi alij: qui 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; de repudijs diuortioque scite praeceperunt. Quod si perrexero ex legibus princi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>pum Christianorum singulis capitibus in sermone de ludicialibus legibus 
          anno<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tatis, singulas leges opponere uel coniungere, molestissimus fueroC.V. Nam ex 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tendet se sermo hic in immensum. Ergo satis nobis fuerit, his quasi notis &amp; 
          uesti<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>gijs indicatis, diligentioribus uiam aperuisse aut ostendisse, qua perueniant ad 
          a<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lia quoque quae nos hic non adduximus, tenereque in praesentiarum substantiam 
          le<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gum iudicialium dei, non esse sublatam aut antiquatam, modum autem limitatio 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nemque in libertate &amp; arbitrio optimorum principum esse constitutas, ut hi quod 
          <lb ed="#Z" n="23"/>aequum &amp; iustum est ordinent pro loci temporis &amp; personarum exigentia, ita ut 
          <lb ed="#Z" n="24"/>honestas &amp; pax publica conseruetur in gente quauis, honoreturque deus pater per 
          <lb ed="#Z" n="25"/>unigenitum filium benedictum in saecula. Videmus enim apostolos Christi 
          nul<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>li genti negotium fecisse, aut postulasse ut in rebus politicis Mosis leges recipiant. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Hoc ipsum decet omnibus conseruare temporibus. Beatus Petrus simpliciter prae 
          <lb ed="#Z" n="28"/>cipiens dicit, Subditi estote cuiuis humanae creaturae propter dominum, siue 
          re<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gi, tanquam praecellenti, siue praesidibus ut qui per eum mittantur, ad uindictam  
          <lb ed="#Z" n="30"/>quidem nocentium, laudem uero recte agentium. Idem tamen apostolus censet,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>deo magis obediendum esse quam hominibus, cum uidelicet homines, leges con  
          <lb ed="#Z" n="32"/>tra religionem ueram aequum &amp; iustum promulgant. De qua re dictum est cum 
          <lb ed="#Z" n="33"/>exponeremus locum de magistratu. Tantum uero dixi de Abrogatione legum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dei iudicialium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2354">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Si uero ea quae hucusque protuli in medium de lege dei, de partibus legis, de 
          <lb ed="#Z" n="36"/>usu seu effectu, de impletione &amp; abrogatione eiusdem, diligenter quisque apud se 
          <lb ed="#Z" n="37"/>expenderit, haud operosi fuerit operis constituere, quid sentiat de ultimo illo capi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>te, quo de ultimum me in principio huius sermonis dicturum pollicitus sum, o- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>stensurum uidelicet unicum esse testamentum ueteris &amp; nouae ecclesiae dei, &amp; uni 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cam esse rationem salutis uerae omnium quicunque saluati sunt &amp; saluantur in hoc 
          <lb ed="#Z" n="41"/>saeculo, &amp; quid differat nouum testamentum a ueteri. Cum enim apertissime 
          o<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>stenderim, omnia legis in Christum respicere &amp; hunc patribus propositum esse 
          <lb ed="#Z" n="43"/>saluatorem, in quo solo saluati sint, quis non uideat eandem fuisse illis salutis 
          ra<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tionem quae hodie nobis est. Quo tamen omnia sint euidentiora, non grauabor 
          <lb ed="#Z" n="45"/> rem illam, licet abunde satis hucusque declaratam, nihilominus maxime uulgari 
          <lb ed="#Z" n="46"/>t demonstratione omnium subijcere oculis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2384">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Idem certe populus, idem testamentum, eadem ecclesia, eademque salutis ratio 
          <lb ed="#Z" n="48"/>illis est, apud quos eadem inuenitur doctrina, eadem fides, idem spiritus, eadem 
          <!--314.xml-->
          <pb ed="#Z" n="146-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>spes, haereditas, &amp; expectatio, eadem inuocatio, &amp; eadem sacramenta. Si ergo osten 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dero ueteres commemorata illa omnia nobiscum communia habuisse, euici haud 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dubie unicum modo, quod substantiam attinet, fuisse &amp; esse testamentum, 
          eun<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>dem ueteres nobiscum esse populum, in eadem ecclesia &amp; societate agentem, neque  
          <lb ed="#Z" n="5"/>in alio quam solo Christo dei filio seruatum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2407">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Eandem illis &amp; nobis doctrinam fuisse &amp; esse sic ostendo. Nostra quidem do  
          <lb ed="#Z" n="7"/>ctrina, euangelij doctrina est. Atqui illa non caruisse ueteres, testis est apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>dicens, Euangelium dei, ante quidem promisit deus per prophetas suos in scriptu 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ris sanctis, de filio suo, qui genitus fuit ex semine Dauid secundum carnem, qui de 
          <lb ed="#Z" n="10"/>claratus fuit filius dei cum potentia, &amp;c. Quid poterat dici clarius? Euangelium 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quod praedicatur ecclesiae, quondam per prophetas in scripturis sanctis promis- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sum fuit, nempe uenturum in mundum filium dei, qui saluos faciat credentes. Prae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>terea docet hoc euangelium, non per opera legis, sed gratis per fidem iustificari 
          cre<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dentes. Verum S. Paulus, Ex operibus legis, inquit, non iustificabitur omnis caro 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in conspectueius. Per legem enim agnitio peccati. Nunc uero absque lege iustitia 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dei manifestata est, dum comprobatur testimonio legis &amp; prophetarum: iustitia 
          ue<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ro dei per fidem Iesu Christi, in omnes, &amp; super omnes, qui credunt. Succinit S. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Paulo D. Petrus, dicens in Concilio Hierosolymitano, neque nos, neque patres 
          no<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stros iugum legis portare potuisse, credere autem nos perinde ut illos, per gratiam  
          <lb ed="#Z" n="20"/>domini Iesu, saluos futuros. In reliquis substantialibus nihil discrepat doctrina.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2443">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Quorum uero eadem est doctrina, eorum nequit esse fides diuersa. Fides enim  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ex auditu, auditus autem per uerbum dei. Quid quod patres nostri Abraham &amp; reliqui  
          <lb ed="#Z" n="23"/>statuuntur nobis exempla fidei? Videre id licet in sacrosancto domini euangelio,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; in apostolorum literis. Quis uero statuat aliena exempla quae imitemur? 
          Pau<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>lus pluribus in locis, praesertim ad Roman. 4. cap. ostendit fidem nobis imputan 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dam ad iustitiam, sicut ea legitur Abrahae imputata fuisse: &amp; fides quidem, non di 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uersa, sed ea quae cum nostra innititur in promisionem dei, ac in semen 
          benedi<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ctum. Appellat enim illum patrem, non eorum duntaxat, qui genus ducunt ex 
          <lb ed="#Z" n="29"/>circunciso, sed eorum quoque qui ingrederentur uestigijs fidei, quae fuit in 
          praepu<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tio Abrahae. His accedit quod confirmatio regulae Christianae, quam alias 
          appel<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>lamus Symbolum apostolorum, aut Fidei articulos, ex scripturis patrum ueteris 
          <lb ed="#Z" n="32"/>testamenti petitur. Quod sane eiusdem nobiscum fidei clarissimum est testimonium, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Crediderunt isti in uenturum Messiam, quem nos uenisse credimus: qui etiam  
          <lb ed="#Z" n="34"/>singula plenius &amp; exactius perspicimus: sicuti mox dicemus, ubi uidelicet uentum  
          <lb ed="#Z" n="35"/>fuerit ad declarationem discriminis utriusque testamenti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2480">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> De spiritu uero uno atque eodem, gubernante patres nostros &amp; noui testamen 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ti populum, quis dubitet, postquam unus duntaxat dei spiritus est, ac disertis uer 
          <lb ed="#Z" n="38"/>bis S. Petrus testatur in prophetis fuisse spiritum Christic Sed &amp; S. Paulus, Cum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>habeamus, inquit, eundem spiritum fidei, iuxta illud quod scriptum est, Credidi 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; ideo loquutus sum, &amp; nos credimus, quapropter &amp; loquimur. Ergo quamuis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>idem ille apostolus alibi dicat, fideles non accepisse spiritum seruitutis iterum ad 
          <lb ed="#Z" n="42"/>timorem, sed spiritum adoptionis, per quem clament Abba pater : non negat 
          ta<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>men ueteres fideles habuisse eundem spiritum. Clamarunt enim &amp; illi ad deum  
          <lb ed="#Z" n="44"/>tanquam patrem, quanquam id non ex lege (quae terret) sint consequuti, sed ex 
          <lb ed="#Z" n="45"/>gratia Messie, Rursus idem apostolus,. Quicunque spiritu dei ducuntur, ait, hi sunt 
          <lb ed="#Z" n="46"/>filij dei. Conuertitur autem hoc ipsum, ut filij dei ducantur at spiritu dei. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="47"/>filios dei fuisse ueteres, ac ab ipso deo &amp; Mose sic appellatos, nemo negauerit, nisi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>qui scripturas nunquam legit. Quid quod patres nostri appellati sunt reges &amp; sa 
          <!--315.xml-->
          <pb ed="#Z" n="146-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eerdotes, adeoque regale sacerdotium, &amp; sacerdotale regnum.? Quod S. Petrus 
          ac<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>comodauit &amp; Christi fidelibus. Nequit autem regnum &amp; sacerdotium tale sine 
          un<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ctione spiritus constare. Dixit quidem in euangelio suo beatus Ioannes apostolus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Nondum erat spiritus sanctus, quia Iesus nondum erat glorificatus. Sed quem¬¬ 
          <lb ed="#Z" n="5"/>admodum non loquutus est de substantia spiritus sancti, quae est essentiae patris et 
          <lb ed="#Z" n="6"/>filij coaeterna, ita non negauit in uniuersum ueteres accepisse spiritum sanctum, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Loquitur enim de excellenti dono, quod post ascensionem domini effusum est in 
          <lb ed="#Z" n="8"/>omnes gentes credulas. Sic enim ipse Ioannes sese interpretans, praemittit, Hoc  
          <lb ed="#Z" n="9"/>dixit QQui credit in me, flumina de uentre eius fluent aque uiuae) de spiritu quem 
          <lb ed="#Z" n="10"/>accepturi erant credentes in ipsum. Donum ergo spiritus eo tempore, cum haec di 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ceret dominus, non ita erat uulgare, &amp; tanta in omnes effusum copia, quanta ef- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>fundebatur post clarificationem Christi in credentes. Ac reuera non potuissent pa 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tres nostri &amp; sancti prophetae tam diserte omnia Christi &amp; ecclesiae mysteria 
          prae<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dicere, quae euangelistae &amp; apostoli completa esse testantur ad uerbum, nisi eodem  
          <lb ed="#Z" n="15"/>illo spiritu fuissent gubernati prophetae, quo postea instructi sunt apostoli. Neque 
          <lb ed="#Z" n="16"/>enim cogitare phas est, prophetas &amp; patres nostros uerba non intellecta profudis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>se, insanientium furientiumque instar. Vidit Abraham diem Christi, &amp; gauisus est,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>capiens uidelicet &amp; sentiens ex spirituali illa sua uisione spiritualem uoluptatem,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Toties uero testatur Dauid sibi sacra &amp; coetus ecclesiasticos loge gratissimos 
          fuis<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>se: quod haud dubie non propter externas caeremonias, sed propter Christum ma 
          <lb ed="#Z" n="21"/>xime, quem spiritu &amp; fide contemplabatur in caeremonijs siue ritibus sacris, 
          pro<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>nunciauit. Cumque constet patres nostros gratia dei esse iustificatos, claret 
          iustifi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cationem illam non perfectam esse sine spiritu dei nostri : per quem &amp; nostra 
          ho<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>die iustificatio perficitur. Gubernati sunt ergo eodem nobiscum spiritu. De his 
          <lb ed="#Z" n="25"/>non aliter iudicauit S. Augustinus, cuius uerba c. V. ex secundo libro de 
          Pecca<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>to orig. contra Pelag. &amp; Celest, ex capite 25. uerbotim recitabo, Eodem spiritu fi- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dei, inquit a prophetis illa futura uidebantur, quae at nobis facta creduntur. Neque  
          <lb ed="#Z" n="28"/>enim qui nobis ista fideli dilectione prophetare potuerunt, eorum ipsi participes 
          <lb ed="#Z" n="29"/>non fuerunt. Et unde est, quod dicit apostolus Petrus. Quid tentatis deum impo 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nere iugum supra collum discipulorum, quod neque patres nostri, neque nos 
          po<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tuimus portare : sed per gratiam domini Iesu eredimus salui fieri, 
          quemadmo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>dum &amp; illi : nisi quia &amp; illi per gratiam domini Iesu Christi salui facti sunt, non 
          <lb ed="#Z" n="33"/>per legem Mosi, per quam non sanatio, sed cognitio est facta peccati? Nunc 
          au<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tem sine lege iustitia dei manifestata est, testificata per legem &amp; prophetas. Si 
          er<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>go nunc manifestata est, etiam tunc erat, sed occulta. Cuius occultationem 
          signi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ficabat templi uelum, quod est ad eius significandam reuelationem Christo 
          mo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>riente conscissum. Et tunc ergo ista gratia unius mediatoris dei &amp; hominum ho 
          <lb ed="#Z" n="38"/>minis Christi Iesu erat in populo dei, sed tanquam in uellere pluuia, quam non de 
          <lb ed="#Z" n="39"/>bitam sed uoluntariam segregat deus haereditati suae, inerat latens: nunc autem  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uelut siccato illo uellere, hoc est ludaico populo reprobato, in omnibus gentibus,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>tanquam in area cernitur patens. Haec ille
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2605">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> lam uero proposita est lsraeli felicitas carnalis siue temporaria, sed non sola/  
          <lb ed="#Z" n="43"/>Nam in peritura &amp; externa illa felicitate adumbrata est eis coelestis illa ac 
          aeter<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>na. Ostendit enim apostolus in quarto &amp; 11. cap. ad Hebraeos, patres ex uisibili &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>temporaria haereditate sperasse inuisibilem ac aeternam. Nec alium in finem tam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>diligenter ipsis Christus promissus est, &amp; in ipso benedictio &amp; uita proposita om- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>nibus quoque &amp; singulis prope caeremonijs praefiguratus, quam ut spem haberent 
          <lb ed="#Z" n="48"/>uitae, non alienae aut diuersae utique ab ea uita, in quam &amp; nos per Christum  
          <!--316.xml-->
          <pb ed="#Z" n="147-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>recipimur. Dominus enim in euangelio dicit nos cum Abraham lsaac &amp; lacobo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in regno coelorum congregandos, utique in eandem gloriam. At obiicitur mihi 
          pro<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>missam illis duntaxat non praestitam esse uitam &amp; salutem, sed reclusos in 
          carce<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rem, expectasse aduentum Christi. Ego uero non lego in sacris literis quicquam  
          <lb ed="#Z" n="5"/>de Carcere, in quem fuerint sancti patres reclusi. Petrus quidem Carceris 
          memi<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nit, sed in ipsum collocat spiritus inobedientes, non obedientes. Quod si quis obii 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ciat Christum descendisse ad inferos: non id quidem negamus, dicimus autem 
          ip<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>sum descendisse ad demortuos sanctos, id est collectum esse ad coetum beatorum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>spirituum, qui sane coetus non fuit in loco supplicij, id est in tormentis, sed in coe 
          <lb ed="#Z" n="10"/>lesti gaudio, confirmante hoc ipsum, ipso ad inferos descendente domino, ac dicen 
          <lb ed="#Z" n="11"/>te ad latronem, Hodie mecum eris in paradyso. Potest &amp; multis alijs scripturae 
          lo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cis demonstrari, ueteres ab Adamo ad mortem usque Christi sanctos patres, ex hae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uita migrantes, propter Christum, in uitam non in carcerem concessisse. Nam do 
          <lb ed="#Z" n="14"/>minus noster in euangelio secundum Marcum, Deus, inquit non est deus 
          mor<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tuorum, sed uiuentium. Est autem deus Abraham lsaac &amp; lacobi: ergo Abraham  
          <lb ed="#Z" n="16"/>lsaac &amp; lacob uiuunt: non corporaliter quidem. Corpora enim sepulta iam olim 
          <lb ed="#Z" n="17"/>computruerant : ergo animae ipsorum uiuunt in gaudio : corpora uero &amp; ipsa in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>iudicio resurgent. In euangelio secundum Lucam meminit dominus sinus Abra 
          <lb ed="#Z" n="19"/>hae, in quem colligantur beati spiritus, &amp; de eo pronunciat quod sit constitutus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>in aedito, ac locus sit non cruciatus &amp; supplicij, sed gaudij ac refrigerij. Ideoque 
          fre<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>quenter legis in sacra historia de sanctis patribus, quod collecti sint ad suum 
          quis<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>que populum, id est recepti sint in consortium illud patrum, cum quo in hoc sae¬r 
          <lb ed="#Z" n="23"/>culo in eadem religione &amp; fide perstiterunt. Nam de sepultura corporali id non 
          <lb ed="#Z" n="24"/>posse exponi, manifeste reuincunt sequentia locorum istorum, &amp; circumstantiae.  
          <lb ed="#Z" n="25"/>Rursus dicit in euangelio secundum Matthaeum dominus, Dico uobis, quod multi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ab oriente &amp; occidente uenturi sunt, &amp; accumbent cum Abraham lsaac &amp; lacol 
          <lb ed="#Z" n="27"/>in regno coelorum, filij uero regni eiicientur in tenebras extremas, illic erit 
          plora<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tus &amp; stridor dentium. Quod si gentes colligi debent in regnum coelorum, si 
          ag<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gregandae sunt patrum consortio, certe necesse lest patres prius in coelum receptos,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>tum quoque sensisse gaudia, cum haec loqueretur dominus,. Qui in euangelio 
          secun<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>dum Ioannem clare dicit, Abraham exultauit, ut uideret diem meum, &amp; uidit, at¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>que gauisus est. Quod etsi de iustificatione &amp; gaudio conscientiae intelligamus,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>non tamen disiungimus gaudium uitae aeternae, quod certo hoc ex illo sequatur. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Praeterea expendenda uidetur occasio, ex qua illud domini uerbum petitum ac 
          <lb ed="#Z" n="35"/>pronunciatum uidetur. Dixerat dominus, Amen amen dico uobis, si quis 
          sermo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nem meum seruauerit, mortem non uidebit in aeternum. Eam uero sententiam hisce 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uerbis exceperunt ludaei, Abraham mortuus est, &amp; prophetae, &amp; tu dicis, Si quis  
          <lb ed="#Z" n="38"/>sermonem meum seruauerit, non gustabit mortem in aeternum, Nunquid tu 
          ma<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ior es patre nostro Abraham, qui mortuus est: &amp; prophetae mortui sunt? Quem 
          <lb ed="#Z" n="40"/>teipsum tu facis? Ad haec ergo respondens dominus, ostendit Abrahamum per fi- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dem, in sermone Christi, uiuificatum esse, aut in uita &amp; gaudio conseruatum: hic 
          <lb ed="#Z" n="42"/>utcunque corpore mortuus sit, iuat tamen &amp; gaudio perfruatur anima iam apud 
          <lb ed="#Z" n="43"/>deum. His accedit quod Dauid spem, expectationem &amp; haereditatem suam expo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nens in Psalm. 16. inter alia dicit, Dominus mihi semper a dextris est. Propter hoc 
          <lb ed="#Z" n="45"/>laetatum est cor meum, exultauit gloria mea, insuper &amp; caro mea requiescet in 
          spe<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>Quoniam non derelinques animam meam in inferno, neque dabis ut sanctus tuus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uideat corruptionem. Notam mihi facies semitam uitae, satietas gaudiorum in 
          con<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>spectu tuo est, &amp; iucunditates in dextra tua in perpetuum. Et quanquam S. Petrui  
          <!--317.xml-->
          <pb ed="#Z" n="147-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; S. Paulus hoc Dauidis testimonium aptauerint Christo in Actis apostolorum,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>nemo tamen negare potest idem &amp; suo modo congruere Dauidi, qui in illo 
          Psal<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mo profitetur fidem suam, spem exponit, ac Michtam suum, id est delicias suas, 
          insi<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>gnia, aureolum, aut cleynodium suum praedicat. Competunt ergo illa in primis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Christo, deinde etiam Dauidi, &amp; omnibus fidelibus. Nam uita &amp; resurrectio Chri- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sti, fidelium est uita &amp; resurrectio. Idem alibi, Credo, inquit, uidere bona domini,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>in terra uiuentium. Porro in terra uiuentium non est mors aut dolor, sed satietas 
          <lb ed="#Z" n="8"/>gaudiorum, &amp; perpetua iucunditas. Haec a deo per Christum in fide expectauit,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>eadem migrans ex hoc saeculo protinus recepit, licet post multos demum annos 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nasceretur ac adueniret Christus, qui &amp; nos hodie saluat, licet uenerit ante annos 
          <lb ed="#Z" n="11"/>mille quingentos quadragintanouem. Quod uero ad Hebraeos 11. cap. apostolus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dicit, Atque omnes hi patres sancti testimonium promeriti per fidem, non accepe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>rant promisionem, quod deus de nobis melius quiddam prouiderat ne sine 
          no<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bis consummarentur, simpliciter intelligendum putamus de consummata, ut ipse 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Paulus dicit, beatitudine seu felicitate, in qua patres sancti sine nobis non consum 
          <lb ed="#Z" n="16"/>mantur. Quia restat adhuc generalis resurrectio omnis carnis, quae simul atque 
          fa<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cta fuerit, consummata erit &amp; omnium sanctorum perfecta beatitudo, quae non 
          <lb ed="#Z" n="18"/>animae duntaxat, sed etiam corpori obuentura est. Certe S. Petrus quoque 
          asseue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>rat salutem per Christum partam principio animabus, sanctorum nimirum, mox 
          <lb ed="#Z" n="20"/>amorte corporea communicari, deinde uero in fine saeculi sanctorum sepulta 
          re<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>suscitari corpora, quemadmodum omnium hominum, ac iudicari. ludic abit, 
          in<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>quit, dominus uiuos &amp; mortuos. Nam in hoc innotuit euangelium mortuis, ut 
          iu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>dicentur quidem secundum homines carne, uiuant autem iuxta deum spiritu. Id 
          <lb ed="#Z" n="24"/>est, efficax fuit mors Christi, fide mortuis patribus: sic ut iam nunc uiuant anima¬  
          <lb ed="#Z" n="25"/>bus apud deum, atque illi ipsi sicuti &amp; reliqui homines omnes iudicandi sint carne 
          <lb ed="#Z" n="26"/>siue in corporibus suis, tum uidelicet cum uenturus est dominus iudicare uiuos, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; mortuos. Nondum itaque salus nostra perfecta siue consummata est, 
          consumma<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>bitur in fine saeculi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2797">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Praeterea non inuocarunt patres nostri alium quam unicum deum creatorem, 
          <lb ed="#Z" n="30"/>credideruntque illum hominibus propitium esse propter semen benedictum. Et 
          <lb ed="#Z" n="31"/>quamuis non adeo uulgaris fuerit illis sicuti nobis inuocatio nominis dei per 
          me<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>diatorem &amp; intercessorem Christum, quemadmodum &amp; dominus in euangelio  
          <lb ed="#Z" n="33"/>testatur, dicens. Hactenus non petistis quicquam sub nomine meo : petite, &amp; 
          acci<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>pietis: non tamen fuerunt prorsus ignari mediatoris propter quem exauditi sunt.  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Daniel in 9. cap. supplicans deo postulat exaudiri a deo, propter dominum, 
          nimi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rum propter Christum promissum. Quoties denique sancti orantes, dixerunt, 
          Me<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mento Abraham, Isaac &amp; Iacobi, non utique respexerunt ad personas aut animas 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sanctorum patrum, sed ad promissionem patribus factam: quae cum illa sit, 
          Bene<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>dicentur in semine tuo omnes tribus terrae : &amp; Paulus testetur semen illud, Chri- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>stum esse : consequens est patres respexisse &amp; semen benedictum, orasseque deum,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>ut exaudiat propter Christum. Nam &amp; alibi promittit Ezechiae liberationem deus,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>dicens, Protegam urbem istam propter me, &amp; propter seruum meum Dauid. At 
          <lb ed="#Z" n="43"/>lsaiae 7. &amp; 28. claret parsum esse urbi propter Christum uirginis filium, qui est 
          fun<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>damentum in Sion collocatum, quem &amp; Ezechiel 34. cap. Dauidem, &amp; 
          euange<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>lium appellat Dauidis filium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2837">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Postremo eadem fuisse sacramenta ueteribus quae nobis, ostendit apostolus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Paulus, qui alias quoque Circuncisionem &amp; Pascha illorum sacramenta nobis com 
          <lb ed="#Z" n="48"/>municat, ut Coloss. 2. &amp; 1. Corinth. 5. In 10. cap. minatur Corinthijs graue suppli¬ 
          <!--318.xml-->
          <pb ed="#Z" n="148-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eium a domino, nisi abstineant ab idolothytis &amp; gentili lasciuia. Profert ergo 
          exem<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>plum lsraelitarum &amp; suo instituto ad hunc modum accommodat, Nolo uos igno 
          <lb ed="#Z" n="3"/>rare, patres nostros fuisse dei ecclesiam, &amp; habuisse eadem nobiscum sacramenta. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Nam omnes in Mose, id est, per Mosen, siue per ministerium Mosis, baptizati sunt 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in nube &amp; mari. Nubes enim &amp; mare fuerunt symbola baptismi. Deinde omnes 
          <lb ed="#Z" n="6"/>eandem escam spiritualem ederunt, &amp; omnes eundem potum spiritualem biberunt,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Et mox per interpretationem subiungit, Bibebant enim de spirituali, quae illos 
          co<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mitabatur petra. Petra uero fuit Christus. Certe Manna &amp; Petra typum 
          praefere<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>bant spiritualis epuli, quo nos &amp; illos reficit Christus, qui est panis &amp; potus uitae, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Quanquam uero illi corporaliter externe siue uisibiliter participassent sacramen 
          <lb ed="#Z" n="11"/>tis, quia tamen fide &amp; spiritu destituebantur, quia cultu idolorum, crapula &amp;  
          <lb ed="#Z" n="12"/>fornicatione polluti sunt, displicuerunt deo, &amp; prostrati sunt in deserto. Nisi ergo 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uos quoque abstinueritis a foedis illis flagitijs, nihil proderit baptismus aut spiritua 
          <lb ed="#Z" n="14"/>le epulum, sed perdet uos dominus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2882">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Cum itaque clarissimis his scripturarum testimonijs demonstratum sit, eadem  
          <lb ed="#Z" n="16"/>fuisse ueteribus sacramenta que nobis, eandem inuocationem dei, eandem spem, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>expectationem &amp; haereditatem, eundem spiritum, eandem fidem &amp; doctrinam,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>confectum esse spero id quod ostendere uolui, patres testamenti ueteris fideles &amp;  
          <lb ed="#Z" n="19"/>nos noui testamenti credentes, unam esse ecclesiam, unum populum, qui omnes 
          <lb ed="#Z" n="20"/>una sub congregatione, sub unico testamento, unica duntaxat ratione salui fiant,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>per fidem Iesu Christi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2901">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Dixi ista hactenus de similitudine &amp; congruentia siue unitate ueteris &amp; 
          noui<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>testamenti ac populi dei, dicam iam paucula &amp; de utriusque discrimine &amp; 
          differen<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tia. In substantia quidem nullum reperias discrimen, in modo administrandi &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>accidentibus quibusdam circunstantijsque existit differentia. Promisioni enim siue 
          <lb ed="#Z" n="26"/>doctrinae fidei &amp; primarijs legibus accesserunt externa quaedam, addita ad tempus  
          <lb ed="#Z" n="27"/>correctionis, ita ut regimen totum ecclesiasticum, modus tradendi doctrinam  
          <lb ed="#Z" n="28"/>pietatis, &amp; cultus dei exterior apud ueteres alius cernatur, alius apud nos. Verum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>poterunt discrimina utriusque potissima hisce pauculis numerari &amp; exponi capitib.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2923">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Principio clariora seu illustriora sunt omnia noui testamenti, Reuelatio uetus  
          <lb ed="#Z" n="31"/>habuit semper fere subobscuri aliquid, instar nubis, tectaque fuerunt pleraque &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>uoluta umbris seu inuolucris. Porro praedicatio noui testamenti clara est, adeoque  
          <lb ed="#Z" n="33"/>lux dicitur quae nihil obscuritatis habet. Moses imposuerat uelamen uultui suo,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>nec poterant filij lsrael intendere oculos in faciem eius, nos autem non modo in fa 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ciem Mosis retectam, sed in ipsius faciem Christi clarissimam &amp; amoenissimam 
          in<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>spicientes, gaudemus nos ipsam salutem reuelatam coram cernere. Hoc nomine 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dominus discipulos suos praedicauit beatos, dicens, Beati oculi, qui uident quae 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uos uidetis. Dico enim uobis quod multi prophetae &amp; reges uoluerunt uidere quae 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uos uidetis, &amp; non uiderunt, &amp; audire quae auditis, &amp; non audierunt. Certe 
          bea<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tus Simon iustus, se felicissimum hoc nomine praedicat, quocirca &amp; sponte mori- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>turum se promittit, dicens, Nunc dimittis seruum tuum domine, secundum 
          uer<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>bum tuum in pace. Quia uiderunt oculi mei salutare tuum: quod parasti ante 
          fa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ciem omnium populorum, lumem ad reuelationem gentium, &amp; gloriam plebis tuae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lsrael. Quamuis autem ueteribus non tanta fuerit lux quanta nobis in Christo ex 
          <lb ed="#Z" n="45"/>hibito radiat, satis tamen fuit illis ea quam habuerunt ad salutem in Christo conse 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quendam. Videmus &amp; nosipsi hodie in aenigmate, licet patribus nostris longe splen 
          <lb ed="#Z" n="47"/>didius. Nam aliquando, nempe in gloria, uidebimus de facie ad faciem, sufficit 
          ta<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>men haec nostra uisio ad salutem. Perplacet ergo similitudo istorum, qui dicunt,  
          <!--319.xml-->
          <pb ed="#Z" n="148-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Etsi sub auroram non tantus sit fulgor quantus diffunditur circa meridiem, non 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tamen expectant uiatores plenum solis exortum, sed accinguntur ad iter, ac suffi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cit eis uidere uiam qua eant. Ita enim existimant &amp; patribus nostris eam lucis 
          por<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tionem quae fuit in aurora, satis fuisse, quippe quae fide duce, per omnia 
          impedimen<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ta ad aeternam beatitudinem perduxerit. Interim est quod nobis gratulemur, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>propter quod aeternas deo nostro agamus gratias, quia exortus est nobis in 
          no<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>uo testamento post luciferum istum &amp; stellas lucidissimas ipse clarissimusfol 
          iu<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>stitiae Christus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e2989">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Deinde habuerunt ueteres in testamento ueteri typos, umbras, atque figuras, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nos rem ipsam accepimus figuratam siue adumbratam. Ergo quod illis promisit 
          <lb ed="#Z" n="11"/>deus, id praestitit exhibuitque nobis. llli quidem uenturum Christum, &amp; liberaturum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>credentes crediderunt: nos credimus illum uenisse, redemisse nos, &amp; impleuisse 
          <lb ed="#Z" n="13"/>omnia. Ergo in euangelio dixit dominus noster, Lex &amp; prophetae usque ad Ioannem, 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ab eo tempore regnum dei annunciatur, &amp; quiuis in illud uim facit. Ex quibus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>iam illud quoque deriuatur, ueniente aut praesente re figurata, cadere &amp; disparere 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ultro omnes figuras &amp; umbras praenunciantes res futuras. Proinde tollitur hic 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ab humeris nostris iugum &amp; onus, quod sustinuerunt patres nostri. Cultus illis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>erat operosus &amp; onerosus, quo loco numeramus sacerdotium Aaronicum, taber 
          <lb ed="#Z" n="19"/>naculum uel templum, instructissimum rebus &amp; instrumentis exquisitissimis,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>item sacrificia multifaria, &amp; huius generis multa alia. Ab his autem sumptibus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; oneribus sumus liberati qui sumus noui testamenti populus. Liberauit autem  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Christus, in quo uno &amp; solo omnia uitae &amp; salutis habemus. Placuit enim deo 
          pa<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tri in hoc uno recapitulare, ut Paulus ait, ac uelut in summam redigere, omnia ui 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tae &amp; salutis, ut quae hactenus uelut dispersa uidebantur, iam nobis exhibeantur 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uniuersa plenissime in Christo. Est enim Christus complementum omnium 
          fgu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>rarum &amp; caeremoniarum : per cuius spiritum cum rem ipsam possideamus, nihil 
          <lb ed="#Z" n="27"/>porro opus fuerit figuris uel umbris. Christus paucula instituit externa, eaque sine 
          <lb ed="#Z" n="28"/>apparatu &amp; sumptu. Magna ergo libertate gaudet noui testamenti populus. Hue  
          <lb ed="#Z" n="29"/>pertinere arbitror elegantissimum S. Pauli locum, qui extat 4. cap. ad Galatas, ubi 
          <lb ed="#Z" n="30"/>diligenter hoc negotium tractans fingit duas matres, alteram quidem generantem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>in seruitutem, alteram uero in libertatem, idque sub typis Agar &amp; Sarae. Qua re 
          si<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>gnificat doctrinam duplicem, legalem &amp; euangelicam. Legalis in seruitutem 
          ge<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nerat, Euangelica in libertatem. Iccirco generabat lex sanctos patres &amp; 
          prophe<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tas in seruitutem, non ut manerent serui, sed ut ipsos retineret sub disciplina, imo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; ad Christum adduceret legis perfectionem. Libertas patrum caeremoniarum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>mole opprimebatur, aut abscodebatur, ut quanquam liberi essent animis coram 
          <lb ed="#Z" n="37"/>deo, externa tamen specie nihil differrent a seruis, haerentibus adhuc in humeris 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ipsorum oneribus legis. Quia enim lex nondum erat abrogata, cogebantur eam 
          <lb ed="#Z" n="39"/>diligenter praestare. At cum aduenit Christus &amp; omnibus satisfecit, ceciderunt um  
          <lb ed="#Z" n="40"/>brae, cecidit &amp; iugum illud graue ex humeris Christianorum. Sic gignit nos 
          ma<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ter Sara in libertatem. Haec est mater omnium nostrum. Ex illa matre ( quae &amp; 
          ma<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ter sancta ecclesiae nuncupatur) habemus semen uitae, eadem formauit &amp; aedidit 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nos in lucem, fouet nos in sinu suo, habens lac &amp; cibum, ipsum inquam uerbum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dei, quo nos educat, alit &amp; seruat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e3071">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Dirupta autem macerie &amp; ruptis uinculis, deus ecclesiam suam regit 
          libera<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>lius, nec tenet amplius sub tam arcta custodia. Neque enim continetur dei populus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>si intra terminos terrae promissae. Nam expanditur ad fines terre: neque iam sunt illius 
          <lb ed="#Z" n="48"/>populus circuncisi &amp; seruantes legem, (qquanquam tunc quoque non dubium est 
          <!--320.xml-->
          <pb ed="#Z" n="149-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quin suos habuerit inter gentes, ut lob &amp; alios quos ipse nouit) sed qui Christum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>agnoscunt, licet nec circuncisi sint nec lege occupentur. Nouus hic est populus,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>ex toto terrarum orbe collectus spiritu &amp; fide. Idem nomen dedit testamento 
          no<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>uo: in quo ludaei nullam haereditatem habent, nisi legalibus desertis &amp; Christo 
          le<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>gis fine fide apprehenso. Sunt autem omnium prophetarum libri referti 
          testimo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nijs de Vocatione Gentium in consortium populi dei, item de repudio ludaeorum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>qui propter pertinax legis studium abdicantur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e3103">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Praeterea ponit aliud discrimen apostolus Paulus, ex uaticinio Ieremiae in8. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cap. epistolae ad Hebraeos. Tribuit enim noui testamenti populo eximia aliquot  
          <lb ed="#Z" n="10"/>dona, nempe plenariam peccatorum remisionem. Dicit enim, Quoniam 
          propi<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tius ero iniustitijs eorum, &amp; peccatorum eorum &amp; iniquitatum non recordabor  
          <lb ed="#Z" n="12"/>amplius. Tribuit ei &amp; exactissimam mentium reformationem &amp; illuminationem 
          <lb ed="#Z" n="13"/>absolutissimam. Dicit enim, Ponam leges meas in mentes ipsorum, &amp; in cordibus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>eorum inscribam eas: &amp; non docebit unusquisque proximum suum, &amp; 
          unusquis<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>que fratrem suum, dicendo, Cognosce dominum: quia omnes me scient a paruo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>usque ad magnum. De lege uero scribitur quod exarata sit in tabulas lapideas. 
          Ne<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mo tamen putauerit patres nostros nullam peccatorum ueniam consequutos 
          fu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>isse. Vt enim &amp; ipsi gratuitam peccatorum condonationem acceperunt per fidem, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ita deus eorum cordibus olim quoque legem inscripsit, &amp; spiritum suum infudit. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Quis enim hodie nostrum dicat, se superare scientia, fide, illuminatione ipsum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Abrahamum, Mosen, Samuelem, Dauidem, Isaiam, Danielem, achariam: Discri- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>men ergo in hoc non est quod patres testamenti ueteris &amp; remissione peccatorum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>&amp; spiritus illuminatione caruerint, nos qui sumus noui testamenti populus illa  
          <lb ed="#Z" n="24"/>soli consequuti simus, sed in doni magnitudine, amplitudine, copia &amp; ubertate di 
          <lb ed="#Z" n="25"/>scrimen agnoscitur, nempe quod liberalissime profunduntur illa iam in plures. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Vocatae enim omnes gentes, plenis uolis hauriunt aquam uitae. Effundit deus 
          su<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>per omnem carnem spiritum suum. Olim notus in ludaea deus, iam uero cum Chri 
          <lb ed="#Z" n="28"/>stus orbi exhibitus est, egrediuntur discipuli in orbem terrarum, &amp; cognitione dei 
          <lb ed="#Z" n="29"/>imbuunt omnia regna terrae. Olim potuerunt numerari heroes, uiri excellentes 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; prophetae: quia sola terra promissa tales fere profundebat. Quis uero iam 
          nu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>meret reges, principes, heroes, prophetas, episcopos, doctores, martyres, &amp; omnis 
          <lb ed="#Z" n="32"/>generis sexus &amp; aetatis insignes personas, quas nobis dedit &amp; dat hodie quoque, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>non ludaea sola, sed Arabia, Idumea, Phoenicia, Mesopotamia, Persia, Asia, 
          Aegy<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ptus, Aphrica, Graecia, Italia. Oriens, Meridies. Occidens &amp; Septentrio? Omni- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>bus regnis praedicata est gratuita peccatorum remissio. Omnes fideles ex omnibus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>regnis totius mundi in gratiam dei per Christum sunt recepti. Omnes acceperunt 
          <lb ed="#Z" n="37"/>spiritus donum amplissimum. Omnes prophetatunt. Omnes cognouerunt domi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>num. Et lex quidem perficiebat neminem, sed ducebat ad spem potiorem. 
          Euan<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>gelium simpliciter perficit, recta, sine ullo interuentu, ad Christum ducit, &amp; in ipso 
          <lb ed="#Z" n="40"/>acquiescere facit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e3178">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Postremo loco non dissimulabo &amp; hoc discrimen, licet leuiculum sit, &amp; alia  
          <lb ed="#Z" n="42"/>eiusdem generis obseruari possint non pauca, quod lex ex parte intenta in terram  
          <lb ed="#Z" n="43"/>certis metis distinctam, populo ueteri possessionem eius seruanti legem, eiectionem 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ex ea praeuaricanti legem, &amp; promisit &amp; minata est. Nobis uero nulla certis termit 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nis distincta terra promittitur. Domini enim est terra, &amp; plenitudo eius, orbis ter  
          <lb ed="#Z" n="46"/>rarum, &amp; quaecunque sunt in ea. Quanquam uero hic nihil certi, ut quondam, 
          no<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>bis designet, nuspiam tamen nos negligit: alit enim, benedicit &amp; seruat in quauis  
          <lb ed="#Z" n="48"/>terra. Proinde finem suum consequutae sunt, &amp; disparuerunt omnes promissio¬ 
          <!--321.xml-->
          <pb ed="#Z" n="149-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nes factae quondam de terra illa sancta patrum. Vt ante saeculum unum &amp; 
          alte<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rum insanijsse uideantur, qui multas gentes commouerunt ad capienda arma pro 
          <lb ed="#Z" n="3"/>recuperanda terra sancta. Christus aduentu suo in mundum totam terram sancti- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ficauit. Nam sunt in omnibus terrae plagis aliquot filij dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e3212">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Paucioribus haec de similitudine &amp; congruentia, item de discrimine &amp; 
          diffe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>rentia utriusque, tam ueteris quam noui populi &amp; testamenti, perstrinxi, quod hoc 
          <lb ed="#Z" n="7"/>negotij attigerim Sermone 1. Decad. 1. item Sermone 6. Decad. 3. denique in negotio 
          <lb ed="#Z" n="8"/>de abrogatione legis, &amp; quod olim quoque de Antiqua fide &amp; de unico aeternoque  
          <lb ed="#Z" n="9"/>dei testamento tractatus ediderim, quos scio uobis esse familiarissimos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-LH1fk2-d1e3227">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Nolo per epilogum colligere potissima huius sermonis capita, cum quod alias 
          <lb ed="#Z" n="11"/>plus aequo prolixior fui, tum quod perspicuo maxime usum me ordine existimem, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>confidamque singula cuiusque memoriae insculpta sic satis haerere. Absolui autem his,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>per gratiam dei, totum Legis diuinae negotium, quo de multis diebus sermonibusquam 
          <lb ed="#Z" n="14"/>disserui. Deus &amp; pater noster coelestis sit benedictus in saecula, &amp; benedicat 
          no<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>bis per Iesum Christum dominum nostrum, Amen 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>