<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 3</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 3</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="292-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-WYWDNJ"><!-- d5s3 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-Hd1e106">Sermo 3</head>
        <head xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-Hd1e109" type="question-title">
       De ministerio ministris uerbi dei: quare in quem finem a deo sint instituti. Ordines a 
       Christo ecclesiae traditos, olim fuisse aequales. Vnde et quomodo exorta sit ministrorum prae¬ 
       rogatiua, ac de Rom. Pont, primatu.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> De ministerio &amp; ministris uerbi dei: quare &amp; in quem finem a deo sint instituti. Ordines a 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Christo ecclesiae traditos, olim fuisse aequales. Vnde et quomodo exorta sit ministrorum 
          prae<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>rogatiua, ac de Rom. Pont, primatu. SERMO. III 
          <lb ed="#Z" n="19"/>XPOSITIO de Ecclesia dei rectius intelligetur, fratres, ex his quae 
          <lb ed="#Z" n="20"/>de ministerio &amp; ministris ecclesiae, ex uerbo domini, dicenda restant. Di 
          <lb ed="#Z" n="21"/>xi enim ecclesiam dei uerbo dei extrui atque conseruari, idque per 
          mini<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>stros ad hoc per dominum deputatos: unde consequens est, ut nunc di 
          <lb ed="#Z" n="23"/>camus de ministris ecclesiae eorumque ministerio, id est de ordine quo suam 
          eccle<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>siam deus gubernat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e135">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Et ministerium quidem ecclesiasticum extenditur ad preces publicas &amp; 
          exci<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tandas &amp; fouendas, &amp; ad sacramentorum administrationem, praecipue autem uer 
          <lb ed="#Z" n="27"/>satur in praedicatione uerbi dei. De prioribus dicetur suo loco &amp; tempore: de 
          mi<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>nisterio uerbi disseremus in praesenti. In eius consideratione in primis inspicere 
          <lb ed="#Z" n="29"/>conuenit, quare deus in erudiendis hominibus opera uel ministerio hominum 
          uta<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tur, &amp; quid in ipso ministerio homines praestent &amp; efficiant, quid deus. Hic certe 
          <lb ed="#Z" n="31"/>pro immensa sua in nos bonitate &amp; misericordia cupit se totum effundere in nos 
          <lb ed="#Z" n="32"/>(id quod saepe repetendum censeo, quo altius nostris infigatur animis, &amp; nos quoque  
          <lb ed="#Z" n="33"/>quid deo debeamus cogitemus) ut &amp; ipso firmemur beatique simus, &amp; uoluntatem 
          <lb ed="#Z" n="34"/>eius erga nos, denique officium nostrum, quo ipsi sumus obstricti, plenissime 
          intelli<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>gamus. Sicut ergo in omnibus diligentissime salutem nostram promouet, ita ne 
          <lb ed="#Z" n="36"/>quid doctrinae uerae desit, ipse ad erudiendum homines prodit. Caeterum quae 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nostra est imbecillitas &amp; corruptio ex peccato, non sustinemus congressum 
          aeter<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nae &amp; immensae illius maiestatis. Id quod ex multis quidem colloquijs dei cum 
          pa<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tribus nostris habitis, tum maxime ex congressu eius cum uniuersa lsraelis 
          eccle<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>sia in Sina monte apparet. Cum enim non sine gloria &amp; maiestate diuina 
          descen<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>disset in montem, &amp; ore proprio recitasset totius religionis omniumque legum 
          com<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>pendium (quod Decalogum appellamus) territus diuina maiestate populus, 
          di<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>xit ad Mosen, Loquere tu nobiscum, &amp; audiemus : &amp; ne loquatur nobiscum deus,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ne forte moriamur. Deus autem conditionem hanc recipiens, dixit, Audiui 
          uo<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cem uerborum populi huius, quae sunt ad te loquuti, recte &amp; probe loquuti sunt,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>quae dixerunt. Vtinam sit tale cor in eis, quod me timeat &amp;c. Porro hunc modum 
          <!--607.xml-->
          <pb ed="#Z" n="292-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>docendi per homines, quem sibi ipsimet homines elegerunt, deus quoque 
          perpe<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tuum &amp; inuiolabilem esse uoluit: adeo, ut cum filium in orbem mitteret, carne 
          in<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dueret, &amp; sic loqueretur nobis per ipsum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e197">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Posset sane deus per spiritus sui arcanam illuminationem absque hominum 
          ope<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ra (sicuti eius potestas nulli creaturae alligata est) totum mundum regenerare, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ipsam gubernare ecclesiam: sed sicut creaturas suas non reiicit, nec opus suum de 
          <lb ed="#Z" n="7"/>struit, atque ordine omnia agit, ita a rerum initio protinus loquutus est mundo per 
          <lb ed="#Z" n="8"/>patriarchas, deinde per prophetas, hinc per apostolos, nec hodie cessat dare 
          mun<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>do doctores &amp; pastores. Ita uero decet nos non tentare deum, id est non expectare 
          <lb ed="#Z" n="10"/>occultam inspirationem cum Enthusiastis, sed agnoscere iustum ordinem, ipsumque  
          <lb ed="#Z" n="11"/>nobis dominum loqui per homines, a quibus nos uult discere religionem. Scriptu 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ras sacras legebat Candaces reginae Aethiopum eunuchus, ac potuisset ipsum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>occulta inspiratione docere dominus fidei negotium, sed datur ei doctor &amp; 
          inter<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>pres Philippus. Similiter Paulus doctor gentium, raptus in coelum tertium, &amp; ab  
          <lb ed="#Z" n="15"/>ipso Christo, non ab hominibus institutus de omnibus religionis nostre capitibus,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>nihilo minus reijcitur ad Ananiam hominem. Mittitur ad Cornelium legionis 
          l<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>talicae centurionem &amp; Caesareae agentem angelus domini, qui potuisset de 
          omni<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>bus religionis uerae negotijs ipsum erudire, sed iubet accersere Petrum 
          aposto<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>lum. Is, inquit, dicet tibi quid te oporteat facere. Ea de caussa appellantur ministri 
          <lb ed="#Z" n="20"/>saluatores: dicuntur couertere homines: uerbum ipsorum non hominum, sed dei 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uerbum nuncupatur: qui hos contempsit, deum ipsum contempsisse uidetur: illi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ipsi ligare &amp; soluere, peccata item tenere &amp; remittere praedicantur. Abdias enim 
          <lb ed="#Z" n="23"/>propheta commemorat seruatores ascensuros in montem zion: id quod de 
          apo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>stolis nemo non interpretatur. Paulus apud regem Agrippam uerba faciens, 
          uer<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>baque dei ad ipsum delata recitans, dicit, Mitto te ad gentes, ut apperias oculos 
          eo<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>rum, ut conuertantur a tenebris ad lucem &amp;c. Etenim archangelus Gabriel prior 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dixit, loquens de Ioanne, Praecedet dominum in spiritu Heliae, ut conuertat 
          cor<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>da patrum in filios, &amp; inobedientes ad prudentiam iustorum, Praeterea apostolus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ad Thessal. Gratias agimus deo, inquit, quod cum acciperetis sermonem a nobis,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>quo deum discebatis, accepistis non sermonem hominum, sed sicut erat uere, 
          ser<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>monem dei, qui &amp; agit in uobis credentibus. Item, Qui reiicit nos, non hominem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>reijcit, sed deum qui dedit spiritum suum sanctum in nos. Nam &amp; in euangelio 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dixit dominus, Qui uos audit, me audit. Qui uos spernit, me spernit. Et iterum,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Quicquid, solueritis in terra, erit solutum in coelis: &amp; quicquid alligaueritis in ter 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ra, erit alligatum &amp; in coelis. Item, Quorumcunque remiseritis peccata, 
          remittun<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tur eis: quorumcunque retinueritis, retenta sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e273">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Detorquentes autem haec scripturae sanctae loca contra natiuum sensum, 
          mi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nistris propemodum aequam cum Christo potestatem partiuntur, ac quod huius 
          <lb ed="#Z" n="39"/>solius est, etiam illis communicant. Addunt autem, Ita ornari oportere ministerium, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ne inter prophanos uilescat homines. Alij rursus sic loquuntur de occulto 
          spiri<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tus tractu, ut externum illud ministerium ueluti euacuare aut abolere ac ei 
          pror<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>sus nihil tribuere uideantur. Circumscribi itaque suis oportet terminis ministerium, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ne hominum affectibus cupiditatibusue huc aut illuc rapiatur, eique uel nimium uel 
          mi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>nimum tribuatur. Ornetur sane ministerium &amp; retineatur in authoritate, sed citra dei 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ignominiam. Neque enim decet ministerij praetextu operi humano tribuere quod 
          so<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>lius dei est, a quo solo dependere, &amp; in quem solum respicere ceu unicum omnis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>boni fontem &amp; datorem, omnes debent homines. Fideles ergo ministri 
          do<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>mini Iesu id unice curant, ut Christo suam gloriam &amp; authoritatem illibatam,  
          <!--608.xml-->
          <pb ed="#Z" n="293-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>suum sacerdotium omni parte integrum conseruent. Ipse enim dominus Iesus 
          se<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>dens ad dexteram patris, in tabernaculo uero, quod deus fixit &amp; non homo, 
          ma<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>net sacerdos, imo summus pontifex ecclesiae suae unicus in aeternum, obiens adhuc 
          <lb ed="#Z" n="4"/>in ecclesia omnia sacerdotis munia. Docet enim unicus in ecclesia doctor &amp; 
          ma<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>gister discipulos suos, hoc est fidelium ecclesiam, donans ipsam spiritu sancto, 
          re<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>generans &amp; trahens, sanctificans &amp; absoluens. Id quod scriptura diserte ubique 
          <lb ed="#Z" n="7"/>docet. Hanc gloriam, hanc potestatem nemini contulit, nec quisquam 
          ministro<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rum, nisi diabolica caecatus superbia, illam sibi arrogat, quasi ipse pro Christo, aut  
          <lb ed="#Z" n="9"/>Christi loco, aut simul cum Christo, Christi propria operetur opera. Apostoli 
          Chri<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>sti fidelissimi ministri &amp; organa dei selectissima, non contulerunt spiritum 
          san<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ctum, non attraxerunt corda, non inunxerunt mentes, non regenerarunt animas,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>non ipsi a peccato, morte, diabolo &amp; inferis liberauerunt. Haec enim omnia dei 
          <lb ed="#Z" n="13"/>sunt opera incomunicabilia. Vnde sanctissimus Baptista disertis uerbis negauit  
          <lb ed="#Z" n="14"/>se Christum esse, negauit se spiritu baptizare, Ego, inquit, baptizo aqua, ille 
          bapti<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>zat spiritu sancto. Ego sum uox clamans in deserto, parate uiam domino: &amp; 
          Pau<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>lus coram Agrippa caussam suam agens, optat a deo, ut talis sit Agrippa rex, 
          qua<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>lis erat ipse Paulus uinculis exceptis. At huiusmodi uoto nihil fuisset opus, si ipse 
          <lb ed="#Z" n="18"/>potuisset trahere, sanctificare &amp; absoluere. Infinita sunt alia huius generis in 
          scri<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>pturis obuia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e348">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Interim tamen non est inane ministerium ecclesiae. Senatores &amp; ministri 
          re<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gis non habent aequam cum rege potestatem, neque cum rege aut pro rege reges 
          <lb ed="#Z" n="22"/>iunt, sed ea de caussa non est inane ipsorum ministerium. Ergo quod Christus dei 
          <lb ed="#Z" n="23"/>filius summus, optimus &amp; maximus ecclesiae suae pontifex, in ecclesia catholica 
          <lb ed="#Z" n="24"/>intus ac in animis, utpote unicus cordium scrutator, operatur, id foris annunciat 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ac testificatur per suos ministros, quos scriptura ideo testes, praecones, siue 
          nun<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cios appellat. Vos, inquit dominus ad apostolos, eritis testes, quia ab initio 
          me<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cum estis. Et Paulus, Positus sum ego praeco euangelij, ait, &amp; apostolus &amp; doctor 
          <lb ed="#Z" n="28"/>gentium. Ergo idem alibi ipsum euangelium, &amp; testimonium &amp; praeconium 
          ap<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>pellat domini nostri Iesu Christi. Et Ioannes apostolus asseuerat se relegatum esse 
          <lb ed="#Z" n="30"/>in Pathmos insulam propter uerbum dei &amp; testimonium Iesu Christi. Ideoque cum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>ministri testimonium reddunt dei filio, &amp; ex ipsius uerbo promittunt uitam 
          aeter<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nam, sermo eorum non hominum, sed dei sermo appellatur, ipsique seruare, &amp; a 
          pec<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>catis soluere dicuntur. Sunt enim nuncij &amp; precones regis liberatoris ueri, qui 
          ip<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>sos misit nunciatum remisionem : unde etiam omnia uitae salutis &amp; liberationis 
          <lb ed="#Z" n="35"/>unico attribuunt liberatori Christo. Paulus alibi ministros dicit esse cooperarios  
          <lb ed="#Z" n="36"/>dei: &amp; mox, dispensatores mysteriorum dei. Nam salutem quam operatus est dei 
          fi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>lius, quam &amp; largitur solus, ministri praedicant siue dispensant, atque ita cooperari 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sunt. Idem apostolus ex doctrina euangelica, quae doctorem ecclesiasticum 
          assi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>milat seminanti, ministros confert hortulanis &amp; arborum plantatoribus, quibus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cultum tribuit externum, Christo domino reseruans operationem interiorem, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Quis, inquit, est Paulus? Quis autem Apollos, nisi ministri per quos credidistis, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>ut cuique dominus dedit? Ego plantaui, Apollos rigauit, sed deus dedit 
          incremen<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tum. Itaque non qui plantat est aliquid, neque qui rigat, sed qui dat incrementum, deus,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Quo scriptures testimonio instructus Augustinus de ministerio ecclesiae sic loqui 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; scribere didicit, ut nihil decederet gloriaes intus commonentis &amp; docentis dei, 
          in<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>terim &amp; ministerium non tolleretur aut contemni posset tanquam inutile. Ad 
          Cir<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>censes enim epistola, quae ordine numeratur 130. loquens de tractu numinis 
          oc<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>culto ac externo hominum ministerio, Non sunt haec opera nostra, sed dei(inquin  
          <!--609.xml-->
          <pb ed="#Z" n="293-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>non haec humanis operibus omnino tribuerem, nec si cum apud uos essemus, 
          tan<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ta conuersio multitudinis nobis loquentibus &amp; hortantibus proueniret. Hoc agit  
          <lb ed="#Z" n="3"/>ille &amp; efficit, qui per ministros suos rerum signis extrinsecus admonet, rebus 
          au<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tem ipsis per seipsum intrinsecus docet. Haec ille. Porro ne cui uideretur nimis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>accise &amp; parce, nec satis digne loquutus esse de ministerio ecclesiae, subijcit mox 
          <lb ed="#Z" n="6"/>idem ille, &amp; ait, Nec ideo pigrius nos moueri oportet ad uisendos uos, quoniam  
          <lb ed="#Z" n="7"/>quicquid in uobis laudabile est factum, non a nobis, sed ab illo factum est, qui 
          fa<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>cit mirabilia solus. Multo enim alacrius debemus accurrere ad spectanda opera 
          <lb ed="#Z" n="9"/>diuina quam nostra. Quia &amp; nos, si quid boni sumus, opus illius non hominum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sumus. Vnde apostolus dixit, Neque qui plantat est aliquid, neque qui rigat, sed qui 
          <lb ed="#Z" n="11"/>incrementum dat deus. Idem scriptor de eadem re loquens Tractatu in Ioan. 2o. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Omnes regni illius homines, inquit, docibiles dei erunt, non ab hominibus 
          audi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ent: etsi ab hominibus audiunt, tamem quod intelligunt intus datur, intus coruscat,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>intus reuelatur. Quid faciunt homines forinsecus annunciantes.? Quid facio ego 
          <lb ed="#Z" n="15"/>modo cum loquor? Strepitum uerborum ingero auribus uestris : nisi ergo 
          reue<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>let ille qui intus est, quid dico, aut quid loquor? Exterior cultor arboris, interior 
          <lb ed="#Z" n="17"/>est creator. Qui plantat &amp; qui rigat, exterius operatur: hoc facimus nos. Sed neque  
          <lb ed="#Z" n="18"/>qui plantat est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat deus. Hoc est, Erunt 
          <lb ed="#Z" n="19"/>omnes docti a deo. Haec August.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e460">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Proinde cum alibi S. Paulus dicit, Estis epistola Christi, subministrata a 
          no<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>bis, inscripta non atramento, sed spiritu dei uiuentis, non in tabulis lapideis, sed in 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tabulis cordis carneis, &amp;c. diligenter discriminare oportet inter opus spiritus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>opus hominis uel ministri. Hic non arrogat sibi honorem dei &amp; opus spiritus, sed 
          <lb ed="#Z" n="24"/>opus suum, id est, ministerium. Praedicat Paulus, scribit atramento, sed spiritus dei 
          <lb ed="#Z" n="25"/>commouet cor, &amp; scribit in ipsum cor gratia uel unctione sua: ita cooperatur deo,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Paulo suum, spiritu quoque suum opus agente. Ministri sunt apostoli, &amp; 
          praedica<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tores euangelij, non literae, sed spiritus : non quod ipsi dent spiritum sanctum, sed 
          <lb ed="#Z" n="28"/>quod praedicatores sint euangelij, id est, Christi spiritum conferentis, imo 
          effun<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>dentis in credentes: non autem praedicatores literes legis, non conferentis gratiam  
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; peccatorum remisionem, sed operantis iram &amp; proferentis peccata. De 
          claui<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>bus &amp; potestate clauium alibi erit opportunior dicendi locus, Praeterea uidentur 
          <lb ed="#Z" n="32"/>hic quoque locum habere congruum ea quae disputata sunt primo huius Decadis 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Sermone De potestate &amp; ministerio ecclesiae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e494">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Rursus cum hominum utitur opera dominus in docenda ecclesia, nobisque 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cooperarijs in perficienda salute, luculentissime ostendit quam amet &amp; quanti nos 
          <lb ed="#Z" n="36"/>faciat, qui tantum thesaurum in argillacea deponit uascula, ac in nobisipsis 
          prae<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stantissima quaeque operatur, ac uincit omnem mundi potentem excellentiam. 
          Vn<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>de iterum discimus omnem Christo tribuere gloriam, Paulo rursus docente nos,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; dicente, Non nosipsos praedicamus, sed Christum Iesum dominum, nos autem  
          <lb ed="#Z" n="40"/>seruos uestros propter Iesum. Quoniam deus est qui iussit e tenebris lucem 
          illu<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cescere, qui luxit in cordibus nostris ad illuminationem cognitionis gloriae dei, in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>facie Iesu Christi. Habemus autem thesaurum hunc in testaceis uasculis, ut 
          uirtu<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tis eminentia sit dei, &amp; non ex nobis, dum in omnibus premimur, at non anxij 
          <lb ed="#Z" n="44"/>reddimur, &amp;c. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e521">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Praeterea conglutinantur mirifice omnia corporis ecclesiastici membra 
          mini<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>sterio ecclesiastico. Nam ad concordiam faciendam unitatemque retinendam, hoc 
          <lb ed="#Z" n="47"/>in primis conducit, quod mutua egemus institutione, &amp; ecclesiae cuique peculiaris 
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; unus praesidet pastor, ueluti fidus aliquis paterfamilias, uniuersam regens &amp;  
          <!--610.xml-->
          <pb ed="#Z" n="294-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>conseruans familiam. Certe negari non potest, quondam totum illum tabernaculi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; templi instructissimum cultum, &amp; tribum Leui consecratam sacerdotio, in hunc 
          <lb ed="#Z" n="3"/>finem esse a deo instituta: quae simul atque deseruisset per nephariam audaciam 
          Ie<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>roboam rex impius, regnum in partes discerpsit, ac domum suam atque uniuersum 
          <lb ed="#Z" n="5"/>regnum funditus demum euertit. Sed &amp; S. Paulus de finibus sacri ministerij a deo  
          <lb ed="#Z" n="6"/>instituti loquens, non tacet unitatem corporis ecclesiastici, cui &amp; alia praeclara cons 
          <lb ed="#Z" n="7"/>iungit bona. Verba eius si quis requirat, haec sunt, Instituit ministros ad 
          instaura<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tionem sanctorum, in opus dispensationis, in aedificationem corporis Christi, 
          do<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nec perueniamus omnes in unitatem fidei &amp; agnitionis filij dei, in uirum 
          perfe<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ctum, in mensuram aetatis plene adultae Christi, ut non amplius simus pueri, qui 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ffuctuemus &amp; circunferamur quouis uento doctrinae, per uersutiam hominum, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>per astutiam, qua nos adoriuntur ut imponant nobis, sed ueritatem sectantes in 
          <lb ed="#Z" n="13"/>charitate adolescamus in illum per omnia, qui est caput, nempe Christus. Et 
          reli<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>qua. Perspicui sunt hi fines ministerij ecclesiastici in uerbi dei praedicatione. 
          Insti<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tuit deus ministerium in ecclesia, ut omnia membra reducantur ad unitatem cor- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>poris, &amp; subiiciantur adhaereantque capiti Christo, ut in hoc adolescamus, 
          euada<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>musque in uiros perfectos. ne semper simus pueri, ne pateamus omnium 
          impostu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ris &amp; haereticorum fascinationibus, sed in uera fide &amp; charitate conglutinati 
          ue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ritatem retineamus Christianam, puram &amp; simplicem, Christoque seruientes 
          synce<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>re in hoc saeculo, mortui regnemus cum ipso in coelis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e581">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Ex his illud quoque deriuamus, ministerium ecclesiasticum, licet administretur  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ab hominibus, humanum tamen, id est ab hominibus inuentum, non esse. Origo r 
          <lb ed="#Z" n="23"/>enim eius e coelo est, ac authorem seu institutorem habet ipsum deum: ideoque 
          di<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>gnitas eius maxime excellit. Primus concionator in paradyso fuit ipse deus, imc 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ipse dei filius, qui intercedente spiritu sancto semper locutus est patribus, sicuti 
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; incarnatus postea toti mundo a patre magister &amp; doctor datus est. Hic Adae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Euae parentibus nostris praedicauit peccatorum remisionem &amp; poenitentiam, 
          in<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>stituit &amp; reuelauit sacrificium sacramenti uice, in quo repraesentaretur ac 
          obsig<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>naretur ipsis pretium redemptionis per semen promissum, aliquando 
          exoluen<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dum, &amp;c. Successit in ministerio Adam cum filijs &amp; nepotibus Seth, Enos, Enoch, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Noe, Sem, Abraham cum suis filijs &amp; nepotibus, usque ad Mosen: quo gubernante 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ecclesiam &amp; post ipsum dati sunt prophetae &amp; sacerdotes ad tempora usque Ioan 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Baptistae &amp; Iesu feminis promissi, Christi inquam, regis &amp; pontificis nostri. Hic 
          <lb ed="#Z" n="34"/>rursus misit in mundum discipulos suos, apostolos uidelicet, qui successores 
          ordi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>narunt episcopos &amp; doctores. De qua re alias dictum est prolixius. Deus ergo ipse 
          <lb ed="#Z" n="36"/>auditur in uoce uel doctrina ministrorum suorum. Vnde &amp; iubemur ministros 
          <lb ed="#Z" n="37"/>euangelium praedicantes tanquam ipsos dei angelos, adeoque ueluti ipsum 
          domi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>num audire. Laudantur enim Galatae hoc nomine, Paulo dicente, Non respuistis  
          <lb ed="#Z" n="39"/>infirmitatem meam in carne, sed me ueluti angelum suscepistis, uelut Christum 
          Ie<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>sum. Vnde &amp; S. August. Tract. in Ioan. 3. Nos audiamus, inquit, euangelium 
          tan<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>quam praesentem dominum, nec dicamus, O felices qui illum audire potuerunt. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Quia multi in eis qui uiderunt &amp; etiam occiderunt, multi etiam in nobis qui non  
          <lb ed="#Z" n="43"/>uiderunt, &amp; tamen crediderunt. Quod enim pretiosum sonabat de ore domini,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; propter nos scriptum est, &amp; nobis seruatum est, &amp; propter nos recitatur, &amp; 
          pro<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>pter posteros recitabitur, donec saeculum finiatur. Sursum est dominus, sed etiam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>hic est ueritas dominus. Corpus enim domini in quo resurrexit, uno loco esse 
          po<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>test, ueritas eius ubique diffusa est. Dominum ergo audiamus &amp; quod ipse 
          donaue<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rit de uerbis eius. Haec August. Loquitur ergo nobis etiam hodie dominus no¬ 
          <!--611.xml-->
          <pb ed="#Z" n="294-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ster pontifex summus per ministros uerbum ipsius praedicantes. Imo habemus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>omnia quaecunque locutus est deus per patriarchas, prophetas &amp; apostolos in 
          sa<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cris literis exposita, quae nobis praelegunt &amp; enarrant ecclesiarum ministri. Quis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ergo spernat posthac ministerium ac ministros Christi fideles, in primis cum ipse 
          <lb ed="#Z" n="5"/>dominus &amp; seruator noster ministerium subierit, ac factus sit apostolus &amp; mini¬  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ster ecclesiae ludaicae.: Quid quod primi illi ministri tales fuerunt, ut nulla saecula,/  
          <lb ed="#Z" n="7"/>nulla religionis doctrina, sanctimonia &amp; excellentia, habuerint pares. nedum 
          su<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>periores. Hodie quia sunt extrema tempora, in quibus illusores &amp; Epicurei late 
          <lb ed="#Z" n="9"/>imperitant, uile est uerbi dei ministerium. Verum si omnia saecula ao exordium 
          <lb ed="#Z" n="10"/>usque mundi percurras &amp; excutias, inuenies sapientissimos, iustissimos &amp; optimos 
          <lb ed="#Z" n="11"/>in toto orbe homines nihil antiquius habuisse uerbo dei &amp; prophetis ac 
          aposto<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>lis dei sanctis. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e677">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Priusquam uero ad alia huius negotij progrediamur, respondebimus 
          non<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nullis etiam sanctarum scripturarum praetextu ministerium uerbi subuertere an 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nitentibus. Nam citant illud Ieremiae, Non docebit quisque proximum suum: 
          om<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nes enim cognoscent me. Nos autem non negamus leremiam sic scriptum 
          reli<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>quisse: sed addimus eo loquutionis genere, &amp; dicendi figura aliud nihil insinuasse, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quam maxime uulgarem fore in uniuerso mundo dei &amp; rerum diuinarum 
          cogni<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tionem. Id quod &amp; icel futurum praedixit, quod &amp; Petrus adduxit in Actis cap. 
          2<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>lnterim duo illi prophetae, sicuti &amp; alij omnes perfrequenter mentionem faciunt 
          <lb ed="#Z" n="21"/>doctorum ecclesiae, quos dominus missurus sit populo suo: quod non fecissent, si 
          <lb ed="#Z" n="22"/>intellexissent omnes e medio praedicatores fore tollendos. Quod alij obiiciunt 
          om<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nibus ex aequo docendi officium esse impositum, uidelicet ut parentes liberos suos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>erudiant &amp; quisque proximum suum admoneat : ergo nihil opus esse uerbi dei 
          mi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>nisterio in ecclesia, sophisticum est. Priuatim enim omnes docere &amp; admonere 
          pos<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sumus ac debemus liberos &amp; proximos nostros: sed ideo superuacaneum non est 
          <lb ed="#Z" n="27"/>publicum uerbi dei ministerium. Idem enim deus qui praecepit parentibus &amp; 
          no<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>bis omnibus, ut illi liberos in pietate instituant, nos autem omnes proximos 
          no<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>stros doceamus &amp; admoneamus, ministros publicos ecclesiae dedit. Horum est 
          pa<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>lam seu publice docere in ecclesia, nec hoc permissum est quibuslibet, sed tantum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>legitime ordinatis: nisi forte docentes, non recta ingrediantur. Tunc enim 
          cuili<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>bet spiritu dei instructo, licet suo loco, tempore, &amp; sobrie contradicere, 
          uerita<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>temque asserere. Manet ergo nihilo minus &amp; quidem perpetuo in ecclesia publicum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>uerbi ministerium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e728">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Haec in genere diximus de ministerio &amp; ministris uerbi dei, porro per species 
          <lb ed="#Z" n="36"/>atque partes, quod reliquum huius est negotij, excutiemus, ac principio 
          indicabi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mus quos ordines, aut quae munia ipse dominus ab initio instituerit, uel quosnam 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ministerio ecclesiae sacro praefecerit : deinde quales &amp; quomodo nobis ministros 
          <lb ed="#Z" n="39"/>conueniat ordinare : postremo quale nam sit ordinatorum ecclesiae officium. Et ne 
          <lb ed="#Z" n="40"/>longe repetito exordio iam inde a patriarchis deducto, uobis molesti simus, ab 
          ip<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>so domino nostro Christo exordiemur: de quo loquens Paulus apostolus,. Qui 
          de<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>scendit, inquit, idem ille est qui ascendit supra omnes coelos, ut impleret omnia. Et 
          <lb ed="#Z" n="43"/>idem dedit, alios quidem apostolos, alios uero prophetas, alios autem euangelistas,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>alios autem pastores &amp; doctores, ad instaurationem sanctorum, in opus 
          dispensa<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tionis, in aedificationem corporis Christi. Et reliqua, quae leguntur ad Ephes: cap.  
          <lb ed="#Z" n="46"/>. Ergo dominus noster ordinauit apostolos, prophetas, euangelistas, pastores &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>doctores, quorum opera ecclesiam &amp; aedificare &amp; conseruare atque 
          guberna<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>re instituit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e762">
          <!--612.xml-->
          <pb ed="#Z" n="295-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Videamus iam quid scriptura de illis nos doceat. Apostolus nouum est 
          uo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>cabulum, ab ipso domino duodecim illis inditum, quos ipse peculiariter elegerat,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>destinaratque nationibus doctores ac magistros. Nam Lucae 6. sic legimus, 
          Domi<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>nus uocauit discipulos suos, &amp; elegit duodecim ex ipsis, quos &amp; apostolos 
          nomi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>nauit. Significat autem Apostolus missum, nuncium, legatum uel oratorem. Nam  
          <lb ed="#Z" n="6"/>in euangelio secundum Ioannem legimus, Non est apostolus maior eo qui misit 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ipsum. Et missionis quidem perfrequens est mentio in prophetis, &amp; in antiqua hi- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>storia : unde uidetur dominus id uocabuli mutuasse. Apostolis nulli certi fines 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dati leguntur. Dicit enim dominus in euangelio, Ite in orbem uniuersum, &amp; prae 
          <lb ed="#Z" n="10"/>dicate euangelium omni creaturae. Hi sunt primae dei ecclesiae architecti, a quibus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>apud ueteres nomen acceperunt Apostolicae ecclesiae, illae inquam, quas primum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>fundarunt apostoli: qualis Antiochia fuit, Ephesus, Corinthus, &amp; aliae multae, 
          qua<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rum mentio fit in Actis apostolorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e798">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Prophetae uocabulum patet latissime. De qua re dictum est alias. Prophetae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in praesenti sunt qui singulari excellunt reuelatione, ac per quos futura ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="16"/>praedicit dominus: qualis fuisse legitur Agabus ille, qui &amp; futuram famen, &amp; 
          uin<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>cula S. Paulo praedixit. Dicebantur quondam prophetae uiri sapientes &amp; diuini,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>singulari dono scripturae interpretandae praediti : sicut claret ex uerbis apostolii. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Corinth. 14. cap.  
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e815">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Euangelista, est euangelij Iesu Christi praedicator cum apostolica missus 
          au<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>thoritate. Talem fuisse legimus Philippum &amp; Timotheum, &amp;c. Pastores gregi 
          do<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>minico inuigilant, curam gerentes populi dei, pascentes ecclesiam uerbo ueritatis,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>luposqe ab ouilibus depellentes. Horum princeps est bonus ille pastor Christus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ad Petrum dicens, Pasce oues meas. Vnde is se quoque aggregat pastoribus. Docto 
          <lb ed="#Z" n="25"/>res nomen habent a docendo. Nec uideo quid differant a pastoribus, nisi illi 
          do<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cuerint duntaxat, &amp; cura interim pastorali non fuerint onerati: quales fere sunt 
          <lb ed="#Z" n="27"/>interpretes scripturarum, &amp; moderatores scholarum Christianarum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e836">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Occurrunt &amp; alia in scripturis gubernatorum ecclesiae uocabula. Ad Pasto¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>res in concilio Miletano collectos dicit apostolus Paulus, Attendite uobis &amp; 
          cun<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>cto gregi, in quo uos spiritus sanctus posuit episcopos ad pascendum ecclesiam dei. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Appellantur autem episcopi superintendentes, speculatores, custodes, uigiles &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>praefecti. Athenienses quos ad stipendiarias subditasque urbes mitterent, ut quid in 
          <lb ed="#Z" n="33"/>quaque ageretur diligenter inspicerent obseruarentque, episcopos dixere ac qpungnaes. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Apostoli episcopos appellarunt uigiles &amp; custodes gregis dominici, ac 
          oecono<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>mos Christi, uel dispensatores mysteriorum dei in ecclesia. Porro Presbyter ab 
          ae<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tate uel senio nomen habet. Olim senioribus, utpote multijuga experientia, 
          diuti<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>noque rerum usu exercitatis, committebatur cura reipub. Gubernatores enim 
          ur<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bium &amp; seniores &amp; senatores nuncupati sunt. Sicut autem respublicae habent suos 
          <lb ed="#Z" n="39"/>senatores, ita ecclesia habet suos presbyteros: quemadmodum claret in Actis cap.  
          <lb ed="#Z" n="40"/>14. 15. 20. &amp; 21. Videtur autem constitutio presbyterorum ex synagoga deffuxisse 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in ecclesiam. Etenim ita legimus in libro Numerorum, Congrega mihi 
          septuagin<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ta uiros de senioribus lsrael, quos tu nosti quod senes populi &amp; praefecti eius sint: 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; segregabo de spiritu tuo, &amp; ponam super eos, &amp; portabunt tecum onus populi, 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ne tu solus ferre cogaris. Proinde Presbyteri in ecclesia Christi uel episcopi sunt,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>uel alioqui prudentes &amp; docti homines, episcopis additi, quo onus impositum 
          e<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>piscopi portent facilius, &amp; melius commodiusque regatur ecclesia dei. Nam 
          Pau<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>lus,. Qui bene praesunt presbyteri, inquit, duplici honore digni habeantur: 
          maxi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>me illi qui laborant sermone &amp; doctrina. Erant ergo alij quidam in munere eccle¬ 
          <!--613.xml-->
          <pb ed="#Z" n="295-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>siastico, qui tametsi non docerent continue sicut episcopi, docentibus tamen 
          ade<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rant in omnibus negotijs. Fortassis appellantur alicubi ab eodem apostolo 
          Gu<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>bernatores, praefecti uidelicet disciplinae &amp; alijs ecclesiae negotijs.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e897">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Et quoniam huc praesenti dissertatione sumus delati, explicabimus &amp; alia 
          fun<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ctionis ecclesiasticae uocabula. Multus fit in sacris Diaconorum sermo, &amp; apud 
          scri<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ptores ecclesiasticos Sacerdotum. Diaconis commendata erat in primitiua 
          eccle<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>sia pauperum cura. Sicuti clare colligitur ex 6. cap. Actuum apostolorum. Extant 
          <lb ed="#Z" n="8"/>praeterea leges his praescriptae ab apostolo in priore ad Timoth. epistola capite 
          3<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>Diaconorum functio segregata erat a munere pastorum: iccirco non recensemus 
          <lb ed="#Z" n="10"/>eos in ordine pastorum. Veteres ad ministerium non sacerdotium retulerunt. Iam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; mulieres, non maritatae, sed uiduae leguntur primitiuae ministrasse ecclesiae. 
          In<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ter alias famigerata extitit Phoebe illa Cenchreen apostoli celebrata encomio. At 
          <lb ed="#Z" n="13"/>hic uetat mulieres docere in ecclesia &amp; publica obire munia. Quomodo ergo aut 
          <lb ed="#Z" n="14"/>qua in re ministrarunt mulieres ecclesiae: Haud dubie pauperibus officijs 
          inser<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>uierunt muliebribus. Ministrarunt aegrotantibus, &amp; cum Martha Christi hospita,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Christi membra summa fide &amp; diligentia fouerunt. Quae enim alioqui officia 
          obi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>re potuerunt?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e931">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Porro Sacerdotis uocabulum uidetur ex synagoga deriuatum esse in 
          eccle<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>siam. Alioqui enim non reperias in nouo testamento uerbi dei ecclesiarumque 
          mi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nistros appellari sacerdotes, nisi ea ratione qua omnes Christiani sacerdotes esse 
          di<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>cuntur ab apostolo Petro. Apparet autem noui testamenti ministros ob 
          similitu<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dinem quandam, quam cum ueteris testamenti ministris habent, dictos esse sacer 
          <lb ed="#Z" n="23"/>dotes ab ecclesiasticis scriptoribus. Sicuti enim isti suo cultu tabernaculo inseruie 
          <lb ed="#Z" n="24"/>runt: ita hi quoque suo modo &amp; sua ratione dei ecclesiae ministrant. Alioqui ipsa 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uox Latina est deriuata a sacris: &amp; significat ministrum sacrorum, hominem 
          in<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>quam deo dicatum &amp; consecratum ad facienda sacra. Sacra autem sunt non 
          tan<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tum sacrificia, sed quaecunque ueniunt sub religionis censum, unde non excludimus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ipsas leges &amp; doctrinam sanctam. In historia ueteri legimus filios Dauidis dictos 
          <lb ed="#Z" n="29"/>esse sacerdotes, non quod ministri essent sacrorum. Non enim licebat de tribu su 
          <lb ed="#Z" n="30"/>da descendentibus inseruire tabernaculo: sed Leuitis duntaxat) uerum quod sub 
          <lb ed="#Z" n="31"/>magisterio &amp; disciplina sacerdotum uiuentes, bonas artes &amp; sanctam 
          theolo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>giam discerent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e967">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Hic minime dissimulandum uidetur, quod inter uocabula illa enumerata 
          fre<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>quens fit in scripturis comunicatio. Petrus enim Christi domini apostolus 
          semeti<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>psum appellat presbyterum. Idem in Actis apostolorum, apostolatum uocat 
          episco<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>patum. Nam &amp; S. Paulus Miletum conuocans presbyteros, &amp; cum his ipsis 
          collo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>quens, episcopos esse dicit. Et in epistola ad Titum mandat oppidatim 
          constitue<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>re presbyteros, quos protinus nuncupat episcopos. Eosdem &amp; doctores &amp; 
          pasto<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>res appellari, nemo tam crassus est ut neget 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e986">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Ex his autem omnibus constare puto, quos ab initio ordines ipse dominus 
          in<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>stituerit, &amp; quos ecclesiae ministerio sacro ad gubernandam ecclesiam suam 
          con<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>secrauerit. Fundauit ecclesiam ab initio per apostolos, euangelistas &amp; prophetas, 
          ean<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dem prouexit &amp; conseruauit per pastores doctoresque. His adminiculo fuere 
          presby<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>teri atque diaconi. Hi quidem in curandis pauperibus: illi uero in doctrina, in 
          disci<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>plina &amp; in alijs grauioribus ecclesiae negotijs sustinendis administrandisque. 
          Appa<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ret tamen ordinem apostolicum, adde &amp; euangelisticum &amp; propheticum ab initio 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ecclesiae a domino ad tempus, pro ratione rei, personarum &amp; locorum, fuisse 
          insti<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tutum. Nam saeculis iam multis, &amp; mox a fundato Christi regno in terris desie¬ 
          <!--614.xml-->
          <pb ed="#Z" n="296-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>runt apostoli, euangelistae &amp; prophetae, subierunt autem in locum eorum 
          episco<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>pi, pastores, doctores atque presbyteri: quorum ordo in ecclesia constantissime per 
          <lb ed="#Z" n="3"/>durauit: ut iam nihil dubitare possimus plenum ecclesiae ordinem, &amp; absolutam 
          <lb ed="#Z" n="4"/>fore gubernationem, si hodie quoque maneant in ecclesia dei episcopi siue 
          pasto<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>res, doctores item siue presbyteri. Interim uero non diffitemur ab apostolorum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>morte saepius excitatos esse a deo apostolos, qui gentibus barbaris &amp; impijs 
          euan<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gelium praedicarent: fatemur deum etiam hodie excitare posse apostolos, 
          euange<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>listas, &amp; prophetas, quorum opera utatur ad salutem hominum. Agnoscimus enim 
          <lb ed="#Z" n="9"/>apostolos &amp; euangelistas appellari posse uiros sanctos &amp; fideles, qui primum 
          ue<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ritatem euangelicam praedicant infideli alicui populo. Agnoscimus uiros 
          singu<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>lari afflatos gratia spiritus futura praeuidentes atque praedicentes, excellentesque 
          scri<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>pturarum interpretes uel theologos illuminatos, appellari posse prophetas. Sicuti 
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; alias copiosius ostendi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1042">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Caeterum in ordine episcoporum atque presbyterorum ab initio summa fuit 
          hu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>militas, charitas atque concordia, nulla lis aut concertatio de praerogatiua aut 
          titu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>lis dignitatibusue. Omnes enim agnoscebant se esse unius domini ministros, 
          coae<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>quales per omnia in munere. Inaequales faciebat, non in munere, sed in donis, do 
          <lb ed="#Z" n="18"/>norum excellentia. Interim tamen excellentiora consecuti non aspernabantur 
          me<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>diocres, neque hi illis sua inuidebant dona. S. Paulus, Sic nos homo aestimet, inquit  
          <lb ed="#Z" n="20"/>ut ministros Christi, &amp; dispensatores mysteriorum dei. Idem praedicationem 
          euan<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gelicam non uno loco appellat ministerium. Altissimis nimirum fixum radicibus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>inhaerebat antiquis illis episcopis, quod dominus contendentibus discipulis de ex- 
          <lb ed="#Z" n="23"/>cellentia, &amp;, ut aiunt, de maioritate, producto in medium ipsorum puello dixit, Amen 
          <lb ed="#Z" n="24"/>dico uobis, nisi conuersi fueritis, &amp; efficiamini sicut pueri, non ingrediemini in 
          re<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gnum coelorum. Certe S. dei martyr Cyprianus in Synodo episcoporum 
          Cartha<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gini stans, disertis uerbis dixit, Neque quisquam nostrum episcopum se esse 
          episco<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>porum constituit, aut tyrannico terrore ad obsequendi necessitatem collegas suos 
          <lb ed="#Z" n="28"/>adegit: quando habeat omnis episcopus pro licentia libertatis &amp; potestatis suae, 
          ar<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bitrium proprium, tanquam iudicari ab alio non possit, cum nec ipse 
          possitalte<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>rum iudicare : sed expectemus uniuersi iudicium domini nostri Iesu Christi, qui 
          <lb ed="#Z" n="31"/>unus &amp; solus habet potestatem, &amp; praeponendi nos in ecclesiae suae gubernatio¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>ne, &amp; de actu nostro iudicandi. Tantum ille. lllo ergo tempore contenderunt 
          epi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>scopi non de primatu aut patrimonio Petri, nescio quo, sed ut doctrinae puritate 
          <lb ed="#Z" n="34"/>&amp; sanctimonia uitae alter alteri praeluceret, adde &amp; mutuam sibi inuicem operam 
          <lb ed="#Z" n="35"/>conferrent. At tunc quidem feliciter procedebant res ecclesiae, ita ut quamuis 
          po<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tentissimi orbis principes, Christi ecclesiam ferro &amp; igni persequerentur, haec 
          ta<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>men nihilo minus aduersus omnes sathanae &amp; mundi assultus immota subsisteret 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uictrix, sed &amp; in diem redderetur &amp; auctior &amp; illustrior. O felices nos, si ordo 
          pa<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>storalis non fuisset immutatus, sed auita illa ministrorum simplicitas, fides, 
          humi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>litas &amp; diligentia permansisset incorrupta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1104">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> At processu temporis omnia synceritatis, humilitatis, &amp; simplicitatis antiquae  
          <lb ed="#Z" n="42"/>euanuerunt, dum alia quidem inuertuntur, alia uel sponte obsolescunt uel arte ab¬  
          <lb ed="#Z" n="43"/>rogantur, alia adijnciuntur. Certe non ita multis post mortem apostolorum 
          saecu<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>lis uisa est in ecclesia longe alia hierarchia, quam fuerat ab initio. Quamuis 
          prin<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cipia illa uideantur tolerabiliora fuisse, quam sint hodie istius ordinis omnia. 
          San<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ctus Hieronymus, Quondam, inquit, communi presbyterorum consilio 
          eccle<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>siae gubernabantur, postea decretum est, ut unus de presbyteris electus, 
          super<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>poneretur caeteris, ad quem omnis ecclesiae cura pertineret, &amp; schismatum semina 
          <!--615.xml-->
          <pb ed="#Z" n="296-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tollerentur. Haec ille. In qualibet itaque urbe &amp; regione praestantissimus quisque 
          <lb ed="#Z" n="2"/>caeteris praeponebatur. Eius functio erat superintendere presbyteris &amp; uniuerso 
          <lb ed="#Z" n="3"/>gregi. Non habebat (quod modo ex S. Cypriani uerbis intelleximus) in collegas 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uel presbyteros dominium: sed sicut Consul in senatu partes habet interrogandi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>colligendique suffragia, leges item &amp; iura tuendi, ac curandi ne subnascantur inter 
          <lb ed="#Z" n="6"/>senatores factiones: ita non aliud in ecclesia episcopo officium fuit : per caetera com 
          <lb ed="#Z" n="7"/>munia omnia habuit cum sacerdotibus. Nisi uero longius processisset 
          consequen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tibus temporibus sacerdotum audacia, &amp; episcoporum ambitio, ne uerbo quidem 
          <lb ed="#Z" n="9"/>reclamaremus. Commemorat aunt beatus Hieronymus illam praelaturam 
          episco<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>porum, non diuina, sed humana esse exortam ordinatione. Haec 
          commemoraui<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mus, inquit, ut ostenderemus apud ueteres eosdem esse episcopos, quos &amp; 
          presby<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>teros : paulatim uero, ut dissensionum plantaria euellerentur, ad unum omnem 
          so<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>licitudinem esse delatam. Sicut ergo presbyteri sciunt se ex ecclesiae consuetudine 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ei qui sibi praepositus fuerit esse subiectos: ita episcopi se nouerint magis 
          consue<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tudine quam dispositonis dominicae ueritate presbyteris esse maiores, &amp; in com. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>mune debere ecclesias regere, imitantes Mosen, qui cum haberet in potestate 
          so<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>lus praeesse populo lsrael, septuaginta elegit, cum quibus populum iudicaret. Haec 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ille in Comment. ad epistolam Pauli ad Titum 3.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1169">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> At ne in his quidem substiterunt ueteres. Designati sunt etiam Patriarchae 
          An<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tiochiae, Alexandrinae. Constantinopoli &amp; Romae. Designati sunt archiepiscopi,¬ 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uel metropolitani, praesides uidelicet episcoporum per prouincias. Ac episcopis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>urbanis uel inferioribus additi sunt Chorepiscopi, quando uidelicet latior erat 
          a<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ger aut regio, quam sufficeret urbani episcopi cura ac inspectio. Addebantur enim  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ceu uicarij ac suffraganei, qui munia episcopi per regionem obirent. At longe 
          a<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>liam functionem saeculis aliquot hisce postremis suffraganeorum uel uicariorum 
          <lb ed="#Z" n="26"/>in episcoporum curijs &amp; diocoesibus fuisse nouimus. Sed &amp; Diaconis subditi sunt 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Hypodiaconi: &amp; cum opes augerentur, creati sunt etiam Archidiaconi, omnium 
          <lb ed="#Z" n="28"/>uidelicet bonorum ecclesiasticorum curatores. Hi nondum miscebantur sacerdo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tum aut episcoporum docentiumque ordini, sed oeconomi uel procuratores 
          mane<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bant opum ecclesiasticarum. Sicuti ne monachi quidem ab initio sacerdotio eccle 
          <lb ed="#Z" n="31"/>siaeue ministerio fungebantur. Pro laicis enim non clericis habiti, pastorum curae 
          <lb ed="#Z" n="32"/>erant subiecti. At non quieuerunt inauspicatae illae aues, donec postremis illis 
          sae<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>culis in summum euolarunt templi fastigium, capitibusque episcoporum ac 
          pasto<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rum insederunt. Monachi enim fuerunt ac sunt &amp; pontifices, &amp; archiepiscopi, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>episcopi, &amp; quid non? Citatur ex Registro Gregorij<!-- this source is used in canon law -->, quod is qui tamen monachis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>admodum propitius fuit, eum se noluerit clericatu abdicare, qui suscepisset offi- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cium abbatis, quod alterum impediat alterum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1216">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Iam uero Clerici (qui sunt de sorte &amp; haereditas domini, uel quorum sors est 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dominus) appellabantur quondam studiosi &amp; candidati theologiae, seminarium  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uidelicet pastorum ecclesiae, &amp; successioni in ministerio ecclesiastico ueluti conse 
          <lb ed="#Z" n="41"/>crati: qui uidelicet in disciplina uiuebant, &amp; sub doctorum atque presbyterorum 
          ma<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>gisterio bonas artes &amp; sanctas literas discebant. Vetus est illa non noua nec 
          homi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>num institutio. Quondam enim in populo ueteri Nazarei uocabantur. Sed &amp; 
          scho<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>las illustres semper habuisse praestantiores ecclesias, iam inde ab apostolorum 
          tem<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>pore, locuples testis est Eusebius. Studiosis autem illis, rebus ecclesiae iam aliquo 
          <lb ed="#Z" n="46"/> usque progressis, uidetur mandata cura aperiendi &amp; claudendi templi, parandi 
          om<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nia in templo, praelegendi denique loca sanctae scripturae in populo, quae indicasset 
          <lb ed="#Z" n="48"/>episcopus. Vnde fortassis exorta sunt uocabula Ostiariorum &amp; Lectorum, quae 
          <!--616.xml-->
          <pb ed="#Z" n="297-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>commemorantur hodie inter ordines ecclesiasticos. Qui uero episcopis aderant 
          <lb ed="#Z" n="2"/>familiarius, eosque comitabantur, ac habebantur pro ijs qui episcopis 
          decedenti<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>bus succedere possent, appellabantur Acoluthi, quasi tu dicas Consequentes. Est 
          <lb ed="#Z" n="4"/>enim uocabulum Graecum. Vt autem tempore omnia fere deteriora fiunt, ita &amp; 
          <lb ed="#Z" n="5"/>haec longius a prima institutione turpiter deflexa sunt. In quibusdam nihil uideas  
          <lb ed="#Z" n="6"/>relictum praeter inane nomen: quaedam penitus amissa, quaedam conuersa sunt 
          <lb ed="#Z" n="7"/>in usum prorsus alium. Testes hic cito lsidorum, Rabanum, Innocentium, 
          Du<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>randum, &amp; huius generis scriptores alios. Faciunt ecclesiasticarum personarum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>duo genera: aliud quidem dignitatis, aliud ordinis. Dignitatis, ut Papa, 
          Patriar<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cha, Primas, Archiepiscopus, Archipresbyter, Archidiaconus, Praepositus. Ord 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dinis, ut presbyter uel sacerdos, diaconus, &amp;c. Ordines uero numerant alij sex,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>alij octo. Omnes concorditer recensent Ostiarios uel lanitores, Lectores uel 
          Psal<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mistas, Exorcistas, Acolythos, Subdiaconos, Diaconos, Presbyteros uel 
          Sacerdo<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tes. Hos deinde distinguunt in maiores &amp; minores ordines. Inter maiores sunt 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Sacerdos siue presbyter, diaconus &amp; subdiaconus, Reliqui appellantur minores. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Ex quibus fere nihil superest praeter inane nomen. Ianitorum officium 
          deuolu<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tum est ad aedituos, quos uocant Sacristas. Lectores nulli sunt. Lectio enim 
          anti<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>qua illa obsoleuit. Psalmistae nihil minus quam quod recitant aut canunt 
          intelli<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>gunt. De exorcistis haec commemorant, Refert Iosephus regem Solomonem 
          mo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>dos exorcismi, id est coniurationis, inuenisse, quibus immundi spiritus ab 
          homi<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ne obsesso, per Eleazarum exorcistam pellebantur, ita ut reuerti ulterius non 
          au<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>derent. Huic officio nuncupati Exorcistae uocati sunt. De quibus in euangelio 
          le<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>gitur, Si ego in Beelzebub eiicio daemonia, filij uestri, exorcistae uidelicet, in quo  
          <lb ed="#Z" n="24"/>eijciunt: Haec illi: quae in hoc commemoro, ut omnibus appareat istos homines, 
          il<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>los ipsos esse de quibus apostolus praedixit, fore ut sanam doctrinam non 
          susti<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>neant, sed conuertantur ad fabulas. Quis enim nesciat fabulosissimum esse quod 
          <lb ed="#Z" n="27"/>de Solomone refertur? Quis nesciat apostolos domini non fuisse exorcistas. nec 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ullis unquam usos excantationum aut coniurationum modis? Nam spiritus 
          im<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>mundos eiecerunt uerbo, id est inuocatione &amp; uirtute nominis Christi. Ea gratia 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cessauit iamdudum in ecclesia dei. Exorcistae fuisse dicuntur in Actis 
          apostolo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rum filij illi Sceuae sacerdotis, quos daemon malus, etiam Iesu &amp; Pauli nomina 
          uo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>cantes, inuadit, discerpit, &amp; ita, uolente deo, omnibus patefacit quam placeant 
          aeter<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>no numini exorcistae. Et hos tamen isti nobis obtrudunt adhuc, De Acolythis 
          ue<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ro (sic illi scribunt) audite obsecro, quam eleganter disserant. Acolythi 
          caerofera<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>rij sunt, inquiunt, a deportandis caereis. Quando enim legendum est euangelium 
          <lb ed="#Z" n="36"/>aut sacrificandum, accenduntur caerei ad significandam animi laetitiam. Quis 
          <lb ed="#Z" n="37"/>haec audiens dicat istos parum erudite nulla tractare mysteria? Subdiaconi &amp; 
          Dia<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>coni non iam amplius sunt pauperum curatores, sed facti ministri superstitionis,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Misses seruiunt papistice. Huius partes sunt euangelium, illius uero epistolam 
          ac<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>cinere. Paucis non possum comprehendere, quae de hi ineptissime ineptissimi 
          ho<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mines cornicantur. His imposuere Archidiaconum, quod dignitatis &amp; 
          eminen<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tiae uocabulum est.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1339">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Sacerdotes qui &amp; presbyteri uocantur, distinguuntur uarie. Sunt enim 
          sa<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cerdotes Religiosi &amp; Saeculares. Per Religiosos monachos intelligunt : cum hi 
          ni<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>hil minus sint, quam quod esse dicuntur. Certe ueteres monachos nulla sui parte 
          <lb ed="#Z" n="46"/>reserunt. Bona pars istorum sibijpsis regula sunt &amp; lex. Ex his alij doctores sunt,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>destinati quidem praedicationis muneri, sed magis tamen horis dicendis, aut 
          canen<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dis, &amp; missis celebrandis. Atque hi superstitionem serunt &amp; tuentur pertinacissime,  
          <!--617.xml-->
          <pb ed="#Z" n="297-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; ueram religionem persequuntur acerrime. Alij &amp; potior quidem 
          monastico<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rum sacerdotum turba nihil aliud quam canit in templis &amp; missat, idque uilissimo 
          <lb ed="#Z" n="3"/>pretio. Libycas enim harenas citius numeraueris, quam istos. Sed &amp; deo, &amp; 
          eccle<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>siae, denique sibijpsis sunt inutiles, homines plane indocti, ac uentres pigri, 
          implaca<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>biles interim euangelicae ueritatis hostes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1371">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Inter Saeculares sacerdotes primas tenent Canonici, qui fere sunt homines 
          o<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ciosi, uoluptuarij, epulones, ac reuera saeculares. Hi existimant se suo functos esse 
          <lb ed="#Z" n="8"/>officio, si Horas quas Canonicas uocant, absoluant, &amp; spectatores misse assistant,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>cultumque diuinum (ut uocant) sua honorent ornentque praesentia. Seueriores &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>minime saeculares esse uidentur, qui etiam missas pro uiuis &amp; defunctis celebrant. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Numerantur in saecularium sacerdotum turba &amp; Parochi, quos Plebanos 
          nun<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cupant, nimirum plebi destinatos sacerdotes, qui soli umbram aliquam ueteris 
          in<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>stituti referunt, in hoc, quod praedicant &amp; sacramenta administrant: quae tamen 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ipsa probare non queas, quod haec iuxta traditiones papisticas, non secundum 
          do<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ctrinam apostolicam administrent. Plurima &amp; alia ex suo faciunt officio, quae 
          pie<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tas modis omnibus improbat. Adduntur istis Mercenarij, Adiutores uel Vicarij. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Accedunt his &amp; Sacellani, quos Capellanos uocant, quorum immensus est nume 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rus. Hi sicut &amp; monastici sacerdotes potissimas officij sui partes collocant in 
          reci<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tandis horis, praecipue autem in missando, doctrinae nihil tribuunt. Ex hoc enim 
          <lb ed="#Z" n="20"/>grege inuenias, qui omni sua uita nunquam sint concionati. Nam concionandi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>munus ad solos parochos &amp; uicarios eorum reijciunt, ipsi Dijs, quibus ara uel 
          sa<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cellum eorum consecratum est, seruiunt &amp;c. Ex quibus omnibus uel caecis 
          appa<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ret luculentissime, quam foede corrupta &amp; inuersa sit presbyterorum uel pastorum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>prima institutio. Presbyteris archipresbyteros praeficiunt. Eo uocabulo usus sum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>in praeliminari epistola Decadis primae: ac audio fratres aliquos eo esse offensos,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>quasi papistici fermenti aliquid adhuc apud nos haereat, quasi dignitatis indignae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>aliquid in ecclesiam reducere cogitemus. Verum securos iubeo esse fratres illos,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Nulli sunt apud nos archipresbyteri papistici: nec dignitatem ullam Papae eo 
          uo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cabulo intellexi, sed munus inspectionis, quod uisitationis alij nuncupant. Curam  
          <lb ed="#Z" n="30"/>enim hi gerunt omnium in agro nostro classium, in admonendo &amp; 
          corrigendo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nullam gerunt praelaturam, nulla inde consequuntur praemia, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1431">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Sed redimus ad nostrum institutum. Presbyteros uel sacerdotes deriuant a 
          <lb ed="#Z" n="33"/>LXX. discipulis, quos dominus in euangelio elegisse legitur, episcopalem 
          ordi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>nem ab ipso Petro &amp; reliquis apostolis. Et ordinem episcoporum mox distinguunt in 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tres partes. Numerant enim Patriarchas, Archiepiscopos &amp; Episcopos. 
          Patriar<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>chas intelligunt patres principum seu summos patres. Eosdem &amp; Primates 
          nun<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>cupant. Ac Primates, inquiunt, tribus archiepiscopis praesunt, sicut &amp; rex tribus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>praesidet ducibus. Hic locum habent opinor Cardinales, in quibus ecclesia Roma 
          <lb ed="#Z" n="39"/>na ceu in cardinibus ianua uoluitur. Nam in <ref xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-Rd1e1451">Decretal. Greg. de officio archipr.</ref> 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sic legitur, Cardinales dicuntur a cardine : quia sicut in cardine regitur ostium,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>ita per cardinales regitur uniuersalis ecclesia. Archiepiscopi sunt ueluti 
          princi<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>pes episcoporum: Metropolitani quoque cognominati, quod praesideant in 
          urbi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bus primarijs, Reuera metropolis ueluti matrix quaedam urbs dicitur Grecis, ex 
          <lb ed="#Z" n="44"/>qua coloniae deductae. Vnde metropolitanus episcopus nominatur, qui 
          prouin<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ciae alicui praeest, aliosque sibi subiectos habet episcopos. Hi uero &amp; pontifices 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; antistites &amp; praesules appellantur. Si uero haec omnia conferas cum ijs quae an 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tea dixi de primitiuae ecclesiae episcopis &amp; gubernatoribus, diuersissima inter se 
          <lb ed="#Z" n="48"/>esse dices. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1475">
          <!--618.xml-->
          <pb ed="#Z" n="298-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Illud uero quod de Papa seu summo pontifice tradunt, a scriptura euangelica 
          <lb ed="#Z" n="2"/>apostolicaque, &amp; a prima ministrorum ordinatione ab ipso saluatore nostro facta. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quam alienissimum est. lllos omnes, inquiunt, dignitate &amp; potestate antecellit 
          san<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ctissimus dominus noster Papa: qui Papa, id est pater patrum, uocatur : &amp; 
          Vni<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>uersalis, quia uniuersae ecclesiae princeps est: &amp; Apostolicus, quia principis 
          apo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>stolorum uice fungitur, &amp; summus pontifex. Hic est enim Melchizedek, cuius 
          sa<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>cerdotium non est ceteris comparatum: quia ipse est caput omnium pontificum, 
          <lb ed="#Z" n="8"/>a quo illi tanquam a capite membra descendunt: &amp; de cuius potestate omnes 
          acci<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>piunt, quos ipse uocat in partem solicitudinis, non in plenitudinem potestatis. De- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>finiunt ergo Papam, esse summum in terris ecclesiae caput, &amp; uniuersalem totius 
          <lb ed="#Z" n="11"/>orbis pastorem unicum, qui errare non possit, neqe ab ullo homine iudicari debeat. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>lpsum enim iudicem esse omnium cum potestate plenaria. Nam Innocentius 
          Pa<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pa9. quaest. 3. Neqe ab Augusto, inquit neqe ab omni clero, neque a regibus, neque a 
          <lb ed="#Z" n="14"/>populo iudex iudicabitur. In quem locum Glossarius sic scribit. Concilium non  
          <lb ed="#Z" n="15"/>potest Papam iudicare: ut Extrau. de Elect. Significasti. Vnde si totus mundus sen 
          <lb ed="#Z" n="16"/>tentiaret in aliquo negotio contra Papam, uidetur quod sententie Papae standum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>sit. Huc pertinent uulgata illa iurisperitorum parasitastrorum Papae axiomata in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Curia admodum plausibilia &amp; authentica. Omnes leges pontificis perinde ut 
          i<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>psius Petri ore profectas, esse recipiendas ab omnibus. Maiorem esse authoritatem 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Papae quam sanctorum, Papam esse omnia &amp; super omnia. Dei &amp; Papae esse unum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>consistorium. Id quod Hostien affirmat in C. Quanto de Transl. prel. Anemine 
          co<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>gi Papam, etiamsi dicatur haereticus. Apud ipsum esse supremam potestatem, nec 
          <lb ed="#Z" n="23"/>habere parem. lbi uniuersalem esse synodum, ubi sit Papa. Habere illum omnia 
          <lb ed="#Z" n="24"/>iura in pectore. Habere utrunque gladium : unde recte dici lmperatorem, imo 
          im<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>peratore esse maiorem. Solum deponere imperatorem: &amp; sententiam 
          imperato<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ris declarare nullam. Solius esse parcere cui uelit, ius item unius auferre &amp; 
          al<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>teri conferre, denique priuilegia auferre. Breuiter, Dominus est, inquiunt, de 
          <lb ed="#Z" n="28"/>minantium, &amp; habet ius regis regum in subditos, &amp; plenitudinem 
          potestati<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>etiam in temporalibus in terris. Sed &amp; totus mundus est Papae diocoesis, in qua 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ipse est ordinarius cunctorum : estque de necessitate salutis omnem hominem 
          sub<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>esse Romano pontifici. His corrollarij uice adiinciam Glossatoris uerba, qui in Ca. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Quanto de Transl. episcopi Tit. 7. Papa, ait, dicitur habere coeleste arbitrium: &amp;  
          <lb ed="#Z" n="33"/>ideo etiam naturam rerum immutat, substantialia unius rei applicando alteri. Et 
          <lb ed="#Z" n="34"/>de nihilo potest aliquid facere: &amp; sententiam quae nulla est aliquam facere. Quia  
          <lb ed="#Z" n="35"/>in his ei quae uult est pro ratione uoluntas. Nec est qui ei dicat, Cur ita facis: Ipse 
          <lb ed="#Z" n="36"/>enim potest supra ius dispensare, &amp; de iniustitia facere iustitiam corrigendo iura 
          <lb ed="#Z" n="37"/>&amp; mutando. Nam plenitudi nem obtinet potestatis. Haec ille
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1564">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Quis autem ista absque totius &amp; corporis &amp; animi horrore audiat.? Quis non  
          <lb ed="#Z" n="39"/>intelligat illud Danielis impletum esse? Putabit se tempora &amp; leges mutare 
          pos<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>se. Quis non intelligat illud quoque Pauli impletum esse, dicentis, Ego noui hoc, quod 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ingressuri sint post discessum meum lupi graues in uos, non parcentes gregi. Et ex 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uobis ipsis exorientur uiri loquentes peruersa, ut abducant discipulos post se. Ex 
          <lb ed="#Z" n="43"/>episcopis enim &amp; promouentibus episcopos prodijt hic homo peccati, qui se 
          col<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>locat in sedem agni, eaque sibi usurpat quae unice agni propria sunt, quale est 
          sum<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mum in ecclesia magisterium, sacerdotium, dominium, ac potestas plenaria. De 
          qui<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>bus satis dixi in superioribus. Quis iam non tangat illud Pauli esse impletum, 
          Reuela<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>bitur aduersarius uel Christi aemulus, et efferetur aduersus omnem qui dicitur deus 
          <lb ed="#Z" n="48"/>aut numen: adeo ut ipse in teplo dei ceu deus sedeat, ostentans seipsum esse deum,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1591">
          <!--619.xml-->
          <pb ed="#Z" n="298-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Porro disputant Papae satellites, e re &amp; ex salute imo necessarium esse 
          eccle<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>siae ut unus aliquis episcoporum &amp; dignitate &amp; potestate preemineat. Disputent 
          <lb ed="#Z" n="3"/>autem &amp; ornent hoc suum idolum ut libet: qui ueritatem simpliciter fateri uolent,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>ingenue confitebuntur Papam esse antichristum. Quod enim isti garriunt de 
          pri<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>matu Papae, doctrinae euangelicae &amp; apostolicae ex diametro repugnat. Quid enim  
          <lb ed="#Z" n="6"/>euidentius contra illorum disputationes proferri potest, quam quod dominus 
          di<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>xit ad discipulos de primatu contendentes, Reges gentium dominantur eis, &amp; qui  
          <lb ed="#Z" n="8"/>potestatem habent super eas, benefici uocantur. Vos autem non sic: sed qui maior 
          <lb ed="#Z" n="9"/>est in uobis, fiat sicut minor: et qui dux est, sicut qui ministrat. Nam uter maior est, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>qui accumbit, an qui ministrat: Nonne qui accumbit? At ego in medio uestrum  
          <lb ed="#Z" n="11"/>sum ut qui ministrat. Hunc locum adduxi &amp; excussi obiter etiam proximo 
          Ser<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>mone. Haec ueritas simplex &amp; perspicua perstabit inuicta aduersus omnes 
          ista<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>rum harpyarum disputationes. Sanctissimi apostoli domini nostri Iesu Christi 
          no<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lunt cuiquam dominari praetextu fidei, imo S. Petrus disertis uerbis prohibet 
          do<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>minium in haereditatem Christi, iubet autem episcopos exemplaria esse gregis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1631">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Quod obijciunt Christum sancto Petro dixisse, Tu es Petrus : &amp; super hanc 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Petram aedificabo ecclesiam meam: &amp; tibi dabo claues regni coelorum. Et reliqua. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ltem, Pasce oues meas: ideoque sanctum Petrum designatum fuisse omnium 
          apo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stolorum, &amp; in his omnium sacerdotum presbyterorum episcoporumque apicem 
          <lb ed="#Z" n="20"/>seu principem, adeoque totius orbis monarcham, nihil prorsus facit ad dominatio  
          <lb ed="#Z" n="21"/>nem eorum stabiliendam. Libenter concedimus S. Petrum esse apostolorum 
          prin<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cipem, libenter ipsi quoque appellamus beatum Petrum apostolorum principem,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>sed eo sensu quo appellamus Mosen, Dauidem, Heliam uel lsaiam prophetarum  
          <lb ed="#Z" n="24"/>principes, nimirum praestantiora caeteris dona consecutos. At principem fuisse 
          Pe<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>trum ea ratione qua isti uolunt, negamus &amp; pernegamus constantissime. Simul 
          <lb ed="#Z" n="26"/>autem tuemur S. Petrum, &amp; repurgamus ab asperginibus, quibus isti uel 
          mor<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tuum contaminare contendunt. Non permansisset domino suo fidelis, si imperium 
          <lb ed="#Z" n="28"/>aut dominium ad se rapuisset. Par autem ubique Petrus alijs discipulis, nullibi in 
          sa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cris eorum dominus fuisse legitur. Et S. Paulus in principio epistolae ad Galatas 
          <lb ed="#Z" n="30"/>multis ostendit in apostolatu se nihilo inferiorem esse Petro. Neque dum 
          Hie<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rosolymam uenit, ea de caussa uenit, ut pedes oscularetur, aut subiectionem profi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>teretur, sed ut ex congressu &amp; collatione amica omnes in omnibus ecclesijs 
          intel<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ligerent inter Petrum &amp; Paulum in dogmatibus summum esse consensum &amp; 
          pa<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rem apostolatum. lbidem Iacobum, Petrum, &amp; Ioannem, columnas appellat Pau 
          <lb ed="#Z" n="35"/>lus, non uni Petro id praerogatiuae tribuit: quod tamen fecisset merito, si primatum, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ut isti asseuerant, accepisset a domino. Quid quod ipse Petrus nihil suo agit 
          arbi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>trio, sed negotia ecclesiastica ad reliquos discipulos, ueluti collegas, refert? Id 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod in Actis apostolorum uidere licet. Alibi se appellat compresbyterum, non 
          <lb ed="#Z" n="39"/>principem sacerdotum. Missus ab apostolis cum Ioanne in Samariam, non 
          postu<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>lat alium mitti, ne primatus eius uideatur diminutus, sed sponte obedit. Vt uero 
          <lb ed="#Z" n="41"/>donemus Petrum ita fuisse apostolorum principem, sicuti contendunt isti: an ideo 
          <lb ed="#Z" n="42"/>consequeretur Papam esse principem totius ecclesiae imo uniuersi orbis? Nam ut 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Papa non est Petrus: ita duodecim aut undecim apostoli non sunt totus orbis. Prae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>terea non potuit dare Petrus quod non habuit. Non habuit imperium in totum 
          <lb ed="#Z" n="45"/>orbem, ergo non dedit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1700">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Sed Constantinus Syluestro dedit, inquiunt. Vt maxime donemus ueram es 
          <lb ed="#Z" n="47"/>se, non fictam &amp; ementitam (quod tamen doctissimi quique contendunt) 
          Constan<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tini donationem, attamen Syluester ille oblatum imperium non accepisset. Plus 
          <!--620.xml-->
          <pb ed="#Z" n="299-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ualuisset apud eum Christi principis summi &amp; coelesti uox, Reges gentium domi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nantur eis, Vos autem non sic, quam terreni imperatoris stolida affectio. An 
          cre<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dimus Petrum apostolum accepturum fuisse cum imperio saecularem potestatem, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>si eam obtulisset Nero Caesar? Minime gentium. Imis enim uisceribus infixum hae 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sit domini uerbum, Vos autem non sic. Priusquam accepisset spiritum sanctum,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>cum reliqua ludaeorum turba caecutiens, imaginabatur regnum Christi in terris 
          <lb ed="#Z" n="7"/>terrestre futurum : postquam spiritum sanctum accepit, intellexit Christi regis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="8"/>summi imperatoris sedem non esse in terris, sed in coelo collocatam, ac regnum 
          e<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ius non esse ex hoc mundo. Sciebat Christum dominum aufugisse in desertum,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>cum populus cogitaret ipsum creare regem. Sciebat Heliseum saluberrimo 
          con<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>silio donationem Naamani principis repulisse, Iesi autem ministrum in aeternum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>probrum ac subuersionem incolumitatis propriae, repetijsse. Noluit beatus Petrus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>curam in se pauperum recipere, ne minus expedite &amp; oraret &amp; praedicationi 
          uer<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>bi inuigilaret, id quod Acta apostolorum testantur : cui ergo uerisimile uideatur 
          <lb ed="#Z" n="15"/>eundem abiecto apostolatu etiam orbis imperium suscepisse? Negat eundem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="16"/>uerbi ministerio feliciter praeesse, &amp; mensis ministrare posse. Quem uero illi nobis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Papam dabunt, qui Petro ampliorem habeat spiritum: qui id possit praestare quod 
          <lb ed="#Z" n="18"/>non potuit Petrus? qui non iam mensis, sed toti orbi praeesse possit? Nugae ergo 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sunt, quas isti nobis recitant de Donatione Constantini. Integrior fuit 
          Constanti<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nus quam qui talem donationem instituerit, quam non nesciebat cum Christi 
          do<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ctrina pugnare. Integrior fuit Syluester quam qui receperit quod citra ministerij 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uerbi subuersionem recipi non posse intellexit. Quod si Constantinus donauit 
          o<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>mnino quod donasse dicitur, &amp; Syluester donationem non repulit, peccauit 
          uter<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>que. Quia contra uerbum dei egit uterque.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1766">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Vidi quae superioribus annis pro donatione Constantini contra <name xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-Nd1e1771">Laurentium  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Vallam</name> scripsit, doctus alioqui &amp; multae lectionis uir August. Steuchus : uerum  
          <lb ed="#Z" n="27"/>nulla profert argumenta solida, tametsi mirifice ringatur, &amp; omnes uires 
          eloquen<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tiae exerat, denique undiquaque omnia quae aliquo modo hanc caussam iuuare 
          uide<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bantur operose congerat. Ac dignior quidem uidetur is liber qui proculcetur 
          pe<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dibus, quam qui bonorum hominum manibus teratur. Vt enim non 
          commemo<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rem quod regnum illud ecclesiasticum Romanense aeternum subinde uocat : cum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>regnum Christi &amp; sanctorum solum sit aeternum: an non manifestissime Papam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>collocat in sedem Christi domini? Postquam enim cuiusdam Nicolai pontificis 
          te<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>stimonium recitasset, subiungit protinus, Audis summum pontificem a 
          Constan<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tino deum appellatum, habitum pro deo. Hoc uidelicet factum est cum illum prae 
          <lb ed="#Z" n="36"/>claro illo edicto decorauit, adorauit uti deum, uti Christi &amp; Petri successorem. 
          Di<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>uinos honores ei, quoad eius potuit, contulit, uelut uiuam Christi imaginem 
          ue<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>neratus est. Haec ille sectione libri 67. Nec his disparia scripsit Sectione 28. 
          Com<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>memorans enim imaginationem quandam suam de Papa conceptam, fingit 
          ne<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>scio quem fructum inde exoriturum, si apud extremos lndos referatur, omnia 
          re<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>gna mundi nutibus Papae regi, illum adorare reges, ut quibus perspectissimum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sit hunc esse successorem Christi, ideoque hos illum suspicere non tam mortalem 
          ho<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>minem, quam in eo deum ipsum, qui eum sibi suffecerit in terris, ideoque &amp; a 
          male<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dictis abstinere, si quid is ut homo peccet, propterea quod in eo uenerentur filium 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dei. Hos applausus impios, &amp; has uoces adulatrices, imo sacrilegas tulisset 
          Pe<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>trus, scilicet, qui Cornelium procumbentem, &amp; adorare uolentem, erexit, &amp; dixit,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Surge, &amp; ego ipse homo sum. Nam &amp; ad Ioannem ad pedes angeli adorantem, 
          le<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>gimus ipsum dixisse angelum, Vide ne feceris : conseruus enim tuus sum, &amp; fra¬ 
          <!--621.xml-->
          <pb ed="#Z" n="299-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>trum tuorum prophetarum. De Herode autem Agrippa scriptum est, quod 
          adu<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>latrices populi uoces acclamantis concionanti, Vox dei &amp; non hominis, non 
          com<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>pescuerit, ideoque percussus sit ab angelo dei, ac computi uerit, erosus a uermibus, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Nos ergo cum sciamus ipsum Christum dei filium adhuc regnare in ecclesia, 
          ut<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>pote cui soli data sit omnis gloria &amp; potestas, neque hic sibi quenquam suffecerit in 
          <lb ed="#Z" n="6"/>terris, in quo colatur &amp; adoretur, Christum Iesum dei filium solum colimus &amp; 
          ado<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ramus, Papam ut antichristum &amp; deum Stercutium, siue malis Cloacinum, una 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cum sacrilegis suis encomiastis &amp; assentatoribus blasphemis execramur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-WYWDNJ-d1e1846">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Dixit sane dominus ad beatum Petrum, Tu es Petrus : &amp; super hanc petram  
          <lb ed="#Z" n="10"/>aedificabo ecclesiam meam: &amp; tibi dabo claues regni coelorum. Et caetera. Sed quid 
          <lb ed="#Z" n="11"/>haec faciunt ad stabiliendam Papae monarchiam praerogatiuam &amp; sublimitatem? 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Petrus a domino laudatur a fidei constantia: unde &amp; nomen accipit, Petrus a 
          pe<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tra dictus, in quam se uera fide collocauerat. Christus petra est, cui innitebatur 
          Pe<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>trus. Audit is hoc perpetuum ecclesiae fundamentum futurum, omnes inquam in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ecclesiae consortium recipiendos, qui uera fide cum Petro confitentur Iesum 
          Chri<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>stum esse uerum dei filium, ipsique ut unicae petrae &amp; saluti innituntur. 
          Promittun<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tur praeterea Petro claues regni dei: sed cum praestantur, non uni Petro, sed 
          omni<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>bus apostolis dantur. Sunt autem Claues non dominatio &amp; iurisdictio quaedam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>(sicuti isti nugantur) sed ministerium aperiendi &amp; claudendi regni coelorum, 
          in<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tromittendi in ecclesiam &amp; excludendi, quod fit praedicatione euangelij: uti mox 
          <lb ed="#Z" n="21"/>copiosius dicetur. Ad eundem modum cum Petro dominus dixit, Pasce oues meas,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>non monarchiam orbis &amp; dominium in omnes creaturas tradidit Petro, sed curam 
          <lb ed="#Z" n="23"/>comnisit pastoralem. Qua de re dixi Sermone proximo: ut &amp; alias sepe &amp; fusius 
          <lb ed="#Z" n="24"/>contra primatum Rom. Pont. Ad ueteres ecclesiae scriptores quos illi nobis 
          obii<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ciunt nescio quid de primatu Petri testificantes, uno uerbo respondemus, non 
          <lb ed="#Z" n="26"/>perinde nos curare quid hic senserint ueteres, quam quid instituerit Christus dei 
          fi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>lius, quid item apostoli (quorum authoritas ueterum illorum scriptorum 
          autho<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ritatem multo excellit) usurparint, &amp; scriptis atque exemplis suis sentiendum, 
          imi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tandumque nobis reliquerint. De qua re dixi etiam Sermone huius Decadis 2. 
          Lon<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>gius fere sumus progressi quam institueramus, ut ergo receptui canamus, 
          dixi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>mus de ordine siue munere quod in ecclesia sua instituit dominus, &amp; quos huic 
          <lb ed="#Z" n="32"/>praefecerit, quorum opera ecclesiam fundare, gubernare, prouehere &amp; 
          conserua<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>re uoluerit. Quae supersunt dicenda, differemus in crastinum. Prolixiora enim 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sunt quam quae hac hora absolui queant, digniora autem &amp; praestantiora quam  
          <lb ed="#Z" n="35"/>quae paucis perstringi debeant, &amp;c.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>