<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 7</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 7</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="20-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-w0nxa5"><!-- d1s7 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-w0nxa5-Hd1e106">Sermo 7</head>
        <head xml:id="UD1xh4-w0nxa5-Hd1e109" type="question-title">De primis fidei Christianae articulis Symbolo apostolorum comprehensis</head>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e112">
          <!--62.xml-->
          <pb ed="#Z" n="20-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> De primis fidei christianae articulis Symbolo apostolorum comprehensis, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>SERMO VII 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ISSERVI proximis sermonibus duobus de uera fide &amp; uirtutibus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>eius, ac inter alia commemoraui alicubi Articulos fidei Christianes com 
          <lb ed="#Z" n="5"/>gl pendium esse quoddam uerae fidei, unde iam operaepretium &amp; mei offi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cij esse putaui paucis explicare uobis Duodecim illos fidei articulos.  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Sunt enim uerae fidei ueluti subiectum &amp; materia circa quae uersatur fides: quae 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cum sit substantia rerum sperandarum, articulis hisce exponitur simpliciter &amp; 
          bre<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>uiter quaenam sint res illae sperandae. Nemo autem expectet a me in praesenti ope 
          <lb ed="#Z" n="10"/>rosam &amp; plenam de articulis fidei disputationem, perstringam illos duntaxat, 
          ma<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>xime necessaria tantum attingens. De singulis dicitur alias copiosius. Vos mecum 
          <lb ed="#Z" n="12"/>orate dominum, ut is uias suas nobis ostendat, in ijs deducat &amp; seruet, ad gloriam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>nominis sui &amp; animarum nostrarum salutem aeternam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e148">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Principio dicendum est aliquid de communi appellatione, qua uulgo 
          articu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>li fidei nostrae appellantur symbolum apostolorum. Symbolum autem dicitur &amp;  
          <lb ed="#Z" n="16"/>collatio &amp; indicium. Collatio uero nuncupantur articuli quod ex collatione 
          doctri<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nae apostolicae sint composit atque conscripti, ut sint regula &amp; epitome quaedam fi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>dei praedicatae ab apostolis &amp; receptae a Catholica siue uniuersali ecclesia. Quis 
          <lb ed="#Z" n="19"/>autem primus hos articulos sic ordinauerit conscripseritque, incertum est, neque tradi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tum sacris literis. Sunt qui id ipsis tribuant apostolis, ac eo nomine appellitent 
          Sym<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>bolum Apostolorum. Beatus Cyprianus martyr in expositone symboli apostolici, 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Tradunt maiores nostri, inquit, quod post ascensionem domini, cum per 
          aduen<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tum sancti spiritus super singulos quosque apostolos igneae linguae sedissent, ut 
          lo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>quelis diuersis uarijsque loquerentur, per quod eis nulla gens extera, nullae linguae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Barbarae inaccessae uiderentur, &amp; in uia praeceptum eis a domino datum ob 
          prae<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>dicandum dei uerbum ad singulas quasque proficisci nationes. Discessuri itaqe ab in 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uicem normam praedicationis in comune constituunt ne forte alius ab alio 
          abdu<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>cti diuersum aliquid his qui ad fidem Christi mutabantur exponerent. Omnes 
          er<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>go in unum posit &amp; spiritu sancto repleti breue istud futurae sibi, ut diximus, prae 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dicationis indicium, conferendo in unum quod sentiebat unusquisque componunt 
          <lb ed="#Z" n="31"/>atque hanc credentibus dandam regulam esse statuunt. Haec Cyprianus. Siue uero 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ipsi fecerint apostoli siue alij uiri apostolici, satis tamen constat ipsam apostolorum 
          <lb ed="#Z" n="33"/>doctrinam pure in his contineri atque tradi. Indicium ideo appellantur hi 12. 
          articu<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>li, quod per illam notam seu indicium ueri Christiani a falsis dinoscantur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e197">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Iam indicabimus quo ordine in illis explicandis simus progressuri. Poterit 
          to<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ta Epitome aut totum Compendium fidei distribui in quatuor ordines, ut tres primi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ordines explicent trium personag unius dei mysteria, quartus aunt fructus fidei, quae 
          <lb ed="#Z" n="38"/>scilicet bona expectemus ex fide, &amp; quae deus suis donet fidelibus. Interim 
          pro<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>grediemur nihilominus eo ordine, q articuli duodecim collocati aut positi sunt
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e212">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Primus fidei Christianae articulus hic est, CREDO IN DEVM 
          <lb ed="#Z" n="41"/>PATREM OMNIPOTENTEM CREATOREM 
          <lb ed="#Z" n="42"/>COELI ET TERRAE. Et primus quidem hic symboli ordo duo 
          <lb ed="#Z" n="43"/>continet. Primo enim in genere dicimus, Credo in deum. Deinde speciatim 
          de<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>scendimus ad distinctionem personarum adiincientes, Patrem omnipotentem. Est 
          <lb ed="#Z" n="45"/>enim unus deus substantia, personis trinus. Vnde significanter unitatem 
          sub<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>stantiae significantes dicimus Credo in deum, Rursus personarum distinctionem 
          <lb ed="#Z" n="47"/>obseruantes &amp; non confundentes, subiungimus In patrem omnipotentem. In Iesum 
          <!--63.xml-->
          <pb ed="#Z" n="20-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Christum filium eius unicum. Et in spiritum sanctum. Credamus ergo deum sim 
          <lb ed="#Z" n="2"/>plicem unum &amp; purum esse substantia, personis autem trinum, patrem, filium, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>spiritum sanctum. Scriptum est enim in lege, Audi lsrael, dominus deus noster do 
          <lb ed="#Z" n="4"/>minus unus est, Rursus in euangelio legimus dixisse dominum, Baptisantes eos 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in nomen patris, &amp; filij, &amp; spiritus sancti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e248">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Obseruandum uero singulariter, quod orantes dicimus, Pater noster qui es in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>coelis, da nobis hodie panem nostrum quotidianum : confitentes autem non 
          dici<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mus Credimus, sed Credo. Nam requiritur ab uno quouis nostrum fides, quam  
          <lb ed="#Z" n="9"/>quisque teneat synceram corde, profiteatur simpliciter ore. Non potuit Abraham 
          cre<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dere pro uniuerso semine suo. Neque enim profuerit tibi si alius credat, tu uero non 
          <lb ed="#Z" n="11"/>credas, Requiritur enim a singulis fides a domino. Singuli ergo profitentes 
          dici<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>mus Credo. Porro quid sit credere, exposui sermone 4. Praeterea sequitur in 
          pro<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>fessione, Credo in deum. Deus est obiectum &amp; fundamentum fidei nostres, utpote 
          <lb ed="#Z" n="14"/>aeternum, summum, inexhaustum &amp; obuium bonum. In deum ergo credimus, id 
          <lb ed="#Z" n="15"/>est spem omnem, omne praesidium &amp; totos nos collocamus, ueluti in eum qui ser 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uare &amp; omnia salutaria conferre potest.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e275">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Sequitur enim iam quis sit ille deus cui innitimur, &amp; cui nos totos committi- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>mus, Pater omnipotens. Pater appellatur deus noster, quia ab eterno sibi similem 
          <lb ed="#Z" n="19"/>genuit filium. Scriptura enim nominat deum, patrem domini nostri Iesu Christi. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Hic, inquit apostolus, est splendor gloriae &amp; expressa imago substantiae paternae:  
          <lb ed="#Z" n="21"/>ad quem dixit, Filius meus es tu, ego hodie genui te. Et rursum, Ego ero illi pater,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>&amp; ille erit mihi filius. Deinde deus pater dicitur per similitudinem quandam, quam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>habet cum patre nostro terrestri, nimirum propter creationem, fauorem, amorem  
          <lb ed="#Z" n="24"/>curam &amp; solicitudinem qua erga nos affectus est. A deo enim sumus 
          conditi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>Deus amat nos, curat res nostras, &amp; pro nobis solicitus est, &amp; magis quidem uel 
          <lb ed="#Z" n="26"/>impensius quam sit ullus pater terrenus. Nam Dauid, Quemadmodum pater 
          mi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>seretur liberorum, ita dominus miseretur timentium eum. Ipse enim nouit 
          condi<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tionem nostram, recordans quoniam puluis sumus. At lsaias in cap. 50. Nunquid 
          <lb ed="#Z" n="29"/>obliuisci potest, inquit, mulier insantis sui, quo minus misereatur &amp; eximie 
          afficia<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tur erga eum quem suis ex uisceribus genuit? Sed esto obliuiscatur illa, ego tamen 
          <lb ed="#Z" n="31"/>tui non obliuiscar. His ergo declaratur bona erga nos dei uoluntas : &amp; nos profi- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tentes deum esse patrem nostrum, profitemur nos credere deum nobis esse 
          clemen<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tem, benignum, misericordem, qui uelit omnia quae nobis sunt salutaria, denique 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ipsum erga nos nihil nisi bonum &amp; salutare instituere : praeterea nos ab illo habere 
          <lb ed="#Z" n="35"/>quicquid habemus boni corporaliter &amp; spiritualiter.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e320">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Omnipotens dicitur deus, quia omnia potest, quia omnium dominus est, 
          om<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>niaque habet suo subiecta imperio. Ideo enim &amp; dominus exercituum appellatur. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Coelum, terra, &amp; quae in eis sunt, astra, elementa omnia, homines, angeli, diaboli, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>animantia omnia, res conditae omnes, in potestate sunt supremi &amp; aeterni numinis,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Quaecunque iusserit, faciunt, nihil eius uoluntati resistere potest Quod ipse 
          uolue<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rit, fieri necesse est: ac utitur rebus illis omnibus pro ut uult, &amp; ut iustitia eius 
          de<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nique salus hominum poscit. Confessi sumus prius deum nobis bene uelle, iam 
          con<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>fitemur illum quae uult etiam posse. Confitemur enim deum omnipotentem esse,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>id est nihil non posse quod utile &amp; necessarium est hominibus, adeoque illum esse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>dominum uniuersorum, &amp; auxiliatorem nostrum fortem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e345">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Quod autem deus sit pater noster bonus, benignus, clemens, &amp; misericors,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>denique fortis, omnipotens, dominus uniuersorum atque defensor &amp; assertor noster,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>declaratur operibus eius mirificis. Est enim Creator coeli &amp; terre. Porro creatione 
          <!--64.xml-->
          <pb ed="#Z" n="21-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>at 
          <lb ed="#Z" n="2"/>coeli &amp; terrae declarauit quomodo affectus sit erga homines. Dum enim illi 
          non<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dum essent, neque meritis officijsque prouocare possent deum ad benefaciendum 
          ip<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>sis, deus prior ex mera sua &amp; natiua bonitate condidit coelum &amp; terram, palatium 
          <lb ed="#Z" n="5"/>longe praestantissimum &amp; elegantissimum, &amp; hoc ipsis ad inhabitandum 
          conces<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>sit, subiectis homini creaturis in toto hoc mundo uniuersis. Quantam uero 
          poten<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tiam exeruerit in creatione rerum omnium, claret ex hoc, quod dixit &amp; facta sunt,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>mandauit &amp; creata sunt. Quae si per partes digeras &amp; sigillatim exponas quid per 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sex dies condiderit, quo ordine, quo cum ornatu, quanta cum utilitate hominum, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>denique quam nullo negotio ista omnia produxerit, sicuti fuse scribitur a Mose 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Gene. 5. cap. cogeris ad beneuolentiam &amp; potentiam dei plane obstupescere. 
          In<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>terim talem quoque creatorem uniuersorum cogitare oportet, qui condiderit 
          qui<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>dem per filium suum siue per aeternam sapientiam omnia, tam uisibilia quam 
          in<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>uisibilia, eaque ex nihilo: sed nunc quoque nihilominus per spiritum suum aeternum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sustineat, foueat, agat, &amp; conseruet omnia, citra quem omnia statim collapsura 
          <lb ed="#Z" n="16"/>essent &amp; abitura in nihilum. Confitemur ergo hic quoque dei eterni prouidentiam,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; gubernationem sapientissimam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e396">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Et hoc quidem ordine primo expositum est quod patris quidem quasi 
          pro<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>prium est. Est enim pater, &amp; pater quidem domini nostri Iesu Christi: &amp; pater 
          no<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ster est dominus uniuersorum, creator coeli &amp; terrae, gubernator &amp; conseruator 
          <lb ed="#Z" n="21"/>rerum omnium, ex quo sunt omnia, &amp; in quo consistunt omnia. Ex hoc ab 
          aeter<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>no gignitur filius aeternus, patri coaequalis, coessentialis, eiusdem cum patre pote 
          <lb ed="#Z" n="23"/>statis &amp; gloriae, per quem &amp; saecula condidit : ex utroque procedit spiritus sanctus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>Dauide quoque attestante &amp; dicente, Verbo domini coeli facti sunt, &amp; spiritu oris 
          <lb ed="#Z" n="25"/>eius omnis exercitus eorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e418">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Sequitur iam ordo secundus, in quo continentur omnia mysteria filij dei 
          do<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mini nostri Iesu Christi. Secundus enim articulus fidei Christianae ad uerbum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>sic habet, ET IN IESVM CHRISTVM FILIVM EIVS VNICVM 
          <lb ed="#Z" n="29"/>DOMINVM NOSTRVM. DUO autem continet hic articulus. Alterum quod 
          <lb ed="#Z" n="30"/>credimus in filium dei: Alterum quis sit ille dei filius. Profitemur enim nos credere, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>id est fiduciam &amp; spem omnem uitae ac salutis perinde in filium collocare atque in patren. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Di serte ergo dicimus, Credo in Iesum Christum: quemadmodum diximus, Credo in 
          <lb ed="#Z" n="33"/>deum, &amp;c. Nam Ioan. 14. cap. dicit ipse dominus Iesus, Ne turbetur cor uestrum: 
          cre<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ditis in deum &amp; in me credite. Item, Hoc est opus dei, ut credatis in eum quem misit ille 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Et iterum, Haec est uita aeterna, ut cognoscant te solum deum uerum, &amp; quem misisti 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Iesum Christum, Praeterea legimus in euangelio Ioannis, dominum ad caecum cui 
          <lb ed="#Z" n="37"/>aperuerat oculos dixisse, Credis in filium dei? Caecum uero illuminatum illi 
          respon<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>disse. Quis est domine, utcredam in eum? At dominum subiecisse, Et uidisti eum,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; qui loquitur tecum ipse est. Tunc autem excepisse caecum, Credo domine: sed 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; adorasse. Credamus ergo &amp; nos ac adoremus, credamus autem Iesum esse 
          ue<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rum dei patris filium, eiusdem potestatis cum patre, distinctam tamen a patre per 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sonam. Quando &amp; Dauid dixit, Dixit dominus domino meo, sede a dextris meis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e458">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Caeterum copiose explicamus quis sit ille filius dei in quem credimus. Vbi tria 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ueniunt obseruanda. Primum illud est quod appellatur Filius unicus. Si filius est,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; filius quidem dei patris, ergo natura &amp; substantia eius diuina est natura &amp; sub  
          <lb ed="#Z" n="46"/>stantia. Hoc enim nomine appellatur ab apostolo splendor gloriae paternae, &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="47"/>pressa imago substantiae illius, Rectissime itaque filius dicitur a sanctis patribus 
          con<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>substantialis &amp; coessentialis patri. Quo illud pertinet quod dicitur filius unicus, I 
          <lb ed="#Z" n="49"/>alibi unigenitus &amp; primogenitus. Nuncupamur enim &amp; nos filij, sed non com¬ 
          <!--65.xml-->
          <pb ed="#Z" n="21-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>munione naturae, aut substantiae aequalitate, uel naturaliter, sed per adoptionem, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Et prinde non offendebantur ludaei quod se nuncuparet filium dei, ficuti 
          om<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nes fideles dicuntur &amp; sunt filij dei, sed quod intelligerent ipsum amplius 
          quip<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>piam de se praedicare, nempe quod sit naturalis dei filius, deo aequalis, &amp; deus 
          ip<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>se. Sic enim legis in euangelio Ioannis 5. cap. Propterea magis quaerebant ludaei 
          <lb ed="#Z" n="6"/>interficere Iesum, quia non solum soluisset sabbatum, sed &amp; patrem suum dixisset 
          <lb ed="#Z" n="7"/>deum, aequalem se faciens deo. Et in cap. 10. ubi dixisset dominus, Ego &amp; pater 
          <lb ed="#Z" n="8"/>unum sumus, sustulerunt ludaei lapides ut lapidarent eum: at hunc respondisse, 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Multa bona opera praestiti uobis, ob quod eorum me lapidabitis? ludaeos uero 
          di<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>xisse. Ob bonum opus non lapidamus te, sed ob blasphemiam : &amp; quia tu homo 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cum sis, facis teipsum deum. Sunt haec clarissima diuinitatis Christi naturalis 
          testi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>monia: quibus qui non credit ne patrem quidem habet. Nam qui honorat filium,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>patrem honorat: &amp; qui filio caret, ne patrem quidem habet: ac nisi filius naturalis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>esset deus, non posset esse saluator mundi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e511">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Deinde nomen proditur unigeniti filij dei, &amp; appellatur Iesus Christus. 
          Expri<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>mitur autem nomen ne sit error in persona, &amp; ut intelligamus ex nomine quis sit 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ille in quem credimus, Iesus est: quo nomine donatus est oraculo coelesti, 
          quemad<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>modum etiam typi praecesserant de eo in losue duce, &amp; in Iesu sacerdote 
          summo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>Angelus apud Matthaeum erudiens Iosephum, Pariet filium, inquit, Maria, &amp; 
          uo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>cabis nomen eius Iesum. Is enim saluum faciet populum suum a peccatis suis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e528">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Filius ergo hic dei Iesus saluator est mundi, qui remittit peccata, &amp; liberat ab  
          <lb ed="#Z" n="22"/>omni potestate aduersaria. Quod nullo modo posset, nisi esset deus uerus. 
          Dici<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tur idem Christus, quod perinde sonat atque si tu dicas Vnctus. Hebraei uocant 
          <lb ed="#Z" n="24"/>Messiam. Et uocabulum hoc tam regni est, quam sacerdotij. Olim enim 
          ungeban<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tur &amp; reges &amp; sacerdotes: &amp; ungebantur quidem chrismate aut oleo externo siue 
          <lb ed="#Z" n="26"/>typico. Christus ipse ipsa uera unctione spiritus sancti plenitudine unctus est: 
          sicu<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ti narratur in Ioanne cap. t. &amp;3. Proprijssime ergo hoc uocabulum Christus 
          tri<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>buitur domino nostro. Nam primum quidem rex est &amp; sacerdos populi dei. De- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>inde plena omnigenaque ubertate in Iesum effusus est spiritus sanctus, unde ueluti 
          <lb ed="#Z" n="30"/>e scaturigine uel fonte uiuo exuberat in omnia Christi membra. Hic enim est ille 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Aaron, in cuius caput effusum est oleum, quod descendit in barbam &amp; in extimos 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uestimenti eius limbos. Nam de plenitudine eius accepimus nos omnes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e558">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Postremo obseruandum uenit in hoc secundo articulo, quod nuncupamus 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dei silium dominum nostrum. Ac peculiariter &amp; duplici quidem nomine 
          appel<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>latur filius dei dominus noster. Principio propter mysterium redemptionis. 
          Chri<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>stus enim dominus est omnium electorum, quos asseruit a potentia &amp; dominatu 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sathanae, peccati &amp; mortis, &amp; fecit sibi eos populum acquisitionis. Fit autem 
          allu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>sio ad dominos qui pecunia sibi emunt seruos, aut qui in bello seruant captiuos,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>quos occidere potuissent, aut qui alias a morte praesenti liberant damnatos. Sunt 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ergo domini ueluti liberatores, redemptores, ac saluatores. Certe Paulus quoque 
          <lb ed="#Z" n="41"/>huc alludens, Precio empti fuistis, inquit, nolite fieri hominum serui. Et beatus 
          Pe<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>trus, Redempti estis, inquit, non auro &amp; argento, sed precioso sanguine agni 
          im<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>maculati. Deinde Christus appellatur dominus propter diuinam potentiam &amp; 
          na<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>turam secundum quam omnia subiecta sunt filio dei. Et quia amplissimum est 
          uo<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cabulum domini, diuinam etiam naturam &amp; maiestatem comprehendens, 
          liben<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ter leguntur eo usi apostoli. Paulus ad Corinthios. Licet multi sint domini, ait, no 
          <lb ed="#Z" n="47"/>bis tamen unus est dominus Iesus Christus, per quem omnia &amp; nos per illum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e594">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Tertius fidei Christianae articulus hic est, QVI CONCEPTVS EST 
          <!--66.xml-->
          <pb ed="#Z" n="22-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>DE SPIRITV SANCTO: NATVS EXMARIA VIRGINE, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Secundo articulo professi sumus nos credere in Iesum Christum dei filium domi 
          <lb ed="#Z" n="3"/>num nostrum: quo certe adumbrauimus nos firmiter credere deum patrem 
          no<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>bis &amp; in nostram salutem dedisse mundo filium saluatorem &amp; liberatorem. Huc 
          <lb ed="#Z" n="5"/>enim pertinent uocabula Iesus &amp; Dominus. lam itaque tertio articulo exponimus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>modum &amp; rationem qua uenit in mundum, nimirum per incarnationem. Duo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ergo comprehendit articulus, Conceptionem Christi, &amp; Natiuitatem eiusdem. De 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quibus ordinedicemus, ubi prius &amp; paucis quidem explicauerimus 
          incarnatio<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nis dominicae causas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e625">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Actum erat cum hominibus, &amp; perijsset totum genus mortalium propter 
          pec<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>catum quod contraximus omnes ex protoplasto. Nam stipendium peccati mors. 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Ideoque non potuissemus coelum ingredi qui eramus ad tartara proiiciendi, nisi  
          <lb ed="#Z" n="13"/>ad nos descendisset dei filius, ac lmmanuel factus secum nos traxisset adcoelos. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Proinde summa incarnationis causa est, mediare inter deum &amp; homines, &amp; 
          median<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>do coniungere uel adunare disiunctos. Nam ubi mediator est, ibi dissidium &amp; 
          par<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tes sint necesse est. Partes sunt deus &amp; homines. Causa dissidij est peccatum. At 
          <lb ed="#Z" n="17"/>mediatoris est dissidentes partes rursus coniungere: id quod fieri non potest nisi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>prius tollatur est medio causa dissidij peccatum. Peccatum autem neque expiatur, neque  
          <lb ed="#Z" n="19"/>tollitur, nisi fundatur sanguis &amp; sequatur mors. Testimonium huius rei praebet 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Paulus ad Hebraeos 9. cap. Oportuit ergo mediatorem assumere carnem nostram  
          <lb ed="#Z" n="21"/>&amp; sanguinem, quo &amp; mori posset &amp; fundere sanguinem. Praeterea necesse est 
          se<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>questrem aut mediatorem utrisque communem esse quos conciliare debet : unde 
          <lb ed="#Z" n="23"/>oportuit Christum dominum &amp; deum esse uerum, &amp; hominem uerum. Deus 
          pu<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rus, formidabilis, &amp; parum accommodus fuisset hominibus. Homo purus non 
          po<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tuisset accedere ad deum qui est ignis consumens: quapropter utrunque existens 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dominus noster Iesus Christus utrique parti accommodus est mediator. De qua re 
          <lb ed="#Z" n="27"/>testificans apostolus dicit, Vnus deus, unus etiam mediator dei &amp; hominum, 
          ho<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>mo Christus Iesus, qui dedit semetipsum precium redemptionis pro omnibus. Idem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>apostolus ad Heb. 2. &amp; 9. cap. plura disserit quae ad hunc locum pertinent. Et in 
          2<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>cap. alteram quoque incarnationis Christi causam recitans dicit, Debuit per omnia 
          <lb ed="#Z" n="31"/>fratribus similis reddi, ut misericors esset &amp; fidelis pontifex, in ijs quae apud deum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>forent agenda, ad expiandum utique populi peccata. Nam quod ipsi quoque accidit 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tentatio, potest tentatis quoque succurrere, Rursus ut erudiret homines in omni 
          <lb ed="#Z" n="34"/>pietate &amp; iustitia, denique ut esset lux mundi &amp; exemplum sanctissimae uitae, 
          incar<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>natus est dominus noster. Nam Paulus, Gratia ait dei salutifera apparuit nobis,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>erudiens nos ut abnegata impietate sancte uiuamus. In summa, ut nos propter 
          <lb ed="#Z" n="37"/>peccata disiunctos a deo, cum deo rursus coniungeret, &amp; in societatem suijpsius 
          <lb ed="#Z" n="38"/>suorumque bonorum omnium nos reciperet, naturae communione nobiscum coa 
          <lb ed="#Z" n="39"/>luit, hoc est incarnari uoluit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e694">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Descendimus nunc ad modum incarnationis explicandum. Articulus fidei  
          <lb ed="#Z" n="41"/>duo habet membra. Alterum est, Conceptus est de spiritu sancto. Homines alioqui  
          <lb ed="#Z" n="42"/>omnes concipimur ex uirili semine eoque immundo, &amp; iccirco nascimur 
          peccato<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>res, adeoque, ut Paulus ait, nascimur filij irae. Caeterum corpus Christi adeoque 
          do<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>minus noster non concipitur in Maria uirgine de Ioseph, aut ex ullo uirili semine,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>sed de spiritu sancto: non quod spiritus fuerit loco seminis. Nequit enim ex 
          spiri<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tu aliud generari nisi spiritus. Atqui habet dominus noster non phantasticum 
          cor<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>pus, sed uerum &amp; nobis consubstantiale. Conceptus est ergo dominus noster in 
          <lb ed="#Z" n="48"/>utero uirginis espiritu sancto. Nam effecit aeterna sua potentia spiritus sanctus,  
          <!--67.xml-->
          <pb ed="#Z" n="22-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ut illibata uirginitate matris, ipsa inquam foecunda facta conceperit ex suo ipsius 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sanguine, dederitque corpus purum &amp; uere humanum filio dei. Id quod multis ex 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ponitur per angelum Gabrielem apud S. Lucam in cap. I. De quo loco cum alibi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dicturi simus copiosius, iam transimus intactum. Praedixit conceptionem illam sic 
          <lb ed="#Z" n="5"/>futuram ipse deus mox ab ipso mundi principio. Non enim dixit, semen uiri 
          con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>culcabit caput serpentis, sed semen mulieris. Praeterea dicit per prophetas deus,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>Ego excitabo semen ipsi Dauidi. Nota est autem lex Mosis de excitando semine 
          <lb ed="#Z" n="8"/>fratris defuncti. Si enim excessisset frater sine liberis, cogebatur frater superstes 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uxorem ducere defuncti fratris, ac ex ea procreare liberos, qui nomine 
          appella<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bantur censebanturque non uiui quidem, sed defuncti fratris. Proinde cum ex 
          Da<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>uide non esset uir qui idoneus foret gignere ex uirgine filium dei saluatorem 
          mun<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>di, deus ipse suscitat Dauidi semen, ac per spiritum suum foecundam reddit 
          uirgi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nem: quae quanquam non concepit ex uiro Dauidico, quia tamen ipsa erat 
          Daui<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dis filia, &amp; ex sua ipsius substantia, deo sic efficiente, dederit substantiam filio dei 
          <lb ed="#Z" n="15"/>est hic &amp; dicitur Dauidis filius. Quid quod ipse Dauid in Psalmo 110. uaticinans 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dicit? In magnificentijs sanctitatis ex utero aurorae tibi ros natiuitatis tuae. Vel¬  
          <lb ed="#Z" n="17"/>Ros natiuitatis tuae tibi ex utero aurorae in magnificentijs sanctitatis. Hoc est, 
          ma<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>gnifica quadam sanctitate &amp; modo mirabili nasceris. Habebit enim se tua 
          natiui<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tas sicut generatio roris, qui ex aurora pura uelut matrice nascitur. Elicit enim  
          <lb ed="#Z" n="20"/>interdiu iol e terra uaporem, qui ob calidi sursum ducentis paucitatem, 
          tempera<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tae noctis uel uesperarum frigore deorsum ducitur, atque in aquam soluitur. Sic 
          au<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tem sol iustitiae deus e terra, ex corpore inquam intemeratae uirginis Mariae, 
          san<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>guinem elicuit, &amp; mirabili modo sancte &amp; pure effecit, ut et matrice munda 
          nasce<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>retur concipereturque sanctissimus dei filius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e773">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Caussae purissimae huius conceptionis filij dei in utero sanctissimae uirginis hae 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sunt. Qui concipitur in utero uirginali deus est: at deus est ignis consumens, qui 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nullam potest in se recipere immundiciam. Et quoniam uenit deus nostram id est 
          <lb ed="#Z" n="28"/>humanam impuritatem purificaturus, oportuit certe ipsum ab omni originali labe 
          <lb ed="#Z" n="29"/>exemptum, per omnia esse sanctissimum, ut unica eaque illibata hostia pro peccatis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>totius mundi oblata, omnia mundi peccata semel tolleret e medio. Nam quod inqui 
          <lb ed="#Z" n="31"/>natum est, non potest id quod inquinatum est purgare, quinimo labes &amp; 
          immundi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>cia per alterius immundi accessionem conduplicat impuritatem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e794">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Alterum membrum huius articuli tertij est, Natus ex Maria uirgine. Natus 
          <lb ed="#Z" n="34"/>est dominus ex Maria matre eademque uirgine. Homo ergo uerus est, qui ex 
          homi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ne natus est. Sed &amp; pura est eius natiuitas. Nam ex uirgine natus est, ita ut simul 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; mater fuerit &amp; uirgo. Nam &amp; lsaias dixit, Ecce uirgo concipiet &amp; pariet filium. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Virgo inquit faciet utrunque, concipiet &amp; pariet, ita ut maneat uirgo. Purissima 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ergo est filij dei natiuitas. Et uera quoque est. Trahit enim carnem ex substantia &amp; 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ex uisceribus uirginis. Quo nomine etiam appellatur dominus noster Iesus filius 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Dauidis. Non posset dici Dauidis filius, nisi ex Maria, puella aut filia utique Daui¬  
          <lb ed="#Z" n="41"/>dica accepisset ueram substantiam humanam. Ad quam significandam &amp; 
          pro<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>prijssime exprimendam Ioannes apostolus dixit, Verbum caro factum est. Et 
          apo<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>stolus Paulus, Nuspiam assumit angelos, sed semen Abrahae. Ibidem dicit 
          domi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>num fratribus suis factum esse similem per omnia excepto peccato. Ad 
          Philippen<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ses ait, Cum esset aequalis deo, semetipsum inaniuit forma serui sumpta, in 
          simili<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tudine hominum constitutus, &amp; figura repertus ut homo, Rursus autem 
          testifica<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tur Ioannes apostolus, &amp; ait. Omnis spiritus qui confitetur Iesum Christum 
          ue<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nisse in carnem, ex deo est, &amp; omnis spiritus qui non confitetur Iesum Christum 
          <!--68.xml-->
          <pb ed="#Z" n="23-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in carne uenisse, ex deo non est. Modum natiuitatis exposuit multis Lucas cap. 
          2<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>Et nos alias de eo dicemus copiosius. Credamus ergo &amp; confiteamur Iesum dei 
          fi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>lium conceptum esse ex spiritu sancto, natum ex Maria uirgine.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e843">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Quartus fidei Christianae articulus hic est, PASSVS SVE PONTIO  
          <lb ed="#Z" n="5"/>PILATO, CRVCIFIXVS, MORTVVS, ET SEPVLTVS,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>DESCENDIT AD INFERNA. Exponitur hoc articulo quarto, finis,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>usus &amp; fructus incarnationis dominicae potissimus. Homo enim factus est, ut pati 
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; mori posset, moriendoque &amp; patiendo a morte aeterna &amp; tormentis inferorum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>redimere, purgatosque constituere haeredes uitae aeternae. Nam hic est finis mortis 
          <lb ed="#Z" n="10"/>dominicae, ut mox indicabimus, &amp; copiose exposuit Paulus ad Hebraeos cap. 9.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e862">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Diducitur hic articulus rursus in suas portiones. Principio confitemur 
          domi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>num nostrum passum esse, uere utique non putatiue, &amp; passum quidem aerumnas  
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; miserias huius saeculi, deinde tormenta carnificum &amp; ipsam mortem 
          acerbissi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mam. Passus est itaque animo &amp; corpore, &amp; multifarie quidem. Isaias enim dicit, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Vir dolorum est, &amp; qui expertus est aerumnas. Ipse portat infirmitates nostras,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; dolores nostros ipse baiulauit. Nam &amp; in euangelio ipse dixit, Tristis est 
          ani<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ma mea usque ad mortem. Ea uero omnia propter nos passus est. Non enim erat in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ipso peccatum aut causa ulla cur pateretur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e884">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Secundo loco notatur tempus &amp; iudex Pontius Pilatus sub quo mortuus  
          <lb ed="#Z" n="20"/>est dominus, &amp; redemit mundum a peccato, morte, diabolo, &amp; inferis. Passus est  
          <lb ed="#Z" n="21"/>ergo sub monarchia Romanorum, sub lmperatore Tiberio, cum iam secundum 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uaticinium Iacobi lsraelis, populus ludaicus pareret exteris regibus, neque 
          praees<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>sent amplius reges uel praesides e stirpe ludaica. Tum enim uenturum 
          praedixe<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rat Messiam. Quid quod ipse dominus in euangelio non semel praedixerat se 
          tra<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>dendum fore in manus Gentium, &amp; ab his occidendum?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e903">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Tertio loco significamus etiam modum passionis, Subiungimus enim, 
          Cruci<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>fixus &amp; in cruce mortuus. Erat autem supplicium crucis ut probrosissimum, ita d 
          <lb ed="#Z" n="28"/>etiam acerbissimum. Id autem supplicij in se suscepit, ut satis faceret pro 
          mundo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>&amp; quod ab initio typi praecesserant fore ut suspenderetur in ligno. Strui lignorum 
          <lb ed="#Z" n="30"/>imponebatur lsaac immolandus. In palum quoque impositum serpentem Moses 
          eri<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>gebat. Sed &amp; ipse dominus, Vbi exaltatus fuero, inquit, omnes traham ad me, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Porro in cruce expirauit tradens spiritum deo. Vere enim mortuus est, ut mox 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sequetur. Vbi paucis dicendum est quis sit fructus mortis Christi. Principio 
          ma<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ledicti eramus propter peccatum: maledictionem ergo in se suscepit, sublatus in 
          <lb ed="#Z" n="35"/>crucem, ut tolleret maledictionem, essemus autem benedicti in ipso. Denique non  
          <lb ed="#Z" n="36"/>potuit nobis obuenire haereditas testamento legata, nisi is qui legauit fuisset 
          mor<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tuus. Deus autem legauit: qui ut mori posset, hominem assumpsit, idemque mortuus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>est iuxta humanam naturam, ut haereditatem uitae acciperemus. Alibi rursus Pau 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lus, Qui peccatum non nouit, pro nobis ( deus) peccatum fecit, ut nos efficeremur 
          <lb ed="#Z" n="40"/>iustitia dei per illum. Homo ergo piacularis factus est pro nobis dominus noster,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>in quem ceu hircum peccati cum collata congestaque essent omnia totius mundi 
          pec<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cata, ipse moriens ea omnia sustulit ac expiauit: ut iam unica Christi hostia 
          satisfe<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cerit pro peccatis totius mundi. Qui certe maximus est mortis Christi fructus 
          ubi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>que traditus ab apostolis Christi. Deinde docet nos mors Christi patientiam &amp; 
          mor<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tificationem carnis nostrae: imo communione sui efficit in nobis Christus spiritu 
          <lb ed="#Z" n="46"/>suo ne regnet in nobis peccatum. De qua re multa tradidit apostolus Paulus ad 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Romanos 6. cap. Dominus in euangelio dicit, Si quis uult post me uenire, 
          abne<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>get semetipsum, &amp; tollat crucem suam &amp; sequatur me. Hi &amp; nonulli alij sunt fru¬ 
          <!--69.xml-->
          <pb ed="#Z" n="23-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ctus passionis dominicae uel mortis Christi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e963">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Quarto loco subiungitur Sepultus. Vere enim in cruce mortuus est 
          domi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nus noster. Probata est ueritas mortis eius a milite qui latus eius transfixit. 
          Subla<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tus est deinde ex cruce, &amp; positus in monumentum. Ponuntur in euangelio 
          illo<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>rum nomina qui ipsum sepeliuerunt, Ioseph &amp; Nicodemus. Ostenditur item 
          mo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>dus quomodo sepeliuerint eum. Fructum sepulturae his uerbis tradidit ipse 
          salua<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tor, Amen amen dico uobis, nisi granum frumenti deiectum in terram mortuum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>fuerit, ipsum solum manet: si uero mortuum fuerit, multum fructum adsert. Vnde 
          <lb ed="#Z" n="9"/>&amp; apostolus hortatur ut sepeliamur cum Christo in morte eius, quo in nouitate 
          <lb ed="#Z" n="10"/>uitae resurgamus, imo &amp; uiuamus regnemusque aeternum cum eodem. Ergo si 
          no<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>stra quoque corpora sepeliantur aliquando, ne simus soliciti. Sepeliuntur enim 
          fide<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>les ut resurgant cum Christo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e990">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Quintam particulam articuli 4. quidam separatim ponunt pro articulo fidei 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quinto. Ego non uideo cur auelli debeat a praecedentibus, neque cur peculiarem 
          con<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>stituat articulum fidei. Verba sic habent, Descendit ad inferna. De his uariae sunt 
          <lb ed="#Z" n="16"/>apud sacros interpretes sententiae. Augustinus in libro de fide &amp; symbolo haec 
          uer<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ba neque ponit in regula fidei neque exponit. Cyprianus haec tradit : Sciendum sane 
          <lb ed="#Z" n="18"/>est, quod in ecclesiae Romanae symbolo non habetur additum, Descendit ad infer 
          <lb ed="#Z" n="19"/>na, sed neque in Orientis ecclesijs habetur hic sermo : uis tamen uerbi eadem 
          uide<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tur esse in eo quod sepultus dicitur. Haec ille. Videtur autem sentire Cyprianus,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Descendere ad inferna, aliud non esse quam condi sepulchro, iuxta illud Iacobi,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Deducetis canos meos cum moerore ad inferos. Verum non desunt quibus 
          appa<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ret hoc quod allatum est carere iusta ratione. Nam consentaneum non esse quod 
          <lb ed="#Z" n="24"/>rem semel aperte expositam, obscuriore mox loquendi genere implicuerint. Imo 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quoties coniunguntur duae sententiae eandem rem significantes, semper posterio 
          <lb ed="#Z" n="26"/>rem prioris esse explicationem. Caeterum planiorem esse illam loquutionem 
          Sepul<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tus est: implicatiorem, Descendit ad inferna. S. Augustinus ad Euodium epistola 
          <lb ed="#Z" n="28"/>69. torquet se in hac causa. Ad Dardanum de dei praesentia scribit dominum 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gressum fuisse tartarum, sed nullum sensisse cruciatumi Longe simplicius 
          uidebi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>mur articulum hunc intelligere, si senserimus uirtutem mortis Christi dimanasse 
          <lb ed="#Z" n="31"/>etiam ad defunctos &amp; hi profuisse: id est propter mortem Christi omnes 
          patriar<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>chas &amp; fideles homines ante Christi aduentum mortuos ab aeterna morte 
          praeser<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>uatos esse. Sicut &amp; S. Petrus comemorat dominum abijsse in spiritu, &amp; spiritibus 
          <lb ed="#Z" n="34"/>inobedientibus ac in carcere detentis praedicasse. Nimirum innotuit &amp; his iusta 
          <lb ed="#Z" n="35"/>damnationis ex morte Christi sententia, quod uiui non credidissent cum ipso Noe 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ac suis in uenturum Messiam. Vel certe per Inferos uel inferna intelligimus non  
          <lb ed="#Z" n="37"/>locum supplicij destinatum impijs, sed defunctos fideles, quemadmodum per 
          su<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>peros significamus adhuc superstites in uita. Proinde anima Christi descendit ad 
          <lb ed="#Z" n="39"/>inferos, id est delata est in sinum Abrahae, in quo collecti fuerunt omnes defuncti 
          <lb ed="#Z" n="40"/>fideles. Ergo cum latroni secum crucifixo dixit, Hodie mecum eris in paradiso,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>promisit ei consortium uitae &amp; beatorum spirituum. De sinu Abrahae disseruit 
          co<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>piosius dominus noster apud S. Lucam in cap. euan. 16. Licet enim dominus 
          des<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cendisse dicatur, fit tamen id ex more loquendi. Alioqui ex Luca claret sinum Abra 
          <lb ed="#Z" n="44"/>hae locum esse longissime separatum a tartaro, &amp; positum quidem in sublimi. 
          Cae<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>terum de his curiosius inquirere &amp; disserere curiosi magis quam pij est hominis, 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Confitemur in hoc articulo animas esse immortales, easque protinus a morte 
          corpo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rea transire ad uitam, &amp; sanctos quidem ab initio mundi omnes fide sanctificatos 
          <lb ed="#Z" n="48"/>per Christum, in Christo &amp; per Christum haereditatem accipere uitae aeternae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-w0nxa5-d1e1072">
          <!--70.xml-->
          <pb ed="#Z" n="24-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Adderem istis articulum 5. nisi hora iam praeterijsset. Differemus ergo in 
          ser<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>monem proximum. lam uero orabimus una omnes deum patrem nostrum qui in 
          <lb ed="#Z" n="3"/>coelis est, ut per spiritum suum nobis inspirare dignetur ueram &amp; uiuificam illam  
          <lb ed="#Z" n="4"/>fidem, quae tendit in patrem &amp; filium: in patrem ut creatorem uniuersorum: in 
          fi<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>lium ut saluatorem totius mundi, qui ideo coelo descendit, &amp; in utero sanctissimae 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uirginis Mariae incarnatus est, ut esset mediator inter deum &amp; homines, atque hos 
          <lb ed="#Z" n="7"/>inter se reconciliaret seu coniungeret, haberetque quod offerret ad satisfaciendum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>diuinae iustitiae, &amp; ad purganda peccata nostra: quae &amp; in corpore suo tulit, imo 
          <lb ed="#Z" n="9"/>abstulit, omnesque fideles haeredes fecit uitae aeternae. Laudemus iam dei gratiam.  
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; agamus gratias filio dei. Cui soli debetur omnis honor &amp; gloria, in saecula 
          sae<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>culorum, Amen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>