<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 9</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 9</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="248-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z"><!-- d4s9 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-Hd1e106">Sermo 9</head>
        <head xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-Hd1e109" type="question-title">
       De bonis et malis spiritibus, hoc est, de angelis dei sanctis, et diabolis siue cacodaemonibus 
       eorumque operationibus.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> De bonis &amp; malis spiritibus, hoc est, de hngelis dei sanctis, &amp; diabolis siue cacodaemonibus 
          <lb ed="#Z" n="28"/>eorumque operationibus. SERMO IX. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>VBIVNGAM Sermoni de Spiritu sancto, disputationem de Bonis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; malis spiritibus, hoc est de angelis dei sanctis, &amp; diabolis siue cacodae 
          <lb ed="#Z" n="31"/>monibus, eorumque operationibus. De quibus cum scriptura sancta 
          cer<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tam utilemque modis omnibus doctrinam nobis tradat, minime uidetur 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ea nobis negligenda, sed qua possumus fide &amp; diligentia proferenda ad lucem,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Turpe foret pietatis studioso angelorum bonorum et malorum ingenia ignorare. 
          <lb ed="#Z" n="35"/>quorum tam frequens fit mentio in sacris literis: imo pernitiosum esset nescire qua 
          <lb ed="#Z" n="36"/>les sint diaboli, qui eo nomine nos depraedarentur, nobisque imponerent facilius,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>Dicemus autem primum de beatis angelis, deinde de cacodaemonibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e139">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Angeli uocabulum dicunt officij non naturae, ac commune esse Latinis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Graecis a quibus mutuatum est, significare autem nuncium missum uel legatum¬  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ideoque latius patere. Dicuntur enim angeli praedicatores ueritatis, ut apud 
          Mala<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>lachiam &amp; apostolum Paulum. Sunt enim legati domini exercituum. Sanctus  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Petrus cacodaemones quoque uocauit angelos: sicut &amp; Paulus, dicens fideles iu 
          <lb ed="#Z" n="43"/>dicaturos aliquando angelos, &amp; sibi immissum esse angelum sathanae : 
          peculiari<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ter tamen appellat scriptura beatos dei spiritus ministros, cursores &amp; satellites,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>angelos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e160">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Et esse quidem angelos negarunt Sadducaei. Lucas enim in Actis apostolorum, 
          <!--519.xml-->
          <pb ed="#Z" n="248-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Sadducaei, inquit, dicunt non esse resurrectionem, neque angelum, neque 
          spiritum<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>Pharisaei utraque confitentur. Ac reuera angelos esse testatur uniuersa scriptura,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quae pluribus in locis commemorat ipsos apparuisse hominibus, eisque annuncias 
          <lb ed="#Z" n="4"/>se uoluntatem dei, uel perfecisse alias opus eiusdem. Certe dominus lesus contra 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Sadducaeos disputans in euangelio: Erratis, inquit nescien. es scripturas, neque uir 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tutem dei. In resurrectione enim neque matrimonium contrahunt neque elocantur. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sed sunt sicut angeli dei in coelo. Credamus ergo angelos esse. Merito enim plus fi 
          <lb ed="#Z" n="8"/>dei apud nos inuenire debet filij dei authoritas, &amp; scripturarum sanctarum 
          ueri<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tas irrefragabilis, quam omnium Sadducaeorum impiorumque hominum nugae. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Quid quod gentilium poetae &amp; philosophi angelos, quos ipsi deos appellant, 
          con<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>fessi sunt? Fingentes enim deos a iustis hominibus in specie hominum hospitio 
          <lb ed="#Z" n="12"/>exceptos esse, nihil aliud doctissimis quibusque sensisse uidentur, quam quod 
          sa<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>crae literae commemorant Abrahamum &amp; Loth angelos referentes homines 
          <lb ed="#Z" n="14"/>peregrinos excepisse hospitio. Vtcunque uero hoc habeat, certissimum est ex 
          <lb ed="#Z" n="15"/>scriptura sancta &amp; ex uaria experientia esse beatos dei spiritus, hoc est, angelos 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bonos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e206">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Qualis autem sit natura angelorum, exacte non potest ab ullo mortalium ex- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>plicari. Plurima enim sunt in ordine creaturarum, quarum natura non potest ad 
          <lb ed="#Z" n="19"/>amussim &amp; perfectissime exponi: possunt tamen utcunque ad captum nostrum ad 
          <lb ed="#Z" n="20"/>umbrari. Sunt ergo qui dicunt angelos esse spiritus bonos, ministros, ignitae natu 
          <lb ed="#Z" n="21"/>rae, in ministerium dei &amp; bonorum conditos. Alij, Angeli sunt, inquiunt, 
          coele<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>stes spiritus, quorum ministerio &amp; obsequio utitur deus ad exequenda omnia quae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>decreuit. Proinde non uidebimur toto aberrare coelo, si dicamus: Angelos esse 
          <lb ed="#Z" n="24"/>spiritus bonos, coelestes, substantias inquam incorruptibiles, in ministerium dei 
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; hominum conditos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e229">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Creatos esse angelos a deo, testantur scripturae propheticae &amp; apostolicae. Nam  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Paulus illud citat Dauidis. Qui creat angelos suos spiritus, &amp; ministros suos flam  
          <lb ed="#Z" n="28"/>mam ignis. Idem apostolus, Per Christum, inquit, creata sunt omnia, quae in coelis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sunt &amp; in terra, uisibilia &amp; inuisibilia, siue throni, siue dominationes, siue 
          princi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>patus, siue potestates. Proinde nugas protulerunt haeretici, dicentes angelos crea 
          <lb ed="#Z" n="31"/>tionis effectores &amp; coeternos esse deo uniuersorum. Deus enim in tempore &amp; an 
          <lb ed="#Z" n="32"/>gelos &amp; omnes alias creaturas condidit per filium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e248">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> De tempore autem quando creati sint, cum luce ne ante hominem, an post 
          <lb ed="#Z" n="34"/>hominem uniuersaque dei opera, dicat qui potest tacente scriptura certum aliquid 
          <lb ed="#Z" n="35"/>pronunciare. Veteres scripturarum interpretes Epiphanius &amp; Augustinus, diser 
          <lb ed="#Z" n="36"/>te &amp; uere fatentur de illo nihil in scripturis esse traditum. Quod autem scripturis 
          <lb ed="#Z" n="37"/>non est traditum, non sine periculo quidem inquiritur, at sine periculo 
          ignora<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tur. Satis est agnoscere angelos esse conditos, quandocunque demum constet 
          con<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ditos. Agamus deo potius gratias, quod humano generi tam praestantes crearit 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ministros. Viuamus in conspectu sanctorum dei angelorum uitam sanctam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>angelicam. Vigilemus ne sub bona specie nobis imponat, qui se transfigurat in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>angelum lucis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e273">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Iam quales creaturae sint angeli porro uidendum erit: Sunt coelestes spiritus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>substantiaeque incorruptibiles expeditissimaeque. Significanter dicimus angelos esse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>substantias, hoc est creaturas essentia praeditas. Quidam enim negant eos esse sub 
          <lb ed="#Z" n="46"/>stantias, in propria essentia subsistentes : fingunt enim angelos nihil aliud esse 
          <lb ed="#Z" n="47"/>quam qualitatem, motus seu inspirationes bonarum mentium. Sed scriptura 
          <lb ed="#Z" n="48"/>canonica appellat eos ministros. Saluator noster dicit resuscitatos similes futuros 
          <!--520.xml-->
          <pb ed="#Z" n="249-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>angelis dei. S. Paulus demonstrat filium dei angelis esse excellentiorem, ut qui 
          ado<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rent ipsum ueluti deum creatorem. Idem apostolus, Nuspiam, inquit, legas filium 
          <lb ed="#Z" n="3"/>angelos assumere, sed semen Abrahae assumpsit. Quae testimonia manifestissime 
          <lb ed="#Z" n="4"/>docent angelos esse substantias, non qualitates aut motus in mentibus hominum, 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Vt iam non commemorem quod toties sub specie uel imagine hominum 
          homini<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>bus apparuerunt. Teneamus ergo &amp; confiteamur angelos esse substantias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e307">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Porro quales sint substantiae alij forte melius explicarint: quod nemini 
          inui<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>deo. Ego fateor spiritus esse bonos, ad differentiam malorum. De quibus postea 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dicetur. Bonos autem fateor, non tam bonitate natures, in qua perstiterunt, quam  
          <lb ed="#Z" n="10"/>operatione, semper enim ad bona instigant. Fateor item angelos esse spiritus, id est, 
          <lb ed="#Z" n="11"/>substantias spirituales, coelestes, incorruptibiles &amp; expeditissimas. Scriptura enim 
          <lb ed="#Z" n="12"/>testatur, &amp; ait: Qui creat angelos suos spiritus, &amp; ministros suos flammam ignis.  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Spiritus, inquam, nominat scriptura angelos, &amp; fammam ignis: non quod angeli 
          <lb ed="#Z" n="14"/>natura &amp; substantia sua sint ignis corporalis : sed quod ignis eos utcunque referat 
          <lb ed="#Z" n="15"/>qui diaphonia pulchritudine incorruptibilitateque, agilitate item celeritate purita 
          <lb ed="#Z" n="16"/>teque sunt ornatissimae &amp; praestantissimae creaturae. Definitiones ecclesiasticae satis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>crasse tradunt angelos esse substantias corporeas, sed sui generis. Nam solus deus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>est incorporeus. lstae ergo in haec uerba statuerunt, Creatura omnis corporea est:  
          <lb ed="#Z" n="19"/>angeli &amp; omnes coelestes uirtutes corporeae: licet non carnees subsistant. Ex eo au 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tem credimus corporeas, quod localiter ( hodie forte commodius dicuntur angeli 
          <lb ed="#Z" n="21"/>non circumscriptiue sed definitiue esse in loco) circum scribuntur, sicut &amp; anima 
          <lb ed="#Z" n="22"/>quae carne clauditur. Nihil incorporeum &amp; inui sibile natura credendum, nisi 
          so<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>lum deum, id est, patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum. Qui ideo recte 
          incorpo<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>reus creditur, quia ubique est, &amp; omnia implet atque constringit: ideo &amp; inuisibilis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>omnibus creaturis, quia incorporeus est. Haec ibi. Caeterum corpora illa uel 
          iu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>uenum uel senum, in quibus apparuerunt non raro angeli patribus, non fuerunt 
          <lb ed="#Z" n="27"/>his propria uel naturalia, sed assumpta &amp; aliunde ueluti mutuo accepta, ad 
          tem<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>pus, &amp; ad captum imbecillitatis nostrae. Qualia autem illa ipsa assumpta corpora 
          <lb ed="#Z" n="29"/>fuerint, aut unde assumpta, aut quo post dispensationem deposita sint, 
          difficilli<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>mum est explicatu. S. Augustinus in Enchiridio suo ad Laurent. cap. 59. Quis ex 
          <lb ed="#Z" n="31"/>plicet, inquit, cum qualibus corporibus apparuerint hominibus, ut non solum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cernerentur uerum etiam tangerentur, &amp; rursus non solida corpulentia sed 
          spi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ritali potentia quasdam uisiones non oculis corporeis, sed spiritalibus uel 
          men<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tibus ingerant, uel dicant aliquid non ad aurem forinsecus, sed intus in animo ho 
          <lb ed="#Z" n="35"/>minis, etiam ibidem ipsi constituti: sicut scriptum est in prophetarum libro: Et di- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>xit mihi angelus, qui loquebatur in me. Non enim ait. Qui loquebatur ad me: sed, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ln me. Vel appareant &amp; in somnis, &amp; colloquantur more somniorum. Habemus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quippe in euangelio: Ecce angelus domini apparuit illi in somnis, dicens, &amp;c. His 
          <lb ed="#Z" n="39"/>enim modis uelut indicant se angeli contrectabilia corpora non habere: faciuntque 
          <lb ed="#Z" n="40"/>difficillimam quaestionem, quomodo patres eis pedes lauerint? quomodo Iacob 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cum angelo tam solida contrectatione luctatus sit : Cum ista quaeruntur, &amp; ea sicut 
          <lb ed="#Z" n="42"/>potest quisque coniectat, non inutiliter exercentur ingenia: si adhibeatur 
          discepta<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tio moderata, &amp; absit error opinantium se scire quod nesciunt. Quid enim opus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>est ut haec atque huiusmodi affirmentur, uel negentur, uel definiantur cum discri- 
          <lb ed="#Z" n="45"/>mine, quando sine crimine nesciuntur? Haec Augustinus. Agnoscamus in his &amp;  
          <lb ed="#Z" n="46"/>similibus caussis omnipotentiam &amp; admirandam dispensationem eius, qui quae 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uult facit, cui sane non difficile est substantias creare suo instituto idoneas 
          con<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>gruasque : cum ex nihilo condiderit omnes uisibiles &amp; inuisibiles creaturas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e402">
          <!--521.xml-->
          <pb ed="#Z" n="249-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Porro ex gratia uirtuteque diuina asserimus angelos esse substantias 
          incorru<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ptibiles, adeoque &amp; immutabiles in sua felicitate, sine onere &amp; impedimentis. Nam  
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; beatus Augustinus dixit de fide ad Pet. diac. cap. 23. angelis non a natura insitam 
          <lb ed="#Z" n="4"/>esse immutabilitatem, sed de gratia dei collatam. Idem de uera Religione cap. 
          12<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>Fatendum est, inquit angelos natura esse mutabiles (si solus deus est immutabilis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sed ea uoluntate qua magis deum quam se diligunt, firmi &amp; stabiles manent in eo,. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; fruuntur maiestate eius, ei uni libentissime subditi. Congruunt cum his quae in 
          <lb ed="#Z" n="8"/>haec uerba leguntur in Definition. ecclesiast. cap. 61. Virtutes angelicae, quae in di 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uino amore fixae perstiterunt, lapsis superbientibus angelis, hoc munere 
          retribu<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tionis acceperunt, ut nulla iam rubigine surripientis culpae mordeantur, ut &amp; in  
          <lb ed="#Z" n="11"/>contemplatione conditoris sine felicitatis fine permaneant, &amp; in hoc sic conditae 
          ae<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>terna stabilitate subsistant. Haec illae. Certe scriptura incorruptibilitatem angelorum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ostendens, asserit nos in resurrectione futuros angelis similes, Resurgemus autem 
          <lb ed="#Z" n="14"/>incorruptibiles: sunt itaque angeli incorruptibiles. Sic enim dicit Saluator: Filij hu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ius saeculi ducunt uxores, &amp; nuptum dant: illi uero qui digni habebuntur saeculo illo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; resurrectione ex mortuis, neque ducunt uxores, neque nuptum dant: neque enim  
          <lb ed="#Z" n="17"/>ultra mori possunt. Aequales enim angelis sunt, &amp; filij dei sunt, cum sint filij resur 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rectionis. Ex quibus intulit in diuinis decretis beatus Theodoretus: Angelos 
          er<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>go nec, ut Graecorum poetae &amp; philosophi, in deos referimus, nec in masculinum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="20"/>foemininum sexum incorpoream naturam distinguimus. Immortali enim naturae 
          su<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>peruacanea est generis diuisio: neque enim incremento opus habent cum non dimi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nuantur, &amp;c. At expeditissimos sine impedimento &amp; onere esse angelos multis in 
          <lb ed="#Z" n="23"/>locis significat scriptura. In Actis apost: ita legimus, Sacerdotes posuerunt aposto 
          <lb ed="#Z" n="24"/>los in custodia publica. Sed angelus domini per noctem aperuit ianuas carceris,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>eductisque illis dixit: lte &amp; stantes loquamini in templo populo omnia uerba uitae 
          <lb ed="#Z" n="26"/>huius. Cum autem uenissent ministri, nec reperissent illos in carcere, reuersi nun 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ciauerunt, dicentes: Carcerem quidem inuenimus clausum cum omni diligentia, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="28"/>custodes foris stantes ante ianuas. In eodem libro sic scriptum iterum legimus: 
          He<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>rodes Petrum posuerat in carcerem, ac dormiebat Petrus inter duos milites, uinctus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>catenis duabus, &amp; custodes ante ostium custodiebant carcerem. Et ecce angelus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>domini astitit, &amp; lumen refulsit in habitaculo, percussoque latere Petri, excitauit 
          <lb ed="#Z" n="32"/>eum, dicens: Surge uelociter. Et exciderunt catenae de manibus eius. Et mox, Cum  
          <lb ed="#Z" n="33"/>autem praeterissent primam ac secundam custodiam, uenerunt ad portam ferream, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quae ducit ad ciuitatem, quae ultro aperta est eis. En nulla quantumuis magna &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>fortia impedimenta angelum domini impediunt, quo minus exequatur 
          expedi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tissime commissum sibi a domino. Cedunt omnia &amp; legato domini aditum 
          prae<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bent. Decidit sua sponte ferrum ex manibus Petri. Hic tutus ambulat, praeeunte 
          <lb ed="#Z" n="38"/>angelo, per confertas militum turmas, Sera portae nullo homine aperiente 
          resera<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tur, &amp; seruis dei egressis rursus clauditur. Angeli, hoc est legati isti coelestes, 
          na<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>tura sua spiritus expeditissimi celerrimique, diuina uolente &amp; operante uirtute iam  
          <lb ed="#Z" n="41"/>quidem uersantur in coelis, simul autem atque uniuersorum domino uisum est eue 
          <lb ed="#Z" n="42"/>stigio adsunt hominibus in terris, ad quos coelitus a deo mittuntur. Ac in terris 
          <lb ed="#Z" n="43"/>modo apud hos, modo apud illos consistunt. Non quod loco suo modo non 
          con<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tineantur. Etenim cum angelus mulieribus annunciaret Christi resurrectionem, 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ac uersaretur apud sepulchrum, non erat simul eodem momento in coelis. Solus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>enim deus loco non concluditur. Nam est praesens ubique : sed more corporum 
          <lb ed="#Z" n="47"/>corruptibilium angeli lente nec procedunt neque cum labore aut molestia 
          mo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>uentur. Interim diserte in scripturis in coelos ascendere, &amp; inde ad nos descen¬ 
          <!--522.xml-->
          <pb ed="#Z" n="250-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dere commemorantur, Recte omnino credimus, animas nostras simul atque 
          exce<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>dunt e corporibus protinus ingredi regiam coelorum. Dominus enim in 
          euange<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>lio dixit: Amorte transiuit in uitam. Et, Hodie mecum eris in paradyso. Atqui de 
          <lb ed="#Z" n="4"/>mendico Lazaro legis: Accidit autem ut moreretur mendicus, &amp; deportaretur ab 
          <lb ed="#Z" n="5"/>angelis in sinum Abrahae. Huc iam &amp; illud Danielis pertinere uidetur, dicentis?  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Adhuc autem me loquente &amp; supplicante &amp; confitente peccatum meum &amp; pec 
          <lb ed="#Z" n="7"/>catum mei populi lsrael, &amp; fundente meas preces ante dominum deum meum, pro 
          <lb ed="#Z" n="8"/>monte sancto dei mei: me, inquam, adhuc deprecante, uir ille Gabriel quem 
          uide<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ram in uisione a principio, cito uolans ad me peruenit. En animae nostrae ab 
          ange<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>lis subuehuntur in coelos, quae tamen alibi dicuntur euestigio rapi in coelum. De- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>inde simul atque orat dominum Daniel, nulla mora diuturniore interposita, 
          celer<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>rime aduolans (ita enim pro captu nostro scriptura loquitur) angelus oranti adest,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>exauditumque a deo esse annunciat. Sunt itaque angeli celeres &amp; expeditissimi, 
          nul<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lo onere depressi, neque ullo impedimento exclusi aut impediti ab his, ad quae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>mittuntur coelitus, tametsi ut creaturae loco contineantur ( licet non circumscri- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bantur) &amp; moueantur ratione certa &amp; modo ei naturae spirituali congruo. 
          Exi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>git haec fortassis tractatio, ut nonnihil dicatur &amp; de robore potentia seu fortitudine 
          <lb ed="#Z" n="18"/>angelorum. Sed quorsum attinet in re manifesta multa fundere uerba? Cum enim  
          <lb ed="#Z" n="19"/>dominus angelos mittens sit omnipotens, nihil est quod angeli in suis illis 
          lega<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tionibus &amp; ministerijs non possint, nihil est in uniuersa rerum natura, quod se 
          obii<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ciat ministris dei omnipotentis. Neque enim frustra appellantur angeli Potentiae 
          <lb ed="#Z" n="22"/>&amp; Virtutes. Vnum ex multis, neque hoc quidem maximum referam. Vnus 
          an<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>gelus una nocte, nullo apparatu aut negotio, in castris  Assyriorum ad moenia 
          Hie<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rusalem caecidit centena &amp; octaginta quinque milia militum strenuissimorum. In 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Daniele talem habemus Angeli descriptionem, ex qua &amp; robur &amp; praestantia an 
          <lb ed="#Z" n="26"/>gelorum colligi potest. Corpus eius sicut tharsis uel chrysolithus, &amp; facies eius 
          si<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cut fulgur, &amp; oculi eius uelut lampades ignis, &amp; brachia eius &amp; pedes eius ceu 
          <lb ed="#Z" n="28"/>species aeris candentis, &amp; uox uerborum eius ut uox multitudinis. Ita non est quod 
          <lb ed="#Z" n="29"/>pluribus disputemus de cognitione &amp; sapientia angelorum. Nam haec non est im 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mensa, cum sint creaturae. Quantum uero attinet legationes &amp; ministeria 
          ipso<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rum, sapientissimi certe instructissimi &amp; nulla parte diminuti sunt. Qui enim 
          ip<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>sos mittit, ipsa est aeterna sapientia, legatosque suos instruit perfectissime.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e589">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Ceterum de multitudine ordineque angelorum disputatum est a theologis qui¬  
          <lb ed="#Z" n="34"/>busdam acriter &amp; subtiliter satis, Scriptura simpliciter tradit innumerabiles esse 
          an<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>gelos. Daniel enim: Mille milia ministrabant ei, &amp; decies mille myriades stabant  
          <lb ed="#Z" n="36"/>ante illum. Christus quoque ad Petrum dixisse legitur, An non putas quod possum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nunc rogare patrem meum, &amp; mittet mihi plus quam duodecim legiones angelo. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>rum? Sed &amp; Paulus, Accessistis, inquit, ad ciuitatem dei uiuentis, Hierusalem coe 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lestem, &amp; ad innumerabilium angelorum coetum. Plerique innumeram illam 
          mul<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>titudinem distinguunt in nouem choros, &amp; hos rursus redigunt in tres hierarchias,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>quarum singulas tres ordines habere affirmant, nempe primam Seraphim, Che- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>rubim, Thronos : secundam Dominationes, Virtutes. Potestates : tertiam 
          Princi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>patus, Archangelos, Angelos. Addunt quid inter se distent, &amp; quodnam cuique 
          pro<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>prium sit. Caeterumbeatus Augustinus in Enchir. cap. 58. Quid inter se distent,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>inquit, dominationes, principatus, potestatesque, dicant qui possunt: si tamem possunt 
          <lb ed="#Z" n="46"/>probare quod dicunt. Ego me ista ignorare confiteor. Et contra Luscillianistas ad 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Orosium idem ille: Certe dicit apostolus, inquit, siue sedes (throni) siue dominatio  
          <lb ed="#Z" n="48"/>nes, siue principatus, siue potestates. Et esse itaque sedes, dominationes, principa¬ 
          <!--523.xml-->
          <pb ed="#Z" n="250-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tus &amp; potestates in coelestibus apparatibus firmissime credo, &amp; differre inter se 
          <lb ed="#Z" n="2"/>aliquid indubitata fide teneo: sed quae nam ista sint &amp; quid inter se differant 
          ne<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>scio. Nec ea sane ignorantia periclitari me puto, sicuti inobedientia si domini prae 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cepta neglexero. Et mox idem ibidem indicat in baec operosius &amp; curiosius mini 
          <lb ed="#Z" n="5"/>me esse inquirendum. Cuius quidem consilio libenter obsequimur, cernentes scri- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>pturas omnia nobis necessaria &amp; salutaria suppeditantes de illis nihil tradere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e645">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Hoc tamen negare non possumus uocabula illa (siue ordines appellare malis 
          <lb ed="#Z" n="8"/>angelorum) sacris exprimi literis: unde pro nostra tenuitate utcunque explicare con 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uenit. Beati illi spiritus coelestes angeli in genere &amp; simpliciter nuncupari uiden 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tur, quod sint dei summi cursores &amp; legati. Quos dici Archangelos apparet, quan 
          <lb ed="#Z" n="11"/>do in rebus dei maximis ablegantur, nunciaturi aut facturi res omnino arduas &amp;  
          <lb ed="#Z" n="12"/>diuinas. Ita enim legimus in Paulo, dominum cum hortatu &amp; uoce archangeli ac 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tuba dei descensurum de coelo. Nam ut magnis liceat componere parua, uidemus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>reges ac principes negotijs grauibus non nisi principes uiros destinare legatos. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Thronos dici apparet, uel quod throno dei semper assistunt, uel quod deus in 
          an<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gelis suam ueluti sedem collocasse legitur in prophetis, &amp; ab his ceu in lectica 
          re<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>gia uehi, Dauide canente, Inclinauit coelos &amp; descendit, &amp; caligo sub pedibus 
          e<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ius. Et ascendit super cherubim. Vel, Vehebatur super cherubim, &amp; uolabat: uo- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>labat super pennas uentorum. Nota est praeterea descriptio currus &amp; solij dei apud 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Ezechielem. Dominationes, Principatus &amp; Potestates nuncupari uidentur, quod 
          <lb ed="#Z" n="21"/>deus imperium suum per angelorum ministerium in mundo administrat, suamque 
          <lb ed="#Z" n="22"/>potentiam exercet. Sic enim &amp; Virtutes &amp; Exercitus siue Coelestis militia dicun 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tur. Dominum enim ceu stipatores cingunt, &amp; his ille utitur ceu militibus suis, di 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ctus deus abaoth, uel exercituum: dominus, inquam, omnium angelorum spiri 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tuum &amp; creaturarum, quarum ministerio quando ubi quomodo &amp; quantum uult,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>utitur. Cherubim dictos arbitratur a multitudine scientiae beatus Hierony. Alij 
          <lb ed="#Z" n="27"/>celeres exponunt, Seraphim ab ardore nomen habent. Vel quod igni purissimo 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; clarissimo comparantur: uel quod amore fagrant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e696">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Istis interim uocabulis adumbrantur multiplicia angelorum officia operatio¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>nesue uariae, quas nos paucis comprehendere uolentes, diximus creatos esse 
          an<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>gelos a deo in ipsius dei &amp; hominum ministerium. Nam Dauid cecinit. Qui creat 
          <lb ed="#Z" n="32"/>angelos suos spiritus, &amp; ministros suos flammam ignis. Et iterum alibi, 
          Benedici<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>te domino omnes angeli eius, potentes uirtute, facientes uerbum illius, ad audien 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dam uocem sermonum eius. Benedicite domino omnes uirtutes eius, ministri eius 
          <lb ed="#Z" n="35"/>qui facitis uoluntatem eius. Dixit &amp; S. Paulus de angelis: Nonne omnes sunt 
          ad<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ministratorij spiritus, qui in ministerium emittuntur propter eos qui haeredes 
          e<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>runt salutis : Caeterum utitur deus angelorum ministerio nulla necessitate, sed 
          bo<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>na sua uoluntate. Nam illis carere posset : cum nutu suo perficiat quod uult. Dixit 
          <lb ed="#Z" n="39"/>enim &amp; facta sunt, ipse mandauit &amp; creata sunt, nullo sibi angelorum 
          cooperan<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>te: ita hodie quoque quod uult etiam absque angelis perficere posset. Quoniam uero 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ex optima sua uoluntate illos condidit ad participatum uitae &amp; salutis aeternae, 
          ip<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>sorum erga nos sicuti &amp; aliarum creaturarum opera utitur: quibus ipsi suam 
          de<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>clarant fidem erga deum obedientiamque, ac deus ineffabilem suam exercet 
          bene<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>uolentiam cum erga ipsos quos aeterni gaudij participes fecit ex gratia, tum erga 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nos, quos dignatus est honorare tam praeclaro famulitio. Inter alia enim 
          innume<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ra &amp; maxima dei beneficia, ad quae non immerito obstupescimus, non postremo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>loco numerandum uenit quod angelos nobis famulos dedit. Equidem maximum  
          <lb ed="#Z" n="48"/>hoc est paternae erga nos solicitudinis &amp; curae argumentum, in primis quod tam  
          <!--524.xml-->
          <pb ed="#Z" n="251-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pulchre se nobis nostro attemperat captui &amp; ingenio. Loquebatur quondam ipse 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dominus ore proprio in monte Sina cum ecclesia lsraelitarum, sed cum 
          intellexis<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>set malle illam ipsum loqui per interpretem Mosen, accepit conditionem, &amp; postea  
          <lb ed="#Z" n="4"/>loquebatur per Mosen, huius erga illam ministerio usurpams. Posset sane deus 
          per<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>fectissimam fidem animis nostris infundere per spiritum sanctum, absque ulla 
          coo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>peratione hominum: uerum quia sic nobis utile fore nouit, ministerium uerbi 
          in<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stituit, &amp; per praedicationem euangelij apostolicam plantat fidem. Ac illam 
          ordi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nationem semel institutam tam arcte custodit, ut cum per angelos idem facere po 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tuisset, per ipsos tamen angelos releget fide instruendos ad apostolos. Manifestum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>est enim quid angelus domini in Actis apostolorum egerit cum Cornelio quem ad 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Petri praedicationem relegat. Ergo cum deus angelorum ministerium nobis con  
          <lb ed="#Z" n="12"/>gruum esse uidit, bona iam uoluntate, nulla necessitate eorum erga homines 
          ope<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ra utitur. Et angeli quidem homines impense amant, &amp; sponte non coacte nec 
          in<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>uite faciunt quod faciunt. Etenim eos non possunt non amare impensissime, quos 
          <lb ed="#Z" n="15"/>uident creatori suo tam esse charos, ut ipsorum caussa unigenito suo non 
          peper<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>cerit, sed pro omnibus tradiderit in mortem acerbissimam. Vt hic non 
          commemo<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>rem paratissimam obedientiam, quam deo suo praestant, qui uult &amp; iubet eos 
          in<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>seruire sibi &amp; hominibus. Dominus in euangelio testatur angelos in coelis gaude 
          <lb ed="#Z" n="19"/>re de conuersione peccatorum hominum. Apud achariam inducitur angelus?  
          <lb ed="#Z" n="20"/>domini ualde solicitus de miseria captiuorum in Babylone &amp; liberatione ex capti 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uitate. Quae omnia commendant nobis angelorum studia &amp; amorem erga genus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>mortalium. Alioqui enim non commouentur beati illi spiritus affectionibus, 
          soli<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>citudine, tristitia, perinde ut nos in carne afficimur. Gaudent autem &amp; exultant 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uti possunt gaudere beati spiritus, in quibus nihil est humanae affectionis: quae ta 
          <lb ed="#Z" n="25"/>men non ipsis modo sed ipsi deo attribuitur, per tropum &amp; sicut dicunt aoqeo aa 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dus: quo animi nostri res spirituales &amp; diuinas ueluti per parabolas rectius &amp; 
          faci<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>lius intelligant, cogitemus tamen perpetuo parabolas non omnia assequi, ideoque  
          <lb ed="#Z" n="28"/>mentes ad altiora esse exaltandas, spiritualiaque iudicanda spiritualiter.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e808">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Patet autem angelorum ministerium latissime, id quod recensitis aliquot 
          spe<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ciebus quam possum breuibus &amp; perspicuis explicabo. Principio seruiunt ipsi  
          <lb ed="#Z" n="31"/>deo, quod iam satis declaratum arbitror praecedentibus, in omnibus. Eundem 
          con<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>celebrant laudibus sempiternis, adorantes, glorificantes &amp; exultantes in ipso. Theo 
          <lb ed="#Z" n="33"/>doretus enim super hac re scripturarum aliquot recitans testimonia, Angelorum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ministerium, inquit, est dei laudatio, &amp; hymnorum decantatio. De Seraphim enim  
          <lb ed="#Z" n="35"/>dicit beatus lsaias, quod clamabant &amp; dicebant: Sanctus, sanctus, sanctus 
          domi<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nus deus Sabaoth: pleni sunt coeli &amp; terra gloria eius. De Cherubim autem dixit 
          <lb ed="#Z" n="37"/>diuinus Ezechiel quod audiuit dicentes: Beata est gloria domini ex loco eius. Ca 
          <lb ed="#Z" n="38"/>nit item tota militia coelestis Christo nato principi Carmen natalitium apud 
          san<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctum Lucam, dicendo: Gloria in excelsis deo, &amp; in terra pax, hominibus bona uo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>luntas. Simul autem mortalibus exemplo praeeunt, docentes quid &amp; ipsi faciant,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>laudes &amp; hymnos deo excelso offerant, quem &amp; angeli nobiscum colunt &amp; 
          ue<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nerantur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e842">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Deinde amant ueritatem angeli, eamque propagatam, &amp; gloriam dei modis om 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nibus promotam cupiunt, ideoque &amp; pseudoprophetas cum execrabili doctrina ac 
          <lb ed="#Z" n="45"/>antichristo odientes, impediunt. Nam S. Petrus commemorat euangelium filij dei 
          <lb ed="#Z" n="46"/>admodum iucundum gratumque spectaculum esse angelis. In Reuelatione Iesu 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Christi facta apostolo Ioanni, alligat sathanam angelus domini : &amp; angeli ubique 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sese antichristianis &amp; pseudodoctoribus opponunt, promouentes ueritatem Chri- 
          <!--525.xml-->
          <pb ed="#Z" n="251-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>stianam. Nam &amp; in fine saeculi mittet filius hominis angelos suos, &amp; colligent e re 
          <lb ed="#Z" n="2"/>gno illius omnia offendicula &amp; eos qui patrant iniquitatem, ac mittent illos in 
          ca<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>minum ignis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e869">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Illi ipsi astant in conspectu dei omnipotentis, expectantes mandatum eius, qui 
          <lb ed="#Z" n="5"/>simul atque iusserit prodire &amp; mandata ipsius exequi, euestigio expediuerunt. 
          Ve<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>niunt ergo ad homines nunciatum uoluntatem ac iussa dei. Sic uenit Gabriel 
          an<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gelus primum quidem ad zachariam patrem Baptistae, deinde ad diuam 
          uirgi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>nem, annunciatum incarnationem filij dei. Innumera huius generis exempla ubique 
          <lb ed="#Z" n="9"/>in scripturis sanctis occurrunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e887">
          <lb ed="#Z" n="10"/><pc type="indent"/> Excubant pro salute nostra, soliciti pro nobis, sine conturbatione tamen, quod 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; prius admonuimus, admonent fideles mature satis, futura praedicentes 
          peri<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cula, &amp; consolantur afflictos. Nam Magi admoniti per angelum Hierosolymam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>ad Herodem non redeuntes, ingens discrimen declinant. Ioseph quoque iussus ab  
          <lb ed="#Z" n="14"/>angelo, fugit in Aegyptum, liberans Christum domini ex cruentis manibus 
          He<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rodis. Sed &amp; Christus ad montem oliuarum sanguineum profundens sudorem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>confortatur ab angelo. Et Hagar ancilla Sarae in summo constituta discrimine, an 
          <lb ed="#Z" n="17"/>gelica consolatione refocillatur: sicut &amp; Paulus apostolus naufragio proximus au 
          <lb ed="#Z" n="18"/>dit ab angelo domini: Ne timeas Paule, Caesari te oportet sisti. Et ecce donauit tibi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>deus omnes qui nauigant tecum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e912">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Rursus miituntur angeli ad uindictam nocentium, ad sumendum, inquam,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>supplicium de sceleratis &amp; impoenitentibus. Nam primogeniti Aegyptiorum percu 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tiuntur ab angelo. Herodem Agrippam percutit angelus domini in Actis aposto 
          <lb ed="#Z" n="23"/>lorum. Castra Assyriorum reseruntur caesa cecidisse ab uno angelo. Et Dauid 
          ui<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>dit angelum euaginato gladio inter coelum &amp; terram haerentem, grauissima 
          pe<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ste affligere populum. Ita credimus cum filio hominis in iudicium uenturos 
          san<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ctos dei angelos, attestante Paulo, &amp; dicente: Reuelabitur dominus Iesus de coelo 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cum angelis potentiae suae, cum incendio flammae, qui infligit ultionem ijs qui non 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nouerunt deum, &amp; qui non obediunt euangelio domini nostri Iesu Christi. Nam  
          <lb ed="#Z" n="29"/>&amp; in Reuelatione Iesu Christi effundunt angeli plenas ira dei phialas in capita 
          an<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tichristianorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e939">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Praeterea iubente deo defensionem nostri suscipiunt, adsunt custodes nostri, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>aduigilantes ne quid nobis accidat aduersi, ac uias nostras dirigunt. Huc enim  
          <lb ed="#Z" n="33"/>pertinent Psalmorum testimonia, &amp; complurima scripturae exempla. Dauid, Af- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>flictus iste, inquit, inuocauit, &amp; dominus exaudiuit eum, &amp; ex omnibus angustijs 
          <lb ed="#Z" n="35"/>eius seruauit eum. Castra figit angelus domini circum eos qui ipsum timent, &amp; eri 
          <lb ed="#Z" n="36"/>pit eos. Et in alio Psalmo idem, Non accedet ad te malum, inquit, &amp; fagellum non 
          <lb ed="#Z" n="37"/>appropinquabit tabernaculo tuo. Quoniam angelis suis mandauit de te, ut 
          cu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stodiant te in omnibus uijs tuis. In manibus portabunt te, ne forte offendas ad 
          la<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>pidem pedem tuum. Super aspidem &amp; basiliscum ambulabis, &amp; conculcabis 
          leo<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nem &amp; draconem. Et in euangelio clare dicit dominus, puellis additos esse dei an 
          <lb ed="#Z" n="41"/>gelos, haud dubie custodes. Iacob patriarcha ualde metuens fratrem Esau, ange 
          <lb ed="#Z" n="42"/>los sibi obuiam uenientes cernit, &amp; intelligit angelos sibi additos esse uiae duces 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; custodes, contra ferociam fratris. In rebus Helisaei legimus regem Syriae graui 
          <lb ed="#Z" n="44"/>exercitu obsedisse urbem Dothan, in qua tum agebat Helisaeus, quem ille institue 
          <lb ed="#Z" n="45"/>rat capere : id cum sensisset minister Helisaei, &amp; angeretur deploraretque magistri 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sortem, dixisse hunc: Ne timueris, eorum enim qui nobiscum sunt, plures sunt,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>quam qui cum illis sunt: orasse item prophetam, ac dixisse: Aperi quaeso domine 
          <lb ed="#Z" n="48"/>oculos pueri ut uideat: aperuisseque dominum oculos ministri, qui uiderit montem 
          <!--526.xml-->
          <pb ed="#Z" n="252-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>plenum currubus igneis, uidelicet Helisaeum instructum esse, &amp; munitum custo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dia angelici exercitus. Abraham quoque dicit seruo suo : Dominus deus coeli qui  
          <lb ed="#Z" n="3"/>dixit: Semini tuo dabo terram istam, ipse mittet angelum suum ante te, nimirum qui  
          <lb ed="#Z" n="4"/>dirigat uiam tuam, tueatur te, faciatque uoti compotem. Nam ipse dominus in Exo 
          <lb ed="#Z" n="5"/>do Mosi dixit: Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam, ut custodiat te 
          <lb ed="#Z" n="6"/>in uia, &amp; introducat te in locum quem praeparaui. In Actis apostolorum saepe 
          le<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>gis angelos inseruisse apostolis, ac institutum ipsorum promouisse defendisseque  
          <lb ed="#Z" n="8"/>contra aduersarios.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1003">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Apud Danielem inducuntur angeli regnorum principes aut praesides, ut  
          <lb ed="#Z" n="10"/>Michael cum Gabriele, regni lsraelitici, alius autem quidam regni Persici, &amp; alius 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quidam regni Graecorum, &amp; horum quilibet sui regni caussam agere, ac pro ipso 
          <lb ed="#Z" n="12"/>decertare. Non quod in coelo ullum sit dissidium, ubi sane summa pax &amp; aeterna 
          <lb ed="#Z" n="13"/>est concordia ac quies, nec quod bella gerantur inter angelos, ceu Deos 
          Homeri<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cos: sed propter imbecillitatem captus humani confertur coelum per parabolam  
          <lb ed="#Z" n="15"/>allusionemque aulae principis alicuius potentissimi, in qua ex diuersis regionibus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>legati diuersas agunt caussas. Sic enim animo concipere debemus, deum 
          uniuer<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>sorum regnorum unicum dominum, omnium audire caussas, omnium res 
          agere<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>angelos autem pro nutu &amp; uoluntate dei deo ministrare, quando his utatur dispen 
          <lb ed="#Z" n="19"/>satoribus. Sic enim &amp; Vigilem Nabuchodonosor in uisione cernit descendere  
          <lb ed="#Z" n="20"/>coelitus: &amp; fata arboris excindendae praedicere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1033">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Cauendum hic tamen modis omnibus, ne nimium angelis contra uerae 
          reli<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>gionis ingenium tribuamus, ne adoremus, inuocemus, aut colamus eos. Certe cum  
          <lb ed="#Z" n="23"/>homines audiunt angelos sibi datos esse a deo ministros, &amp; per hos nobis deum be- d 
          <lb ed="#Z" n="24"/>nefacere, protinus arbitrantur nihil non honoris ipsis esse deferendum. Caeterum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>syncera pietas docet nos agnoscere deum esse omnium bonorum authorem, 
          an<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gelos esse dei ministros, &amp; ceu instrumenta per quae is operatur, sicuti uidemus 
          <lb ed="#Z" n="27"/>esse solem, lunam, astra, patriarchas, prophetas, apostolos. Quis uero mentis sanae 
          <lb ed="#Z" n="28"/>solem aut astra quantumuis sint illustria &amp; utilia hominibus, adorauit, inuocauit.  
          <lb ed="#Z" n="29"/>aut coluit? Et quis obsecro uerae fidei particeps, patriarchas, prophetas &amp; 
          aposto<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>los, licet maximis instructos donis, &amp; miraculis admirandos, adorauit aut coluit? 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Deum adoramus &amp; colimus omnes, agnoscimusque deum operari per sanctos: qui 
          <lb ed="#Z" n="32"/>una cum sanctis dei angelis nihil minus postulant quam adorari &amp; coli a nobis. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Vere enim Lactantius libro Institut. 2. cap. 17. Angeli cum sint immortales, inquit  
          <lb ed="#Z" n="34"/>haud dici se deos aut patiuntur aut uolunt: quorum unum solumque officium est  
          <lb ed="#Z" n="35"/>seruire nutibus dei, nec omnino quicquam nisi iussu eius facere. Sic enim 
          mun<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dum a deo regi dicimus, ut a rectore prouinciam, cuius apparitores nemo socios esse 
          <lb ed="#Z" n="37"/>in regenda prouincia dixerit, quamuis illorum ministerio res geratur. Ideoque legi¬  
          <lb ed="#Z" n="38"/>mus &amp; sanctum Augustinum dixisse, Cum exaudiunt angeli dei, ipse in eis exau  
          <lb ed="#Z" n="39"/>dit, tanquam in uero nec manufacto templo suo. Certe si scripturam sanctam 
          pro<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>pius inspiciamus &amp; expendamus, deprehendemus non uno loco dei &amp; angelorum 
          <lb ed="#Z" n="41"/>nomina indiscriminatim poni. Angeli enim caussae sunt remotiores &amp; instrumen 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tales, ut uocant, deus autem caussa est proprijssima &amp; principalissima. Nam in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Actis apostolorum legimus dixisse Stephanum: Expletis annis quadraginta 
          ap<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>paruit angelus domini in deserto in monte Sina. Et mox idem subiungit, Et facta 
          <lb ed="#Z" n="45"/>est uox domini ad eum, Ego sum deus patris tui, &amp;c. Eundem appellat dominum, 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quem paulo ante dixerat angelum: nimirum quod crederet angelum omnia iussu 
          <lb ed="#Z" n="47"/>diuino dicere &amp; facere: ut sermo &amp; opus sit dei proprium, angeli uero ceu 
          instru<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>menti. Similiter dominus appellatur libro ludicum cap. 6. qui iam dictus fuerat 
          <!--527.xml-->
          <pb ed="#Z" n="252-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>angelus. Hagar ancilla Sarae accepit ab angelo domini beneficium ingens in 
          de<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>serto, sed eadem huic non fert acceptum, sed domino. Eadem angelo non agit gra 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tias, neque angelo consecrat memoraculum, multo minus angelum adorat &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>uocat, imo colloquium quoque ad deum resert. Sic enim testatur scriptura 
          sancta<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>Vocauit autem Hagar nomen domini loquentis ad eam: Tu deus qui uides me, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp;c. Filij lsraelis, quos praecessit angelus domini in deserto, nunquam duci suo 
          im<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>molarunt, nunquam illum adorarunt uel coluerunt. Ita nec seruus Abrahae 
          an<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>gelo commendatus, eidem supplicat, petens ut institutum suum bene fortunet: sed 
          <lb ed="#Z" n="9"/>deum adorat, &amp; ab hoc postulat ut misericordiam suam exerceat erga herum suum 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Abrahamum. In Daniele apparet angelus domini, ambulans inter coniectos Da 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nielis sodales in fornacem ardentem: sed liberati a flammarum uiolentia, non lau 
          <lb ed="#Z" n="12"/>dant angelum, nec huic liberationis beneficium ferunt acceptum, sed soli deo. Ca 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nunt etenim: Benedictus es domine deus patrum nostrorum, &amp; laudabilis &amp; glo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>riosus &amp; superexaltatus in saecula, &amp;c. Ita &amp; Paulus disertis uerbis deum fatetur 
          <lb ed="#Z" n="15"/>esse, cuius sit ipse, &amp; quem colat, licet interim &amp; angeli mentionem fecisset. Sic 
          e<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nim dicit in Actis: Astitit mihi hac nocte angelus dei, cuius sum ego, quem &amp; colo, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>deum nimirum. Nam alibi Ioanne uolente adorare ante pedes angeli, clamat an 
          <lb ed="#Z" n="18"/>gelus : Vide ne feceris. Conseruus enim tuus sum &amp; fratrum tuorum 
          propheta<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>rum, &amp; eorum qui seruant uerba libri huius. Haec clara sanctae scripturae 
          testimo<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nia euidenter nos docent, tametsi deus opera utatur angelorum erga nos, hos 
          ta<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>men agnoscendos esse a nobis pro ministris &amp; conseruis dei, ideoque nec adorandos 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nec inuocandos, sed deum solum adorari, inuocari, &amp; coli oportere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1149">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Ab hac sancta scripturae doctrina nihil discesserunt quidam ecclesiae ueteris 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ministri &amp; scriptores ecclesiastici. Lactantius enim in eo libro quem paulo ante ci 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tauimus: Angeli nullum honorem sibi tribui uolunt, ait, quorum honor in deo est,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>llli autem qui desciuerunt a dei ministerio, quia sunt ueritatis inimici &amp; 
          praeua<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ricatores, dei nomen sibi &amp; cultum deorum uendicare conantur. Iam uero non 
          <lb ed="#Z" n="28"/>aliter de hoc negotio iudicans beatus Augustinus, sic scriptum reliquit,. Quem 
          in<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>uenirem qui me tibisalloquitur autem deum) recociliaret? An eundum mihi fuit 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ad angelos: qua prece, quibus sacramentis? Multi conantes ad te redire, neque per 
          <lb ed="#Z" n="31"/>seipsos ualentes, sic, ut audio, tentauerunt haec, &amp; inciderunt in desiderium curio 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sarum uisionum, &amp; digni habiti sunt illusionibus. Haec extant. Confess. lib. 55. cap. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>4a. Post quae multis ostendit Iesum Christum esse mediatorem &amp; intercessorem 
          <lb ed="#Z" n="34"/>unicum omnium fidelium. Idem libro de Ciuitat, dei 10. cap. 16. declarat multis 
          o<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ptimos dei angelos deo non sibijpsis expetere sacrificia. De uera religione libro ul 
          <lb ed="#Z" n="36"/>timo cap. Optimos angelos, inquit, &amp; excellentissima dei ministeria uelle 
          creda<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mus, ut unum cum ipsis colamus deum, cuius contemplatione beati sunt. Neque 
          <lb ed="#Z" n="38"/>enim &amp; nos uidendo angelos beati sumus, sed uidendo ueritatem, qua etiam ipsos 
          <lb ed="#Z" n="39"/>diligimus angelos, &amp; his congratulamur. Quare honoramus eos charitate non 
          ser<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>uitute. Nec eis templa construimus. Nolunt enim sic se honorari a nobis. Quia  
          <lb ed="#Z" n="41"/>nosipsos cum boni sumus, templa summi dei esse nouerunt, Recte ergo scribitur 
          <lb ed="#Z" n="42"/>hominem ab angelo prohibitum ne se adoraret, sed unum deum, sub quo ei esset 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; ille conseruus. Ergo idem ille in Catalogo haereticorum inter haereticos 
          nume<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rat angelorum cultores, nuncupans Angelicos. Nam in disputatione sua contra 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Maximinum Arianorum episcopum lib. 5. probans spiritum sanctum esse deum,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>cultores angelorum manifeste appellat sacrilegos, &amp; anathemate a Christo eiusquam 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ecclesia percussos. Verba authoris si quis requirat, haec sunt: Nonne si templum 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sancto angelo excellentissimo de lignis &amp; lapidibus faceremus, anathematisare¬ 
          <!--528.xml-->
          <pb ed="#Z" n="253-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mur a ueritate Christi, &amp; ab ecclesia dei? Quoniam creaturae exhiberemus eam  
          <lb ed="#Z" n="2"/>seruitutem quae uni tantum debetur deo. Si ergo sacrilegi essemus faciendo 
          tem<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>plum cuicunque creaturae: quomodo non est deus uerus, cui non templum facimus, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ed nos ipsi templum sumus? Haec ille.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1223">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> lsta de sanctis uel bonis dei angelis dixi hactenus per compendium, transeo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>iam ad dissertationem de spiritibus malis, de angelis, inquam, nequam &amp; refugis  
          <lb ed="#Z" n="7"/>id est, de cacodaemonibus uel diabolis, dicturus de his breuibus &amp; perspicue 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quod scripturae nobis sanctae suppeditant. Esse diabolos negarunt quondam Sad 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ducaei, &amp; negant etiam hodie parum religiosi imo Epicurei quidam. Qui nisi resi- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>piscant, sentient aliquando maximo suo malo &amp; daemones esse &amp; omnium 
          im<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>piorum &amp; Epicureorum esse tortores atque carnifices. Nam tota scriptura &amp; 
          cm<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nes uiri pij &amp; sapientes, quotquot uixerunt ab exordio mundi in hanc usque diem,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>confessi sunt esse cacodaemones siue diabolos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1246">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Quid uero sint diaboli, non minus difficile est exactissima ratione definire,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>quam dixi angelorum naturam plene describi posse: adumbrabo tamen illos 
          de<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>scriptione qualicunque, quo &amp; ordine certo de eis possim disserere. Angeli 
          mali<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>sunt spiritus deprauati, &amp; ob defectionem eternum condemnati, subiecti quidem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>deo, sed nihilominus deo &amp; hominibus aduersi, utpote qui omnia sua studia ad 
          <lb ed="#Z" n="19"/>despectum dei hominumque deceptionem ac perniciem conuertunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1263">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Principio diabolum esse creaturam inde claret, quod unus duntaxat est 
          crea<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tor, deus uidelicet ille trinus &amp; unus. Hic omnes condidit spiritus: at sub censum 
          <lb ed="#Z" n="22"/>spirituum uenit &amp; diabolus. Tempus creationis prius diximus in scriptura non 
          <lb ed="#Z" n="23"/>definiri, quando ostendimus nullibi exprimi quo tempore ante hominem uel post 
          <lb ed="#Z" n="24"/>hominem angeli sint creati. lstis iam subijcimus angelos malos, non ex creatione 
          <lb ed="#Z" n="25"/>factos esse malos, sed ex defectione propria. Omnia enim quae condidit deus, erant  
          <lb ed="#Z" n="26"/>et sunt ualde bona : omnes ergo angeli, sicuti &amp; homines, natura boni sunt 
          creati<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>Caeterum ipsi in bonitate hac sibi diuinitus insita concessaque non perstiterunt, sed 
          <lb ed="#Z" n="28"/>propria deprauati malitia, sicut &amp; homines, prolapsi &amp; coelo seu felicitate donata 
          <lb ed="#Z" n="29"/>deturbati sunt a iustissimo deo. Quando autem hoc factum sit, rursus non expri- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mit scriptura: apparet tamen id factum esse ante hominis lapsum. Etenim daemon  
          <lb ed="#Z" n="31"/>parentes nostros per serpentem solicitauit ad peccandum, pertraxitque in miseriam  
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; mortem. Eadem scriptura nec peccatum diaboli quale fuerit peculiariter defi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nit, nec modum deiectionis e coelo diserte &amp; singulariter refert: in genere dicit re 
          <lb ed="#Z" n="34"/>pertam esse in angelis prauitatem, ideoque praecipitatos in tartara. Nam in libro lob  
          <lb ed="#Z" n="35"/>legimus: Ecce qui seruiunt ei non sunt stabiles, &amp; in angelis suis reperit 
          prauita<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tem. Ab his nihil abludens sanctus Petrus, dixit deum angelis qui peccauerunt 
          <lb ed="#Z" n="37"/>non pepercisse, sed catenis caliginis septos aut uinctos, praecipitasse in tartarum  
          <lb ed="#Z" n="38"/>seruandos in iudicium. Sed &amp; ludas frater Iacobi, apostolus domini, Thaddaeus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>cognominatus, eandem fere repetens sententiam, dixit: Dominus angelos qui non  
          <lb ed="#Z" n="40"/>seruauerant suam originem (suam nimirum naturam in qua erant conditi) sed re 
          <lb ed="#Z" n="41"/>liquerant suum domicilium (suam nimirum stationem &amp; suum officium suamque  
          <lb ed="#Z" n="42"/>fidem) ad iudicium magni illius diei uinculis eternis sub caligine seruauit. Quid 
          <lb ed="#Z" n="43"/>quod dominus &amp; seruator noster Christus de diabolo loquens: llle homicida erat 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ab initio, inquit, &amp; in ueritate non stetit. Hinc enim colligere possumus, diabolum ali 
          <lb ed="#Z" n="45"/>quando stetisse uel fuisse in uero, sed desciuisse per defectionem perfidam. Ea 
          te<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>stimonia, testificantia uidelicet peccasse angelum refugam, &amp; praecipitem esse da 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tum in tartara, satisfaciunt pijs &amp; minime curiosis mentibus. Citantur praeterea 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ab alijs ex lsaia &amp; Ezechiele testimonia eadem approbantia: quae ut non reijcimus, 
          <!--529.xml-->
          <pb ed="#Z" n="253-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ita his nostris per allegoriam applicari non dubitamus. Quod ex Luca producitur. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Videbam sathanam sicut fulgur de coelo cadentem, minus proprie de primo 
          an<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>gelorum lapsu exponitur. Est enim alius diaboli lapsus, is nimirum quo excidit 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ex sua tyrannide (qua animos hominum occuparat implicaratque erroribus &amp; ui 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tijs) per aduentum Christi in mundum &amp; per praedicationem euangelij 
          synce<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ram. Dubium autem non est, angelos omnes bonos esse conditos, desciuisse autem 
          <lb ed="#Z" n="7"/>malos sua non dei culpa. De quo dixi nonnihil &amp; Decad. 3. Ser. 10. ubi de origine 
          <lb ed="#Z" n="8"/>peccati disputaui. Quibus iam adiincio elegantissimam euidentissimamque &amp; ex 
          a<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dytis scripturarum petitam Theodoreti Cyri episcopi demonstrationem, qui in 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Epit. diuin. decret. Consideremus, inquit an diaboli iuste patiantur, cum talem na 
          <lb ed="#Z" n="11"/>turam ab eo qui illos fecit acceperint. Quomodo autem bonus uocari posset crea 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tor uitij. Quomodo autem iustus, qui punit naturam, quae nihil potest boni 
          face<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>re, sed uitij uinculis constrincta &amp; alligata? Atqui iustum esse scimus deum 
          uni<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>uersorum &amp; fontem iustitiae. Non ergo iniuste puniet daemones. Et illorum 
          du<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>cem &amp; bonorum opificem esse scimus deum, qui ab omnibus recte sentientibus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bonus uocatur. Non ergo fabricatus est naturam quae nihil quidem posset boni 
          <lb ed="#Z" n="17"/>facere, solum autem uitium, praeter suam sententiam, inuita pariat. Si autem nec ma 
          <lb ed="#Z" n="18"/>lam naturam deus est fabricatus : bonorum enim est, sicut &amp; bonus est, effector? 
          <lb ed="#Z" n="19"/>neque iniuste punire in animum inducit: iustus enim est &amp; iustitiae legislator, puniet 
          <lb ed="#Z" n="20"/>autem diabolum &amp; qui ei subsunt : suapte ergo sententia &amp; sponte malus est 
          dae<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mon, &amp; qui sunt ab eius partibus. Sicut enim hominem bonum ab initio deus 
          fa<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>bricatus est: libero autem mentis arbitrio, hi quidem sangeli boni) seruarunt incor 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ruptam &amp; integram quam acceperunt naturam, illi uero (homines) in peius decli 
          <lb ed="#Z" n="24"/>narunt, &amp; diuinos characteres corruperunt, &amp; qui erant deo similes, ferinos 
          red<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>diderunt: ita &amp; diabolus &amp; daemonum caterua, qui erant cum alijs incorporeis,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>illorum quidem in dominum deum beneuolentiam non sunt imitati : insolentiae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>autem &amp; arrogantiae morbo suscepto ad id quod est deterius, conuersi sunt, &amp; a 
          <lb ed="#Z" n="28"/>priori sorte exciderunt. Haec ille. Cum Theodoreto consentit &amp; beatus 
          Augusti<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nus, qui libro de Vera relig. cap. 13. Diabolus in quantum angelus est, inquit non  
          <lb ed="#Z" n="30"/>est malus, sed in quantum peruersus propria uoluntate. Magis enim seipsum quam  
          <lb ed="#Z" n="31"/>deum diligendo, subditus ei esse noluit, &amp; intumuit per superbiam, &amp; a summa 
          <lb ed="#Z" n="32"/>essentia defecit. Et iterum Tractat. in Ioan. 42. Quaeris, unde diabolus? Indeutique  
          <lb ed="#Z" n="33"/>unde &amp; caeteri angeli. Sed caeteri angeli in sua obedientia perstiterunt: ille 
          inobe<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>diendo &amp; superbiendo lapsus est angelus, &amp; factus est diabolus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1407">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Iam quod asserui spiritus illos deprauatos ob defectionem aeternae addictos 
          <lb ed="#Z" n="36"/>esse condemnationi, uideo a nonnullis negari, pollicentibus damnatis spiritibus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sub diem iudicij, redemptionem a poenis. Sed contra hos disputarunt plerique 
          do<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ctores ecclesiastici, damnantes uno ore omnes dogma scripturis iam olim condem  
          <lb ed="#Z" n="39"/>natum. Nam iudex in fine saeculi, finalem contra sathanam &amp; omnes impios sen 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tentiam pronunciaturus, dicet: Discedite a me maledicti in ignem aeternum, qui 
          <lb ed="#Z" n="41"/>paratus est diabolo &amp; angelis eius. Et mox subiungit testis ueritatis apostolus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>sacer historicus: Et ibunt hi in supplicium aeternum: iusti uero in uitam eternam.  
          <lb ed="#Z" n="43"/>Nam apud Marcum quoque dixit dominus: In gehenna uermis eorum non mori- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tur, &amp; ignis non extinguitur. Et apud Ioannem longe significantius. Qui bona se 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cerunt prodibunt, ait, in resurrectionem uitae, qui uero mala egerunt, in 
          resurre<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ctionem condemnationis. Non dicit: Ibunt uel in uitam uel in condemnationem: 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sed in resurrectionem uel uitae uel condemnationis, id est, in sempiternam perma 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nentiam uitae uel mortis. Daniel enim, ex quo dominus haec uerba mutuo sumpsit,  
          <!--530.xml-->
          <pb ed="#Z" n="254-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dixit: Multitudo dormientium in puluere terrae resurgent, hi in uitam aeternam,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>illi uero ad probra &amp; contemptum aeternum. Nam &amp; Ioannes apostolus dixit 
          fu<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mum ex condemnatis &amp; praecipitatis in tartara ascensurum in saecula 
          saeculo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rum. Certum est itaque damnationem impiorum omnino fine carituram futuramque 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sempiternam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1456">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Porro angelos desertores appellantes spiritus, non utique intelligimus per spi 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ritum affectionem animi prauam, qualitatem seu mentis perturbationem aut cor 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ruptionem atque peccatum. Non enim desunt quibus uisum est diabolum non 
          a<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>liud esse quam hominem sceleratum, uel commotionem animi sceleratam &amp; 
          pec<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>catricem. Intelligimus itaque per spiritus substantias spirituales, praeditas sensu &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>intelligentia. Comparet enim sathanas inter ministros dei, colloquens cum 
          domi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>no, apud lob in cap. 1. Euangelium quoque refert nobis daemonas eiectos ex homi 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ne, inuasisse gregem porcorum, ac demersisse in profundum paludis uel lacus 
          Ga<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dareni, Refert praeterea euangelium diabolum peccasse ab initio, non perstitisse 
          <lb ed="#Z" n="15"/>in ueritate, mendacem esse ac homicidam. ludas commemorat angelum 
          pugna<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>re cum diabolo. Apud Marcum clamant &amp; dicunt. Quid rei nobis tecum Iesu 
          Na<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>zarene: Venisti ad perdendum nos? Quinimo dicet ad diabolos Saluator iam iu 
          <lb ed="#Z" n="18"/>dex constitutus: Ite in ignem aeternum. Quae omnia congruunt substantijs per se 
          <lb ed="#Z" n="19"/>subsistentibus, non qualitatibus. Sunt ergo diaboli substantiae spirituales. Qualia  
          <lb ed="#Z" n="20"/>uero sint corpora qua saepe assumunt, &amp; in quibus apparent hominibus, nemo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>opinor exacte dixerit: quod &amp; paulo superius admonuimus cum disputauimus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>de assumptis a bonis angelis corporibus. Etenim corpora &amp; alienam quidem 
          spe<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ciem a propria diabolos induere, euincit historia excitati per ueneficam 
          Samue<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>lis. Non excitabatur ex mortuis Samuel, sed Samuelem mentiens mendaciorum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>architectus, regi Saul imponebat. Et Paulus testatur sathanam sese transfigurare 
          <lb ed="#Z" n="26"/>in angelum lucis. Sed &amp; historiae testantur mirificum esse praestigiatorem diabo¬  
          <lb ed="#Z" n="27"/>lum in assumendis uarijs formis atque speciebus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1507">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Sicut autem dixi de bonis angelis expeditissimos esse in ministerio suo, sine 
          <lb ed="#Z" n="29"/>onere &amp; impedimentis, ita dubium non est in suo genere &amp; opere daemonas esse 
          <lb ed="#Z" n="30"/>instructissimos. Tradunt enim scripturae artes his esse mille, calliditatem &amp; 
          astu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tiam mirificam, cognitionem acutissimam latissimamque, ad omnia denique subeun 
          <lb ed="#Z" n="32"/>da &amp; perficienda promptissimos esse &amp; infatigabiles, Pererrant totum orbem ter 
          <lb ed="#Z" n="33"/>rarum celerrime, omnia sua instituunt uersutissime, ideoque sortiuntur appellatio¬  
          <lb ed="#Z" n="34"/>nes miras, ipsorum uires adumbrantes. Appellatur enim daemon uel daemonium, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>serpens uetus, impostor, princeps huius saeculi, princeps tenebrarum, cui potestas 
          <lb ed="#Z" n="36"/>est aeris, leo rugiens. De quibus &amp; alijs non dissimilibus, mox dicam copiosius,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>ubi hoc prius admonuero, infinitam esse daemonum turbam. Nam a Magdalena 
          <lb ed="#Z" n="38"/>eijciuntur daemonia septem. Septem alios se nequiores spiritus assumit diabolus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ille, qui apud Matthaeum semel eiectus cogitat atque consultat de restitutione in in 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tegrum. Fit praeterea in euangelio secundum Marcum legionis mentio. Nam 
          spi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ritus immundus rogatus a domino, quodnam sibi nomen esset,? Respondit: Legio  
          <lb ed="#Z" n="42"/>mihi nomen est, quia multi sumus. Ergo cum alicubi mentio fit in sacris literis sa 
          <lb ed="#Z" n="43"/>thanae, non ita accipiendum est, quasi non sit nisi una uel substantia uel persona 
          <lb ed="#Z" n="44"/>diaboli. Nam sub capite membra &amp; ueluti species sub genere comprehenduntur 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Meminit quidem alicubi scriptura principis daemoniorum. Hostes enim Christi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>clamitant: In principe daemoniorum eiicit daemonia: sed eadem tamen non expri 
          <lb ed="#Z" n="47"/>mit qualis sit principatus ille, &amp; an ordine a se inuicem distincti sint maligni illi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>spiritus. Constat autem omnes impios esse sub uno capite, sicut omnes pij sunt 
          <!--531.xml-->
          <pb ed="#Z" n="254-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sub uno Christo domino. Constat daemonas omnes esse eiusdem uoluntatis depra 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uatae, in hoc unice omnia sua intendentes, ut deo aduersentur, &amp; hominibus 
          in<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>commodent. Sed de operationibus, actis seu effectis daemonum, dicam ubi nomi- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>na seu epitheta eorum obiter explanauero.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1570">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Diaboli generaliter appellantur deprauati spiritus, quod perinde est ac si tu 
          <lb ed="#Z" n="6"/>dicas Calumniatores. Nam dle sos Graecis significat calumniam: at uoeabulum 
          <lb ed="#Z" n="7"/>diabolus petitum est a Graecis. Struit autem calumnias, deferendo homines 
          deo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>&amp; homines inter se commiuendo, ut iam non commemorem quod deum &amp; ope 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ra eius suspecta reddere conatur hominibus. Ideoque mendax alicubi appellatur,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; mendacij author, omniumque hypocritarum pater, prinde &amp; omnium errorum, 
          <lb ed="#Z" n="11"/>haeresum, &amp; impietatum scaturigo. Quoniam uero ludas hypocrita erat, mendax 
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; calumniator atque proditor, recte nomen diaboli accepit a domino.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1591">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Aduersarium nuncupauit Petrus apostolus diabolum. Nam &amp; dominus ipse 
          <lb ed="#Z" n="14"/>appellauit inimicum hominem, seminantem zizania in agrum dominicum. Est 
          <lb ed="#Z" n="15"/>enim hostis dei &amp; hominum, opponens se uoluntati dei, cui &amp; gloriam suam prae 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ripere studet, impediensque salutem hominum, ac serens infinita in ecclesia dei scan 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dala. Et sathanam quidem Hebraei nominant, quem nos aduersarium dicimus, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Transfertur uocabulum ad homines. Quia enim Petrus diuino se obiecit 
          consi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>lio, audit a domino: Vade retro sathana. Sed &amp; Dauid ad nepotem ex sorore ze- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ruia Abisaum:. Quid mihi, inquit, &amp; uobis filij eruia, cur efficimini mihi hodie in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sathanam: Contradicebat enim Abisaus consilio &amp; decreto Dauidis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1614">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Daemon appellatur, nimirum sciens, callidus, &amp; multarum rerum peritus, &amp;a 
          <lb ed="#Z" n="23"/>eMolo scio. Etenim Plato in Cratylo arbitratur ex Hesiodi sententia daemones qua 
          <lb ed="#Z" n="24"/>si otaesuonaes dici, hoc est prudentes &amp; scientes. Huc referre oportet uocabulum ser 
          <lb ed="#Z" n="25"/>pentis: Serpens, inquit, scriptura, callidior erat cunctis terrae animantibus, 
          Ser<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>pentem ergo daemon delegit sibi domicilium, ex quo artes suas exerceret &amp; pri- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>mis parentibus nostris imponeret. Hic enim est impostor deceptor &amp; seductor or 
          <lb ed="#Z" n="28"/>bis, uetus serpens &amp; draco dictus,. Quicquid enim in mundo est seductionis artium 
          <lb ed="#Z" n="29"/>malarum &amp; fallaciarum, ex hoc uno omnium malorum fonte deriuatur. In 
          pro<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>phanis literis uocabulum hoc loge diuersissima usurpatur ratione. Socrates enim  
          <lb ed="#Z" n="31"/>apud Platonem: Ipse assero, inquit, daemona, id est sapientem ommem esse homi- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nem quicunque sit bonus, eumque daemonicum esse, id est, sapientem &amp; felicem 
          ui<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>uentem atque defunctum. Proinde apud Homerum frequentissimum est heroes 
          <lb ed="#Z" n="34"/>hoc insigniri uocabulo. In euangelica autem historia daemoniaci dicuntur obsessi 
          <lb ed="#Z" n="35"/>a demonio. Paulus in prima ad simotheum ad hoc ueluti caput redigit omne cor 
          <lb ed="#Z" n="36"/>pus imposturarum falsaque sapientia fucatarum doctrinarum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1650">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Sanctus Petrus, Sobrij estote &amp; uigilate, inquit, quoniam aduersarius uester 
          <lb ed="#Z" n="38"/>diabolus tanquam leo rugiens obambulat, quaerens quem deuoret : cui resistite so 
          <lb ed="#Z" n="39"/>lidi fide. Per leonem adumbrat nobis diaboli ingenium. Est enim daemoni robur 
          <lb ed="#Z" n="40"/>maximum, improbitas peruicaciss, truculentiss, ferocia: unde &amp; a quibusdam 
          no<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>minatur truculenta bestia. Dominus nuncupauit homicidam. Hic enim &amp; Caino 
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; omnibus parricidis insandas caedes inspirauit, &amp; hodie quoque classicum ad om 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nia bella &amp; ad omnes caedes ac seditiones canit, iram denique incendit, odia serit,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>inuidiamque nutrit. Tentator cognominatur. Nunquam enim non ad malum 
          soli<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>citat, obiiciens omnia quaecunque putat allicere aut trahere posse ad res pessimas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1673">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> In euangelica historia &amp; in scriptis apostolorum diabolus obtinet fere no 
          <lb ed="#Z" n="47"/>men spiritus immundi, mali uel maligni, impuri &amp; nequam. Etenim non tan 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tum decidit sua culpa a puritate, in qua primum a deo purissimo conditus 
          <!--532.xml-->
          <pb ed="#Z" n="255-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>fuit, sed nunc quoque impuritate delectatur &amp; ad immundiciam pellicit omnes. Ex 
          <lb ed="#Z" n="2"/>hoc authore proficiscuntur omnes libidines foedae, omnia stupra, adulteria, o- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>mnis luxus, ebrietas &amp; crapula, omnis obscoenitas &amp; uanitas, superbia &amp; 
          ar<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rogantia, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1696">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Iam &amp; Beelzebub uocatur diabolus in euangelio, eo quod aliquando 
          Acca<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ronitae in Palaestina putantes se uenerari deum, diabolum reuera coluerunt. S. 
          Pau<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>lus: Quis consensus, inquit, Christi &amp; Belial? Belialem opposuit Christo, deo utique 
          <lb ed="#Z" n="8"/>diabolum. At Moses posuit cogitationem Belial pro nepharia &amp; impia. Diabolus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ergo nepharius est &amp; impius, rebellis deo &amp; contumax. Belial enim omnino aiunt 
          <lb ed="#Z" n="10"/>idem pollere, quasi tu dicas irregularis, sine iugo &amp; sine disciplina. Nec desunt 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quibus uisum est diabolum figurari seu significari apud lob per Behemoth &amp; Le 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uiathan, Iob 40. &amp; 41. cap.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1718">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Sanctus Paulus daemonas uarijs donat nominibus, dicens bellum pijs esse ad 
          <lb ed="#Z" n="14"/>uersus principatus &amp; potestates, aduersus principes mundi &amp; tenebrarum saeculi  
          <lb ed="#Z" n="15"/>huius, aduersus spirituales nequitias in coelestibus, aduersus principem cui 
          pote<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>stas aeris, contra spiritum qui operatur in filijs inobedientiae: quem alibi &amp; deum  
          <lb ed="#Z" n="17"/>huius saeculi appellat. Quemadmodum uero deus potentiam suam exercet in mun 
          <lb ed="#Z" n="18"/>do, &amp; in bonis fere per angelos bonos, quos ea de caussa dixi nuncupari 
          princi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>patus &amp; dominationes. Ita quia idem ille iusto suo iudicio imperium permittit 
          dia<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bolo in impios, principatus &amp; potestates recte dicuntur. Non quod merum &amp; 
          sum<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mum imperium deus illi tradat: Omnis enim potestas est solius dei: sed quod ei 
          <lb ed="#Z" n="22"/>permittit tyrannidem. Significanter enim dicit principem esse mundi, nimirum im  
          <lb ed="#Z" n="23"/>piorum. Nam per interpretationem sequitur: Princeps est tenebrarum saeculi hu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ius. Quis autem ignorat tenebras in scripturis significare ignorantiam, caecitatem, 
          <lb ed="#Z" n="25"/>incredulitatem, impietatem &amp; scelera, denique his immersos impios homines? Et 
          <lb ed="#Z" n="26"/>rursus subiungitur quod ueram explicet sententiam, qui operatur in filijs 
          inobe<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dientiae. Eximuntur ergo eius imperio fideles &amp; obedientes, qui in regno Christi 
          <lb ed="#Z" n="28"/>non in regno diaboli sunt. Nec alia ratione sathanas nuncupatur deus. Nam ad 
          <lb ed="#Z" n="29"/>iungitur huius saeculi, Reuera enim deus non est diabolus, sed quia insani quidam s 
          <lb ed="#Z" n="30"/>in mundo inueniuntur qui hunc pro deo habent, dei nomen accepit. Non aliter 
          <lb ed="#Z" n="31"/>exposuit haec beatus pater Augustinus. Nam Tractatu in Ioan. 25. dicit: Absit ut 
          <lb ed="#Z" n="32"/>diabolum mundi principem ita dictum existimemus, ut eum coelo &amp; terrae 
          domi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nari posse credamus: sed mundus (dicitur enim princeps mundi huius) appellatur 
          <lb ed="#Z" n="34"/>in malis hominibus qui toto terrarum orbe diffusi sunt. Et idem iterum de Agone 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Christiano cap. 1. Princeps huius mundi, ait, missus est foras: non quia extra mun 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dum missus est: sed foras ab animis eorum qui cohaerent uerbo dei, &amp; non diligunt  
          <lb ed="#Z" n="37"/>mundum cuius ille princeps est: quia dominatur eis qui diligunt temporalia bo- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>na, quae hoc uisibili mundo continentur. Non quia ipse dominus est huius 
          mun<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>di, sed princeps cupiditatum earum, quibus concupiscitur omne quod transit. Per 
          <lb ed="#Z" n="40"/>hanc cupiditatem regnat in homine diabolus &amp; cor eius tenet. Interrogat idem ille 
          <lb ed="#Z" n="41"/>doctor Tractat. in Ioan. 52. an ex animis prophetarum &amp; patriarcharum non sit 
          eie<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ctus sathanas, quando referatur in euangelio per Christum esse foras pulsus, ac re 
          <lb ed="#Z" n="43"/>spondet: Eiectus est plane. Quomodo ergo dictum est: Nunc eijcietur foras. Quo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>modo putamus, nisi quia tunc quod in hominibus paucissimis factum est, nunc 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in multis magnisque populis iam mox futurum esse praedictum est? Sicut illud quod 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dictum est: Spiritus autem nondum erat datus, quia Iesus nondum fuerat glorifi- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>catus, potest similem habere quaestionem, &amp; similem solutionem. Nondum enim  
          <lb ed="#Z" n="48"/>erat illa abundantia gratiae spiritualis data qua dabatur postea. Haec ille. Porro  
          <!--533.xml-->
          <pb ed="#Z" n="255-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>cum apostolus dicit: Pugnam esse nobis aduersus spirituales nequitias in 
          coelesti<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>bus, per coelestia non intelligit gaudia coelestia, collocans iterum daemonas in coe 
          <lb ed="#Z" n="3"/>los, sed aerem, id est, inferiorem mundi partem adeoque ipsum mundum. Nam alibi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dicit: Secundum spiritum, cui potestas est aeris. Et uet santur quidem principes 
          <lb ed="#Z" n="5"/>huius mundi in aere circa, infra, &amp; supra nos, undique nos impetentes. Alioqui nec 
          <lb ed="#Z" n="6"/>coelum siue inferior regio aeris diabolorum subiacet imperio, ut quod in eo uelint 
          <lb ed="#Z" n="7"/>possint, aut illis abutantur pro sua libidine, nisi quantum deus permiserit iudicio 
          <lb ed="#Z" n="8"/>suo iusto. Nam in hac disputatione semper pro confessa &amp; indubitata ueritate 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tenendum est, dominum deum nostrum regem &amp; gubernatorem esse omnium 
          <lb ed="#Z" n="10"/>creaturarum, dominiumque suum in omnes retinere creaturas, exercereque ratione 
          <lb ed="#Z" n="11"/>aequissima.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1828">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Quanquam uero ex his omnibus colligi possit, quanta &amp; qualis sit operatio 
          <lb ed="#Z" n="13"/>diabolica, pluscula tamen illis adiinciam ne quid hac in re defideretur. Contraxi in 
          <lb ed="#Z" n="14"/>descriptione diaboli omnes illius effectus, actus uel operationes in duo 
          capita<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>Sunt enim daemones deo &amp; hominibus aduersi, ut qui omnia sua studia ad despe 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ctum dei hominumque deceptionem &amp; pernitiem conuertunt. Summa igitur est 
          <lb ed="#Z" n="17"/>omnia sua dirigunt ad contemptum dei hominisque perniciem. Ac potentiam eis 
          <lb ed="#Z" n="18"/>esse non exiguam nocendi, perspicacem item intelligentiam producendi omnia 
          <lb ed="#Z" n="19"/>in effectum, iam semel &amp; iterum audiuimus. De uoluntate nocendi non est quod 
          <lb ed="#Z" n="20"/>quisquam dubitet. Dixit enim ad suos in euangelio dominus: Ecce sathanas expe 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tiuit uos ut cribraret sicut triticum. Et iterum, Vigilate &amp; orate ne intretis in 
          ten<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tationem. Sed &amp; S. Petrus: Obambulat, inquit, aduersarius uester tanquam Ieo 
          ru<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>giens, quaerens quem deuoret, Refragari autem illum deo &amp; perpetuo studio con 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tradicere, omnesque creaturas in eius odium &amp; despectum excitare, ubique testatur 
          <lb ed="#Z" n="25"/>scriptura. Primorum certe parentum nostrorum animis improbe inspirabat 
          opi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>nionem de deo longe indignissimam, quasi eis felicitatem maligne inuideret. 
          Dice<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bat enim per Serpentem: Dixit ne deus non manducandum esse de arbore illa? Et 
          <lb ed="#Z" n="28"/>mox, Haudquaquam moriemini, uerum dominus nouit quod eo die quo ederitis 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ex ipsa, aperientur oculi uestri, eritisque sicut dij, scientes bonum &amp; malum. Qui¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>bus fallacissimis uerbis cum crederent, perierunt ipsi, &amp; totum mundum secum 
          <lb ed="#Z" n="31"/>pertraxerunt in ruinam &amp; interitum. Nec hodie quidem desinit calumniari cum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>deum ipsum tum eius opera, ut pariter secum nos abripiat in odium dei, in diffi- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dentiam ac desperationem &amp; ad interitum sempiternum. Inuidet enim nobis salu 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tem, ad quam destinati sumus per Christum. Verum praestat paulo distinctius hac 
          <lb ed="#Z" n="35"/>de re loqui: Nocet sathanas hominum animis, corporibus &amp; facultatibus. Ani- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>mos enim perpellit aut solicitat ad peccandum. Praeterea perturbat mentes homi- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>num inque furorem adigit, mox etiam furore tumultuantes misere diuexat atque 
          <lb ed="#Z" n="38"/>conficit. Inde legas medicos aliquot maniam seu furorem appellare daemonium 
          <lb ed="#Z" n="39"/>malum. Corpora uero uarie affligit morbis potissimum. Exemplum habemus san 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ctissimum lob. In euangelio secundum Lucam dicitur mulierem illam 
          contra<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>ctam, a sathana alligatam fuisse annis decem &amp; octo. Rursus in euangelio 
          secun<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dum Marcum legimus de puero habente spiritum mutum. Quandocunque corri- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>puerit, Iacerat eum, ac spumans hic stridet dentibus suis &amp; arescit, inque terram 
          pro<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>lapsus prouoluitur. Idem spiritus ille malus opes uel facultates terrenas homini 
          <lb ed="#Z" n="45"/>eripit, uastat ac minuit. Id quod iterum claret in historia lobi &amp; euangelij. lob enim  
          <lb ed="#Z" n="46"/>omni sua substantia exuitur, sic disponente res per milites &amp; praedones sathana. 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Grex quoque porcorum immersus paludi &amp; suffocatus, ingens dedit Gergesenis, 
          <lb ed="#Z" n="48"/>damnum. Atqui raptus a daemonibus per praeceps in paludem deuoluebatur. Cae¬ 
          <!--534.xml-->
          <pb ed="#Z" n="256-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>terum in his perficiendis sceleratus, quaedam per se agit sociosque suos angelos 
          ne<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>quam, quaedam autem per alias creaturas. Per se agit exterius &amp; interius 
          homi<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nem tentando commouendoque. Obiicit enim species fallaces, transformans se in 
          <lb ed="#Z" n="4"/>angelum lucis, insinuat se animis hominum. Alloquitur splendidas proponens 
          <lb ed="#Z" n="5"/>promisiones &amp; minas grauissimas, omnia tamen haec adulterata dolis &amp; 
          menda<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cijs. Adducit enim non raro rationes apparentes quidem, adeoque &amp; scripturae loca 
          <lb ed="#Z" n="7"/>in speciem ualde congrua, sed tamen ad institutum suum malitiose detorta. Hac 
          <lb ed="#Z" n="8"/>autem ratione fidem ueram in animis hominum uel impedit luxatque, uel eripit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="9"/>subuertit prorsus, mox occupat totos &amp; in certissimam propellit perniciem. Ita re 
          <lb ed="#Z" n="10"/>fertur ingressus cor lude totum praecipitem dedisse in exitium sempiternum. Soli 
          <lb ed="#Z" n="11"/>quidem deo patet cor hominis. Is enim solus est cordis &amp; renum scrutator. Sed 
          <lb ed="#Z" n="12"/>diabolus artibus hominem circumueniendo &amp; immittendo cordibus prauas 
          per<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>suasiones, corda hominum intrare dicitur. Per alias uero creaturas contra homi- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nem idem ille agit, ueluti per elementa, cum contra nos excitat ignes, uentos, 
          ma<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ria, grandines similesque calamitates. Excitat praeterea homines contra nos, 
          ami<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>cos, qui nos diuexent ac prodant, &amp; inimicos qui caedibus bellis &amp; 
          persequutio<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nibus nos atterant atque conficiant. Testimonium his iterum perhibet historia lob,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>cui annumeres persequutiones cultoribus dei illatas. lam &amp; pseudoprophetas &amp;  
          <lb ed="#Z" n="19"/>incantatores idem ille contra nos incitat: quo pertinent praestigia &amp; magiaes species 
          <lb ed="#Z" n="20"/>omnes, quas efficaces esse testantur magorum Aegyptiacorum &amp; Simonis 
          ope<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ra, &amp; locus Mosis Deut. 13. Pertinent huc in primis miracula falsa, &amp; responsa uel 
          <lb ed="#Z" n="22"/>oracula deprauata. Olim quidem his permultum nocuit ecclesiae dei, sicut testan 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tur historiae, neque hodie nocere desinit, id quod nos docet ipsa experientia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1966">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Quamuis enim certum sit sathanam non eijci uirtute sathanae, cedit tamen al  
          <lb ed="#Z" n="25"/>ter alteri ad tempus, in hoc ut facilius hominibus imponant, regnumque obtineant. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Christus certe cum apostolo Paulo praedixerunt postrema quoque saecula 
          fallaci<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bus signis &amp; uirtutibus mirum in modum fore dementanda. Extant ea de re loci 
          <lb ed="#Z" n="28"/>clarissimi apud Matth. in cap. 24. &amp; in 2. Thess. 2. cap. Plura de operationibus 
          dia<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>boli, &amp; fusius quidem c. V. recitari poterant, sed speramus haec in compendium 
          re<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>collecta sufficere, ut quae occasionem suppeditant cogitandi ampliora.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e1985">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Ista autem nemo sic intelligat quasi diabolus omnium sit potens &amp; quae uelit 
          <lb ed="#Z" n="32"/>mox etiam possit. Nam determinata uel definita contractaque est eius potentia, ut  
          <lb ed="#Z" n="33"/>non tantum possit, quantum uelit. Alioqui dudum subuersa perijssent omnia. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Proinde non praeter rationem adieci in descriptione diabolum esse deo subiectum, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Nam nihil hic nisi permittente deo potest facere. Permittit autem deus, uel ut 
          suo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rum exerceat patientiam, acceleretque salutem: sicuti claret in historia lob &amp; 
          uer<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bis Pauli ad Corinthios, dicentis: Ne excellentia reuelationum supra modum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>efferrer, datus mihi fuit stimulus in carne, nuncius sathanae, ut me colaphis 
          caede<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ret. Nec dubium est quin grauissimis persequutionum tormentis multos 
          marty<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>res egregios prouehat, uel hodie &amp; olim promouerit ad gloriam &amp; requiem 
          sem<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>piternam. Vel certe permittit diabolo potestatem saeuiendi aut irruendi in homi- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>nes, ut eo pacto ipsorum castiget improbitatem, uel incredulitatem puniat. Etenim  
          <lb ed="#Z" n="43"/>diaboli sunt instrumenta irae diuinae, quae ipsius exequuntur uindictam. Paulus enim:  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Antichristi aduentus, inquit, est secundum operationem sathanae, cum omni 
          po<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tentia ac signis &amp; prodigijs mendacibus, &amp; cum omni deceptione iniustitiae, in 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ijs qui pereunt : pro eo quod dilectionem ueritatis non receperunt ut salui fierent.  
          <lb ed="#Z" n="47"/>Et propterea mittet illis deus efficacem illusionem, ut credant mendacio, ut 
          iudi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>centur omnes qui non crediderunt ueritati, sed approbauerunt iniustitiam. Atque 
          <!--535.xml-->
          <pb ed="#Z" n="256-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hic fere est neruus &amp; uirtus magiae uel incantationis, quae in fidelibus elumbis est,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-Zgtu8Z-d1e2034">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Proinde non est quod quis sibi misere metuat a diabolo. Quin potius dominum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>exercituum ipsum, ait lsaias, sanctificate, is sit timor uester &amp; pauor uester. Aiunt  
          <lb ed="#Z" n="4"/>gentes aliquot orientales uenerari cacodaemonem, nimirum ne ipsis noceat. Sed 
          <lb ed="#Z" n="5"/>hi cum ratione insaniunt prorsus. Deo enim nolente, quod modo dicere coeperam, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>aut non annuente, non potest tibi sathan uel pilum attingere. Non enim potuit gre 
          <lb ed="#Z" n="7"/>gem porcorum prope paludem Gadarenam apud Gadaram pascentem 
          corripe<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>re &amp; perdere nisi permissu domini. Sed &amp; S. Augustinus enarrans Psalm. 
          32<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>his uerbis historiam lob adducit. Quid ipse diabolus? Nunquid ausus est uel 
          uni<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cam ouiculam tollere uiro sancto lob, nisi prius diceret: Mitte manum tuam, id 
          <lb ed="#Z" n="11"/>est, da potestatem: llle uolebat, sed deus non sinebat. Quando hic permisit, ille 
          po<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tuit : non ergo ille potuit, sed qui permisit. Ideo bene eruditus ipse lob, non ait 
          si<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>cut modo commemorare solemus, Dominus dedit &amp; diabolus abstulit: sed, Domi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nus dedit, &amp; dominus abstulit. Haec autem in tentationibus non mediocriter con 
          <lb ed="#Z" n="15"/>solantur pios, qui intelligunt sibi extra dei permisionem nihil euenire posse: nec 
          <lb ed="#Z" n="16"/>illum quicquam nisi quod ad emendationem &amp; salutem conferat permittere, ideoque  
          <lb ed="#Z" n="17"/>se semper in diuina conseruari prouidentia beneuolentiaque. Nam omnia quae 
          ha<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ctenus de potestate &amp; operationibus daemonum dicta sunt, non huc pertinent ut 
          <lb ed="#Z" n="19"/>nos deiinciant, sed ut uigilantiores reddant. Vigilare iussit nos dominus, qui demo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nem uicit, &amp; uincendi rationem tradidit. Ideo enim cum sathana congressus est 
          <lb ed="#Z" n="21"/>semel, iterum, &amp; tertio, ut nos instrueret quomodo pugnaremus contra hostem  
          <lb ed="#Z" n="22"/>humani generis. Vicit hunc nobis. ne diffideremus iam fractum a nobis superari 
          <lb ed="#Z" n="23"/>posse facilius. Vincemus proculdubio per fidem. Fide enim Christo concctimur,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>&amp; fide spiritum Christi haurimus, cuius uirtute triumphabimus. Certe Petrus ea 
          <lb ed="#Z" n="25"/>de caussa iussit nos fide resistere. Sanctus Paulus ad hanc pugnam nos adhortans,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ac panoplia praestantissima nos muniens, dicit: Assumite uniuersam armaturam  
          <lb ed="#Z" n="27"/>dei, ut possitis resistere in die malo, &amp; omnibus peractis stare. State igitur lumbis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>circuncinctis per ueritatem, &amp; induti thoracem iustitiae, &amp; calceati pedibus ut 
          pa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>rati sitis ad euangelium pacis. Super omnia assumpto scuto fidei, quo possits 
          om<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>nia iacula mali illius ignita extinguere: galeantque salutaris accipite, &amp; gladium 
          spi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ritus qui est uerbum dei, in omni deprecatione &amp; obsecratione orantes in omni 
          <lb ed="#Z" n="32"/>tempore, in spiritu, &amp;c. Quibus &amp; illud accedit quod, eodem apostolo teste, deus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>non sinit nos tentari supra id quod ferre possumus, simulque tentationibus felicem  
          <lb ed="#Z" n="34"/>concedit exitum. Hunc igitur deum reuereamur, hunc oremus, ut ipsius uirtute 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uincamus. Amen 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>