<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 7</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 7</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="236-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-0JUNg6"><!-- d4s7 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-0JUNg6-Hd1e106">Sermo 7</head>
        <head xml:id="UD1xh4-0JUNg6-Hd1e109" type="question-title">
       De Christo rege et sacerdote, de regno et sacerdotio cuius unico et aeterno, et de nomine 
       Christiano. 
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> De Christo rege &amp; sacerdote, deregno &amp; sacerdotio cius unico &amp; aeterno, &amp; de nomine 
          <lb ed="#Z" n="15"/>christiano. SERMO VII 
          <lb ed="#Z" n="16"/>EMONSTRAVI C.V. Christum Iesum dominum nostrum uerum  
          <lb ed="#Z" n="17"/>esse deum &amp; hominem, id quod luculentiorem habebit utilitatem, si in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>telligamus quis eius rei fructus sit. Is uero potissimum cognoscitur ex 
          <lb ed="#Z" n="19"/> officijs Christi domini. Hic rex est &amp; sacerdos populi dei, regnum ergo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>habet &amp; sacerdotium: quae si paulo diligentius expenderimus, aperient nobis 
          ma<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ximum diuinitatis &amp; humanitatis Christi fructum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e133">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Rex est Christus Iesus, ergo &amp; dominus est uniuersorum, rector &amp; 
          guberna<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tor omnium quae in coelo sunt &amp; in terra, in primis ipsius ecclesiae catholicae, quae 
          <lb ed="#Z" n="24"/>est communio sanctorum: &amp; quia rex est ac dominus, certe pro regali munere 
          li<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>berator siue assertor, uindex ac defensor, denique &amp; legislator est electorum. Hic  
          <lb ed="#Z" n="26"/>enim contriuit caput serpentis, fortem illum, populi dei saeuissimum hostem, 
          alli<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>gauit superatum, &amp; diripuit spolia. Eripuit electos e potestate tenebrarum, &amp; 
          re<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>posuit in libertatem filiorum dei, ut simus eius peculium, sanguine regis nostri sancti 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ficati, populus acquisitionis, qui seruiamus ei in iustitia &amp; sanctitate. Ipse humilis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>benignus &amp; clemens est, quod de eo etiam euangelica historia ex zacharia repe 
          <lb ed="#Z" n="31"/>tit Matth. 21. Ipse pro nobis uigilat, ipse defendit &amp; tuetur nos, ipse omni bonorum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>genere nos ditat, instruitque contra hostes armis spiritualibus, &amp; uires resistendi 
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; uincendi liberaliter consert. Ipse templum dei eiectis Chananaeis repurgauit.  
          <lb ed="#Z" n="34"/>iniquas leges scidit, ab illis nos liberauit, nunc uero sceptro oris sui nos 
          modera<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tur &amp; regit, legibus aequissimis &amp; optimis promulgatis. Nam deus est &amp; homo, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ideoque solus est monarcha, rex regum, &amp; dominus dominantium. Nam subditos  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sibi habet reges &amp; dominos in orbe uniuersos. Hos quidem sua sponte per fidem  
          <lb ed="#Z" n="38"/>obedientes: illos autem uel reluctantes potentia sua subiectos. Ideoque propheta Da 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uid, Sapite, inquit, o reges, erudimini iudices terrae, seruite domino in timore, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>exultate cum tremore. Osculamini filium ne irascatur, &amp; pereatis in uia. Alibi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>enim idem propheta: Dixit dominus domino meo, ait, sede a dextris meis, do¬  
          <lb ed="#Z" n="42"/>nec ponam inimicos tuos, scabellum pedum tuorum. Dominus emittet uirgam 
          <lb ed="#Z" n="43"/>suae potentiae e zion, dominare in medio inimicorum tuorum. Isaias quoque 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dominum loquentem inducens: Leuabo manum meam super gentes, &amp; inter po l 
          <lb ed="#Z" n="45"/>pulos exaltabo signum meum, &amp; apportabunt filios suos in humeris, eruntque 
          <lb ed="#Z" n="46"/>reges alumni tui, &amp; reginae nutrices eorum. Id quod copiosius exponunt histo¬  
          <!--495.xml-->
          <pb ed="#Z" n="236-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>riae ecclesiasticae. De hoc rege Christo uaticinantes prophetae, dixerunt: Et 
          prae<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>parabitur in misericordia solium, sedebitque super eo in ueritate, in tentorio 
          Da<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>uidis, iudicans &amp; uelociter reddens quod iustum est. Et iterum, Ecce dies uenient,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>dicit dominus, &amp; suscitabo Dauid germen iustum, &amp; regnabit rex &amp; sapiens erit. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; faciet iudicium &amp; iustitiam in terra. In diebus eius saluabitur luda, &amp; lsrael 
          <lb ed="#Z" n="6"/>habitabit tuto: &amp; hoc nomen eius quo uocabunt eum, Deus iustitia nostra.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e208">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Quoniam uero Rex est dominus noster, iccirco regnum habeat oportet, Re- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>gnum appellatur tam ipsa regio ditioque regi subiecta, quam ipse dominatus, impe 
          <lb ed="#Z" n="9"/>rium, potestas &amp; administrandi ratio. Proinde ecclesia sanctorum comunio 
          obe<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>diens subiectaque regi Christo, appellatur regnum dei. Dicit enim Micheas: Et 
          re<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>gnabit dominus super eos in monte zion : ergo Sion (quae significat ecclesiam.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>est regnum dei. Ac regnare dicitur deus, cum suos illos in ecclesia regit, gubernat,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>seruat &amp; asserit, denique uarijs charismatibus donat atque foecundat. Paulus enim di 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cit : Regnum dei non est cibus &amp; potus, sed iustitia &amp; pax &amp; gaudium in spiritu 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sancto. Praeterea regnum dei est aeterna illa gloria &amp; felicitas, quam deus electis 
          <lb ed="#Z" n="16"/>suis communicat. Dicit enim in euangelio dominus: Venite benedicti patris mei, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>possidete regnum, quod paratum est uobis ab exordio mundi. Et Latro 
          moritu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>rus mox morienti domino in cruce supplicans, &amp; consors huius regni fieri 
          cu<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>piens: Domine memento mei, ait, cum ueneris in regnum tuum, Rursus cum euan 
          <lb ed="#Z" n="20"/>gelium nos doceat quomodo regnet in nobis deus in hoc saeculo, in aliud uero 
          il<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>lud nos aliquando ad se transferat, hoc est cum euangelium illud sit per quod 
          do<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>minium suum erigit dominus, non temere appellauit regnum dei apud Matth. in 
          <lb ed="#Z" n="23"/>13. cap. Alibi uocatur ea de caussa sermo regni. In summa, nos in praesenti per 
          re<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>gnum dei intelligimus ipsum coetum sanctorum, ecclesiam, inquam, catholicam,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>uirtutemque seu administrationem regnantis in ipsa dei, hoc est conseruantis 
          gu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bernantis &amp; glorificantis eam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e256">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Et hoc quidem regnum dei unicum est. Nam unus modo deus, unus 
          dunta<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>xat rex Christus, una ecclesia &amp; uita aeterna est. Caeterum unum hoc dei regnum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>secundum dispensationem consideratur dupliciter. Principio iuxta 
          omnipoten<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tiam dei. Hic enim cum sit summus &amp; omnipotens, regnum &amp; potestatem iustam 
          <lb ed="#Z" n="31"/>aequissimamque habet &amp; exercet in omnes creaturas uisibiles &amp; inuisibiles, siue hae 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uelint siue nolint subesse. Deinde iuxta suum spiritum, quo regnat in suis electis. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lta uero dupliciter rursus consideratur regnum dei. Vel enim terrenum est, &amp; di 
          <lb ed="#Z" n="34"/>citur regnum gratiae: uel coeleste est, &amp; appellatur regnum gloriae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e277">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Regnum gratiae terrenum, non ideo appellatur terrenum, quod carnale 
          terre<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>numque sit, instar regni Babylonici, Persici, Alexandrini uel Romani : sed quod in 
          <lb ed="#Z" n="37"/>terris sit. Sancta enim ecclesia dei bona ex parte uersatur in hisce terris, carne &amp;  
          <lb ed="#Z" n="38"/>sanguine participans, donec uiuit in terris: licet non secundum carnem uitam 
          ui<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>uat terrenam. Nam secundum spiritum, per quem regitur, uiuit uitam coelestem,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Non quod non peccent consortes regni dei. Septies enim cadit iustus, &amp; resurgit. 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Vnde &amp; gratiae regnum nuncupatur. Donec enim uiuimus in hoc saeculo, 
          gra<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tiam &amp; misericordiam suam nunquam negat rex &amp; dominus noster, ueniam 
          no<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bis postulantibus. Ac pendent toti a gratia regis sui fideles, perpetuam agunt poe 
          <lb ed="#Z" n="44"/>o nitentiam, &amp; ad perfectiora subnituntur. Nam omnia sua coponunt ad leges sui 
          <lb ed="#Z" n="45"/>regis &amp; principis. Etenim regnat hic in electis suis per uerbum ueritatis &amp; per spi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ritum sanctum. Verbo ueritatis quid faciant aut fugiant sancti docet. Spiritu suo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sancto commouet corda, &amp; uires sufficit fugiendi prauum &amp; persequendi bonum, 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Siquidem non tam sibi regnat rex noster quam nobis. Facit enim &amp; nos reges, ut 
          <!--496.xml-->
          <pb ed="#Z" n="237-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>liberati a diabolo, damnatione, peccato &amp; maledictione, diaboli, damnationis,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>peccati &amp; maledictionis, adeoque rerum omnium simus domini, &amp; ipsius filij dei 
          co<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>haeredes. His de caussis regnum dei spirituale regnum dicitur. Nam consortes re 
          <lb ed="#Z" n="4"/>gni dei, spiritu dei imbuti, fructus proserunt spiritus, non opera carnis, denique gu 
          <lb ed="#Z" n="5"/>bernantur spiritudei. Neque uero more regum huius saeculi regnat dominus no¬  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ster, dicens Pilato: Regnum meum non est ex hoc mundo. Qua sententia abutun 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tur nonnulli, colligentes nihil externi fore in ecclesia dei, quo nomine &amp; magistra 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tum remouent, &amp;tam subtiliter de regno dei loquuntur, ut nescias ubi sit, aut qui 
          <lb ed="#Z" n="9"/>huius regni sint consortes. Non uident ex materia dicti colligendum esse sensum. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ludaei accusantes dominum apud Pilatum, impingunt ei crimen affectati 
          regni<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>Hoc diluens dominus, Pilato ostendit regnum suum non tale futurum, quod 
          eie<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cto Tiberio Caesare parandum sit &amp; retinendum larmis, moreque huius saeculi 
          ad<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ministrandum. Id demonstrans subiungit: Si ex hoc mundo esset regnum meum,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>ministri mei utique pugnarent ne traderer ludaeis. Infert ergo: Nunc autem regnum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>meum non est hinc: ideoque non pugnant pro me, ut eiecto Tiberio me collocent 
          <lb ed="#Z" n="16"/>in solium regni. Et mox, Ego in hoc natus sum, inquit, &amp; ad hoc ueni in mundum, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ut testimonium feram ueritati. Omnis qui est ex ueritate, audit uocem meam.  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Quemadmodum ergo ueritate (non mendacio dolis &amp; artibus instar principum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>huius saeculi) parat sibi regnum, ita ueritate &amp; retinet &amp; administrat regnum suum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Christus : &amp; quicunque amplectuntur ueritatem, consortes sunt regni Christi, siue 
          <lb ed="#Z" n="21"/>principes sint siue populares: omnes hi obtemperant uoci regis seruiuntque princi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>pi summo. Hic tamen diserte addimus, non posse reges aliter seruire domino &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>regi suo, quam reges, id est faciendo ea quae debent facere reges, exercere 
          uideli<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cet iudicium &amp; iustitiam. Licet enim hi in mundo sint, non regnant tamen iuxta 
          <lb ed="#Z" n="25"/>mundum: quia gubernantur iam a spiritu regis sui Christi, omniaque dirigunt ad 
          <lb ed="#Z" n="26"/>praescriptum uerbi dei, &amp; in omnibus ducendos sese praebent spiritui dei: &amp; 
          eate<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>nus ne horum quidem regnum est ex hoc mundo. De his alibi multa secundum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>scripturas ex <name xml:id="UD1xh4-0JUNg6-Nd1e375" ref="#Augustine">beato Augustino</name> citauimus. Ac tuetur aliquando rex noster Chri- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>stus opera principum ecclesiam ac ministros. Aliquando expositam persequutio¬  
          <lb ed="#Z" n="30"/>nibus per infirmitatem eandem seruat &amp; propagat. Premitur enim, sed non 
          op<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>primitur, regnante semper &amp; uincente in suis Christo principe maximo. lam 
          ter<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mini huius terreni regni Christi porriguntur ad extremos terrae fines. Pertinent 
          <lb ed="#Z" n="33"/>enim ad regnum Christi omnia regna mundi &amp; omnes gentes. Pertinent huc om 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nia prophetarum testimonia de Vocatione omnium gentium, quorum plurima 
          <lb ed="#Z" n="35"/>inuenias in lsaia &amp; zacharia, qui regnum Christi in terris magnifice describunt.  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Vnde occasionem acceperunt ludaei fingendi nescio quam amplifica de 
          maiesta<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>te &amp; uictorijs Messiae: quae tamen abunde in Christo iamdudum completa sunt,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>sed spiritualiter magis quam carnaliter. llli uero dum carnalia somniant &amp; 
          expe<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctant, spiritualia fastidiunt, destituuntur utrisque. Fideles autem munificentia &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>liberalitate Christi regis abundantissime consequuntur quae promiserunt prophe 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tae bona, nempe pacem cum deo &amp; hominibus amplissimam, omnigenamque 
          feli<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>citatem, ut semper sint beati, semper sint tutidicet pugnent perpetuo) ab omnibus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>hostibus cum uisibilibus tum inuisibilibus, gaudeantque incolumitate sempiterna. 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Quae quidem amplissimo dicendi genere proposuerunt in scriptis suis prophetae, 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nihil tamen intelligentes aliud, quam quod modo diximus, fideles felicissimos fu 
          <lb ed="#Z" n="46"/>turos ac in Christo possessuros omnia bona cum animae tum corporis, quantum 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uidelicet sanctis est necessarium &amp; salutare. Et hoc est illud regnum(utrunque iam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>intelligimus tam gratiae quam glorie) quod expectauerunt Ioseph ille Ramatheus,  
          <!--497.xml-->
          <pb ed="#Z" n="237-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Simeon iustus, &amp; Anna prophetissa cum alijs sanctis. Hoc ipsum regnum annun 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ciauit Samaritis Philippus diaconus, &amp; Romanis beatus apostolus Paulus, quod 
          <lb ed="#Z" n="3"/>testatur Lucas in Actis apostolicis cap. 8. &amp; 28. Sedes uero uel solium adeoque pa 
          <lb ed="#Z" n="4"/>latium regis nostri coelum est. Ascendit enim uictor in coelos, &amp; consedit ad dexte 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ram dei patris omnipotentis. Inde ueluti sol iustitiae illucescit omnibus in ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uel in regno eius agentibus : imo fidelium quoque corda sibi delegit in quibus 
          ha<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>bitet. Alioqui nullam in terris sedem uel palatium regni habet. Quinimo ut 
          intel<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ligamus regem &amp; si corporaliter non praesentem in terris, sed coelo illatum esse,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>propterea non abesse regno suo, se quidem in uerbo suo capiti, nos autem cor- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pori uel membris comparat. lam ergo sicut corpori suo nunquam deest caput, ita 
          <lb ed="#Z" n="11"/>regnum dei non est sine principe Christo. Et sicut uitalis spiritus ex corde, 
          exca<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>pite autem uirtus sentiendi mouendique corpori infunditur: Sic ex principe Chri- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>sto uiuificamur: illo nos iustificante, conseruante, consolante, confirmame, &amp; ab.  
          <lb ed="#Z" n="14"/>omnibus malis defendente. Sicut omnia membra reguntur a capite, sic omnes fi- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>deles in regno Christi a rege Christo gubernantur. Paulus ergo, Deus, inquit, 
          su<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>scitauit Christum ex mortuis, &amp; sedere fecit ad dextram suam in coelestibus, 
          su<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>pra omnem principatum ac potestatem, &amp; uirtutem, &amp; dominium, &amp; omne 
          no<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>men quod nominatur, non solum in saeculo hoc, sed &amp; in futuro, &amp; omnia 
          subie<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cit sub pedes illius, &amp; eum dedit caput super omnia ipsi ecclesiae, quae est cor- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>pus illius, complementum eius, qui omnia in omnibus adimplet. Cuius quidem 
          ge<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>neris alia complurima inuenire licet in literis apostolicis: in primis illud: Christus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>est caput ecclesiae, &amp; idem est qui salutem dat corpori. Nam exposuit semetipsum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>pro ecclesia, ut illam sanctificaret mundatam lauacro aquae per uerbum, ut adhi- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>beret eam sibi gloriosam, &amp;c. Et haec hactenus de regno Christi in terris, quod &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>gratiae regnum &amp; militans ecclesia appellatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e481">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Porro Regnum dei, coeleste &amp; glorie regnum nuncupatur, ea de causa, quod 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dominus &amp; rex noster eos quos in terris sanctificauit &amp; direxit spiritu suo adeoque 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; iustificauit, liberatos carne &amp; ereptos ex hoc saeculo, in coelis glorificat, inque.  
          <lb ed="#Z" n="29"/>suum &amp; omnium sanctorum consortium gaudiumque recipit. Animae enim 
          fide<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>lium simul atque migrant ex corporibus, protinus recipiuntur in coelum, ut regnent. 
          <lb ed="#Z" n="31"/>cum Christo rege aeterno, &amp; laetentur sine sine cum omnibus sanctis. In iudicio,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>uero ultimo, quo credimus per Christum regem uiuos &amp; mortuos iudicandos,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>excitabuntur sanctorum corpora, clarificabuntur, animabus suis rursus 
          coniun<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gentur, &amp; uniuersi, quotquot ab exordio mundi adhaeserunt regi Christo, una cum, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Christo rege &amp; principe aeternum uiuent &amp; regnabunt in gloria. De hoc regno san 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ctorum multa praedicauerunt prophetae &amp; apostoli, in primis autem beatus Ioan 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nes apostolus in sua Apocalypsi. Hoc appellarunt alij triumphantem ecclesiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e511">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> Regnum hoc dei uel Christi, aeternum est regnum. Sicut enim in finem usque 
          <lb ed="#Z" n="39"/>mundi futura est ecclesia in terris, utcunque insaniat hic mundus &amp; mundi 
          prin<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ceps: sic post iudicium corporibus &amp; animabus felices &amp; aeternum cum Christo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>regnabunt siue uiuent fideles. Nam in euangelio dixit dominus: Portae inferorum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>non praeualebunt aduersus ecclesiam. Erunt item nouissima tempora sicuti fuit 
          <lb ed="#Z" n="43"/>saeculum Noe, in quo licet multis partibus superarent fidelium ecclesiam 
          impij<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>seruatus est tamen Noe cum suis in arca, impij uero extincti sunt diluuio. Sic 
          prae<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ualebit quidem modis omnibus iniquitas in fine saeculi, sed seruabuntur interim 
          <lb ed="#Z" n="46"/>electi in regno Christi, per Christum, quem illi iudicem expectabunt, uidebuntque 
          <lb ed="#Z" n="47"/>redemptorem uenientem in nubibus coeli. Sed &amp; Daniel in prophetia sua omnium 
          <lb ed="#Z" n="48"/>regnorum ortum &amp; interitum etiam Antichristi describit, regno autem populi san¬ 
          <!--498.xml-->
          <pb ed="#Z" n="238-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ctorum nullum finem tribuit, sed aeternum fore testatur. Idem facit acharias 
          <lb ed="#Z" n="2"/>propheta in capite duodecimo. Nam sancti in terris regnant per Christum, &amp; e 
          <lb ed="#Z" n="3"/>terris in coelum translati conregnabunt cum rege Christo in saecula saeculorum. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Et scriptura frequenter de altero tantum loqui solet. De utroque regno intelligimus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>multos scripturae locos, in primis illud quod dictum est a Saluatore, Cum 
          oraue<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ritis dicite: Pater noster qui es in coelis: Sanctificetur nomen tuum, Adueniat 
          reg<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>num tuum. Oramus enim, ut ipse dum in terris uiuimus in nobis regnet, quo ipsi 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quoque regnemus super mundum &amp; principem mundi, adeoque ne regamur a 
          sata<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>na, neue regnet in nobis peccatum, quin potius ut hic ab ipso gubernati regnemus 
          <lb ed="#Z" n="10"/>aliquando cum Christo in coelis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e564">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Ex aduerso regnum mundi quale sit, claret ex consideratione capitis seu regis  
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; principis eius, qui est diabolus, author peccati, impuritatis ac mortis. Regnat 
          <lb ed="#Z" n="13"/>hic in mundo, princeps utique regni tenebrarum. Non quod deus &amp; Christus eius 
          <lb ed="#Z" n="14"/>non sit rex uniuersorum : sed quod perfidi apostatae sua propria malitia, a deo ad 
          <lb ed="#Z" n="15"/>diabolum deficientes, hunc sibi constituant principem, cui &amp; sponte sese subijciunt 
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; regendos praebent, iuentes in omni impietate iniustitia &amp; immunditia, confor 
          <lb ed="#Z" n="17"/>mantes se suo capiti diabolo : cum quo aeternum in futuro saeculo punientur, 
          quem<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>admodum in praesenti saeculo passi sunt sese gubernari ab ipso, facientes 
          uolunta<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tem eius. Hunc principem huius saeculi, alibi etiam deum huius saeculi 
          cognomina<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tum, superauit Christus uerus rex &amp; monarcha orbis, regnumque eius destruxit: non 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ut non sit, donec hoc saeculum manet: sed ne electis noceat. Viuit &amp; aeternum uiuet  
          <lb ed="#Z" n="22"/>dicet in miseria, quae uita reuera mors est) sathanas: sed nulla ei uirtus est contra re 
          <lb ed="#Z" n="23"/>demptos Christi principis, Regnum habet &amp; habebit ad finem usque mundi, sed in 
          <lb ed="#Z" n="24"/>filijs diffidentiae: sed &amp; periturum in hoc saeculo &amp; quasi momentaneum est hoc 
          re<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gnum. Nam mundus transit, &amp; omnia pereunt mundana : uerum alienissimi ab  
          <lb ed="#Z" n="26"/>hoc regno, imo hostes quasi iurati huius regni sunt electi dei omnes. Nec potest 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sua uirtute princeps tenebrarum consortes regni Christi abripere in regnum 
          ini<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>quitatis. Conatur hoc quidem sedulo, &amp; uarijs tentationibus uexat electos: sed hi 
          <lb ed="#Z" n="29"/>uincunt per eum qui olim pseudoregem illum latronumque principem superauit,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>docuitque ut spreto principe hoc foedo, &amp; mundo mundanisque concupiscentijs, 
          in<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nocentiae studentes, spiritui bono nos regendos permittamus. Haec de rege Chri- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sto &amp; regno eius unico &amp; aeterno qua potui breuitate exposui hactenus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e615">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Iam uero Christus dominus noster sacerdos est, adeoque pontifex ille maximus  
          <lb ed="#Z" n="34"/>unicus &amp; aeternus, quem summi pontifices populi ueteris praefiguratunt. Dauid  
          <lb ed="#Z" n="35"/>enim in carmine suo plane diuino cecinit: lurauit dominus, &amp; non poenitebit eum, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchizedek. Quae uerba beatus  
          <lb ed="#Z" n="37"/>apostolus adducens &amp; illustrans in epistola ad Hebraeos haec reliquit scripta: In 
          coe<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>lum praecursor pro nobis ingressus est, iuxta ordinem Melchizedel, pontifex 
          fa<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctus in eternum. Nam hic erat Melchizedek rex Salem, pontifex dei altissimi, qui  
          <lb ed="#Z" n="40"/>occurrit Abrahae reuertenti a caede regum, &amp; benedixit illi : cui &amp; decimas ex om 
          <lb ed="#Z" n="41"/>nibus impertitus est Abraham. Qui primum quidem ex interpretatione dicitur rex 
          <lb ed="#Z" n="42"/>iustitiae, deinde uero etiam rex Salem, quod est pacis, ignoti patris, ignotae matris,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>ignoti generis, nec initium dierum neque uitae finem habens, sed assimilatus filio 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dei, manet sacerdos in perpetuum. Equidem dominus noster Iesus Christus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>rex iustus pacificusque, iustitia atque pax fidelium &amp; sacerdos ille est perpetuus, qui iu 
          <lb ed="#Z" n="46"/>xta humanitatem ex uirgine absque uiri semine aeditus creditur, &amp; iccirco ignoti 
          pa<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tris, iuxta diuinitatem aunt ex patre genitus, &amp; ideo ignotae matris, &amp; genitus 
          qui<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dem ineffabiliter ab aeterno, ac propterea generis ignoti, neque principium neque finem 
          <!--499.xml-->
          <pb ed="#Z" n="238-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uitae habens. Licet enim iuxta humanitatem mortuus sit &amp; sepultus, iuxta diuini¬  
          <lb ed="#Z" n="2"/>tatem tamen manet immortalis &amp; sempiternus deus. Idem ille qui rex est, etiam  
          <lb ed="#Z" n="3"/>sacerdos agnoscitur, non secundum ordinem Aaronis, sed secundum ordinem Mel 
          <lb ed="#Z" n="4"/>chizedek. Sicut enim scriptura hunc unum commemorat sacerdotem: ita unus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Christus sacerdos manet in perpetuum, sacerdotium habens sempiternum. Voca 
          <lb ed="#Z" n="6"/>bantur autem &amp; inungebantur quondam summi sacerdotes, non ingerebant se 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ui aut artibus tanto muneri. Vnde apostolus dixit: Nemo sibijpsi usurpat 
          hono<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>rem, sed qui uocatur etiam a deo, quemadmodum &amp; Aaron. Ita &amp; Christus non  
          <lb ed="#Z" n="9"/>sibijpsi usurpauit gloriam, ut fieret pontifex: sed ab eo constitutus est, qui dixit illi: 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Filius meus es tu, ego hodie genui te. Sicut &amp; alibi dicit: Tu es sacerdos in aeternum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>secundum ordinem Melchizedek. Nullibi uero legis nostrum illum oleo 
          delibu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tum esse uisibili: nam unctus est chrismate inuisibili, spiritus sancti uidelicet 
          ple<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nitudine, propheta testante: Vnxit te deus, deus tuus oleo laetitiae prae consortibus 
          <lb ed="#Z" n="14"/>tuis. Et iterum, Spiritus domini super me, propterea quod unxit me, ad 
          euangeli<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>sandum pauperibus misit me. Caeterum quando officium sacerdotum quondam 
          <lb ed="#Z" n="16"/>fuisse legimus seruire tabernaculo, docere populum, intercedere inter deum &amp; 
          ho<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mines, orare pro populo &amp; huic benedicere, item sacrificare, &amp; consecrare uel san 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ctificare, &amp; iam constet Iesum Christum legitimum esse sacerdotem, certum est 
          <lb ed="#Z" n="19"/>eundem illis ipsis obstrictum esse officijs, sed his quidem tanto praestantioribus,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>quanto sacerdotium consequutus est excellentius, Seruiebant Aaronici isti taber 
          <lb ed="#Z" n="21"/>naculo corruptibili &amp; significatiuo: at dominus noster sublatus in uerum 
          taber<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>naculum ipsum coelum, ministrat sanctis dei omnibus. Nam coelum &amp; ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sanctorum est uerum summi nostri sacerdotis &amp; tabernaculum &amp; templum. Chri 
          <lb ed="#Z" n="24"/>stus sacerdos noster doctor est &amp; magister unicus &amp; aeternus uniuersalis ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>suae. Etenim docuit non illud duntaxat saeculum, quod uixit in diebus carnis suae,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>sed spiritus Christi fuit in prophetis, per quem &amp; nunc regit omnes catholicae 
          ec<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>clesiae cathedras. Ipse Christus loquitur nobis adhuc, &amp; loquetur in finem usque 
          <lb ed="#Z" n="28"/>saeculi, per os siue scripta sanctorum apostolorum omniumque doctorum 
          annun<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ciantium doctrinam apostolorum. Ac sufficit doctrina haec Catholicae ecclesiae.  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Nam omnia ea plene comprehendit, quae pertinent ad uitam sanctam &amp; felicem,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>Christus pontifex noster intercedit pro omnibus sanctis in templo suo. Orat enim 
          <lb ed="#Z" n="32"/>pro nobis apud patrem in dextera dei unicus omnium fidelium aduocatus &amp; pa 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tronus. Nam ascendit ad dexteram dei patris, ut ibi semper appareat in conspectu 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dei, &amp; omnia nostra negotia fideliter exequatur. Qua de re dixi copiosius Sermo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ne proximo, ubi disserui de inuocatione &amp; intercessione. Idem dominus noster be- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nedicit nobis solus. Ipse enim factus est execratio &amp; maledictio pro nobis, ut 
          no<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bis benediceretur in ipso: iuxta singulare &amp; antiquum illud uaticinium: In semi- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ne tuo benedicentur omnes nationes terrae. Praeterea sacrificat pro nobis Chri- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>stus dominus noster. Nam thymiama adolet, cum pro nobis supplicat &amp; apparet in 
          de<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>xtera dei. Hostiam uero pro peccatis non pecuinam, sed semetipsum obtulit deo 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uiuenti, hostiam semper efficacem ad expianda omnia populi peccata. De qua cum  
          <lb ed="#Z" n="42"/>copiose disseruerim in tractatione Caeremoniarum, hic data opera breuior sum. 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Rursus cum dominus noster Iesus Christus sit sanctus sanctorum, sanctificat 
          uti<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>que catholicam ecclesiam &amp; consecrat, inungens ipsam oleo sancti spiritus, ut effi 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ciamur &amp; sancti &amp; sacerdotes qui afferamus deo spirituales hostias. Legimus 
          e<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nim unguentum illud sacrum in caput effusum Aaronis, descendisse in barbam,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; extremas uestimenti eius fimbrias. Nam Christus summus pontifex 
          uniuersa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>lis ecclesiae suae, spiritum suum effundit tam in remotissimos quam in propinquos. 
          <!--500.xml-->
          <pb ed="#Z" n="239-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Clamat enim in euangelio: Si quis sitit, ueniat ad me &amp; bibat. Qui credit in me, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sicut dicit scriptura, fumina de uentre eius fluent aquae uiuae. Et iterum : Ego me 
          <lb ed="#Z" n="3"/>pro eis sanctifico, ut sint &amp; ipsi sanctificati in ueritate. In summa, Cum dicimus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; confitemur Iesum Christum esse sacerdotem siue summum pontificem populi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>fidelis, hoc dicimus, Christum esse electum &amp; propositum nobis doctorem &amp; ma 
          <lb ed="#Z" n="6"/>gistrum, qui uniuersalem ecclesiam regat &amp; doceat, qui intercedat &amp; omnia nostra 
          <lb ed="#Z" n="7"/>negotia fideliter agat apud patrem in coelis, qui sit patronus, intercessor &amp; 
          aduo<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>catus fidelium solus apud deum, qui hostia corporis sui sit perpetua omnium pec 
          <lb ed="#Z" n="9"/>catorum totius mundi unica expiatio, absolutio, iustificatioque, qui credentes 
          con<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>secret in sacerdotes, ut &amp; ipsi deo patri per Iesum Christum acceptas offerant 
          obla<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tiones, ac sint domus &amp; tabernaculum dei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e791">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Ex his facile erit aestimare quale sit sacerdotium Christi sacerdotis &amp; pontificis 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nostri. Sacerdotium est ipsum officium uel ipsa functio &amp; operatio sacerdotis, qua 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ipse sacerdos Christus in coelis ac in catholica ecclesia omnia agit quae sunt 
          mu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>neris sacerdotalis. Proinde necesse est sacerdotium hoc Christi pontificis nostri non 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uisibile &amp; corporale, sed omnino esse spirituale, Recte enim Paulus, Si esset in ter 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ra Christus, inquit, non posset esse sacerdos : ubi ministrant tabernaculo uel 
          tem<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>plo qui sunt de tribu Leuitica : ubi est templum uel tabernaculum cum uestibus 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; uasis multiplicibus sanctis. Caeterum Christus dominus noster est de tribu 
          lu<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>da, reg: a inquam tribu natus: quamuis interim non ignoremus tribum regiam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>pontificiam fuisse commixtas. Nam legimus Elisabetham, quae erat ex filiabus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Aaron, fuisse cognatam uirginis deiparae Dauidicae. Nec templo aut uasis sacris 
          <lb ed="#Z" n="23"/>unquam legitur usus dominus noster in ministerio suo. Tametsi enim aliquoties 
          <lb ed="#Z" n="24"/>docuerit in templo, tamen non in eo solo docuit. Nunquam in eo ad aras sacras,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>uel thymiamatis uel holocaustorum sacrificauit : nullis unquam usus est uestibus 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sacerdotalibus significatiuis. De quibus dixi dum exposui caeremoniales leges. 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Ergo cum pro expiatione peccatorum uniuersi huius mundi sacrificare uellet, ex- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tra portam passus est, &amp; semetipsum uiuam &amp; sanctissimam obtulit hostiam: iuxta 
          <lb ed="#Z" n="29"/>quod typi &amp; uaticinia atque figurae praecesserant in lege Mosis, de quibus rursus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>disserui in tractatione Legum caeremonialium. Oblata uero corporis sui hostia ascen 
          <lb ed="#Z" n="31"/>dit in coelum, &amp; consedit ad dexteram patris, ut inde illucescat suae ecclesies, &amp; ibi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>semper pro nobis appareat in conspectu dei patris. Ideoque corporaliter iam non  
          <lb ed="#Z" n="33"/>fungitur officio sacerdotali in terris, ita nos nunc erudiens sicut in diebus carnis 
          <lb ed="#Z" n="34"/>suae sui saeculi homines docuit. Nunc enim spiritu mentes suorum illustrat, doctri 
          <lb ed="#Z" n="35"/>namque apostolorum euangelicam reparat quotidie, adeoque ipse nihilominus loqui  
          <lb ed="#Z" n="36"/>tur per ora docentium &amp; praedicantium euangelium. Benedicit nobis coelitus, hoc 
          <lb ed="#Z" n="37"/>est omni benedictione coelesti nos locupletat. De illo loquens apostolus: Et unctio,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>ait, quam accepistis ab eo, manet in uobis. Et non necesse habetis, ut quisquam do 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ceat uos, sed sicut ipsa unctio docet uos de omnibus &amp; uerax est &amp; non 
          menda<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>cium. Et sicut docuit uos, manete in ea. De hoc loquens diuinus uates dixit: Effun- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dam aquas super sitientem, &amp; fluenta super aridam: effundam spiritum meum su 
          <lb ed="#Z" n="42"/>per semen tuum, &amp; benedictionem meam super stirpem tuam. Et germinabunt 
          <lb ed="#Z" n="43"/>inter herbas quasi salices iuxta praeterfluentes aquas. Ex quibus discimus, Ponti 
          <lb ed="#Z" n="44"/>fici nostro Christo nullo opus esse suffraganeo episcopo aut uicario in ecclesia. 
          Ip<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sus enim adest ecclesiae, &amp; regit eam per spiritum suum. Idem ille in coelis ad dex- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>teram patris non toties supplex pro nobis procumbens in genua intercedit 
          quo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ties peccamus, Semel exauditus est a patre pro reuerentia, cum in diebus carnis f 
          <lb ed="#Z" n="48"/>suae pro nobis preces obtulisset cum clamore ualido &amp; lachrymis. Nunc enim  
          <!--501.xml-->
          <pb ed="#Z" n="239-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>semper apparet pro nobis in conspectu dei. Omnia nostra relucent in conspectu 
          <lb ed="#Z" n="2"/>eius, ac pater respicit in faciem Christi sui, propter quem omnibus eius membris 
          <lb ed="#Z" n="3"/>est placatus, audiens eos &amp; tribuens eis quaecunque postulant salutaria : iuxta illud 
          <lb ed="#Z" n="4"/>saluatoris dictum: Amen amen dico uobis, quaecunque petieritis patrem in nomine 
          <lb ed="#Z" n="5"/>meo dabit uobis. Nullae ergo hic nobis turbae, nulla molestia, nullus labor imagi 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nandus est, quo defatigetur qui omnium est in coelis apud deum patrem 
          interces<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>sor aduocatus &amp; sacerdos. Id quod &amp; proximo Sermone ubi disserui de inuoca. 
          <lb ed="#Z" n="8"/>tione &amp; intercessione monui. Proinde Sacerdoti nostro fungenti munere suo in 
          <lb ed="#Z" n="9"/>coelis coram deo, nulla opus est ara thymiamatis, nullo thuribulo, nullis uasis aut 
          <lb ed="#Z" n="10"/>uestibus sacris: multo minus opus habet ara holocaustorum. Nam in cruce, quae ip 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sius ara fuit, ipse semetipsum semel tantum obtulit. Neque enim quisquam 
          morta<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>lium dignus erat offerre deo uiuo dei uiuentem filium. Vnica autem hostia illa sem 
          <lb ed="#Z" n="13"/>per efficax est ad expianda omnia omnium hominum totius mundi peccata.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e907">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Et quamuis in tractatione legum Caeremonialium de his testimonia plura 
          ad<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>duxerim, non possum tamen hic mihi temperare quin singularia aliquot repetam, 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Nequit enim hoc negotium digne &amp; diligenter satis hominum imprimi pectori- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>bus, in quo est fructus diuinitatis &amp; humanitatis Christi, denique uniuersa salus no 
          <lb ed="#Z" n="18"/>stra. Paulus ad Hebraeos de ueteris Testamenti sacerdotibus uel pontificibus 
          lo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>quens, &amp; cum his Christum summum pontificem conferens, imo omnibus modis 
          <lb ed="#Z" n="20"/>praeferens, dicit: Et illi quidem plures facti sunt sacerdotes, propterea quod per 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mortem non sinerentur permanere. At Christus quod maneat in aeternum, 
          per<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>petuum uel immigrabile ( quod successione ad alium non transit) habet 
          sacerdo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tium. Vnde &amp; saluos facere ad plenum potest qui per ipsum adeunt deum, 
          sem<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>per uiuens, ad hoc ut interpellet pro illis. Talis enim decebat ut esset nobis 
          ponti<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>fex pius, innocens, impollutus, segregatus a peccatoribus &amp; sublimior coelis 
          fa<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ctus : cui non sit quotidie necesse quemadmodum illis pontificibus prius pro 
          pro<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>prijs peccatis uictimas offerre, deinde pro peccatis populi. Nam id fecit semel cum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>seipsum obtulit. Et idem iterum, Non in manu facta sancta, inquit, ingressus est 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Christus exemplaria uerorum: sed in ipsum coelum, ut appareat nunc in 
          conspe<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ctu dei pro nobis. Non ut saepius offerat semetipsum, quemadmodum pontifex 
          in<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>greditur in sancta singulis annis per sanguinem alienum. Alioqui oportuisset illum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>saepius passum fuisse a condito mundo. Nunc autem semel sub consummationem 
          <lb ed="#Z" n="33"/>saeculorum ad profligationem peccati per immolationem suijpsius apparuit. Et 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quatenus illud manet omnes homines, ut semel moriantur, post hoc autem 
          iudi<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>cium: ita &amp; Christus semel oblatus est, ut multorum peccata tolleret, rursus absque 
          <lb ed="#Z" n="36"/>peccato conspicietur his qui illum expectant in salutem, Rursus idem Paulus: 
          Om<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nis quidem sacerdos assistit quotidie, inquit, sacra peragens &amp; easdem saepius offe 
          <lb ed="#Z" n="38"/>rens hostias, quae nunquam possint auferre peccata. Hic uero una pro peccatis 
          <lb ed="#Z" n="39"/>oblata uictima perpetuo sedet ad dexteram dei, id quod superest expectans: 
          do<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nec reddantur inimici ipsius scabellum pedum eius. Vnica enim oblatione perfe 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ctos effecit in perpetuum eos qui sanctificantur. Haec hactenus omnia Pauli sunt 
          <lb ed="#Z" n="42"/>apostoli. Non existimo autem ista testimonia copiosiore illustranda esse 
          interpre<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tatione &amp; proposito nostro aptanda. Omnia enim sine ulla nostra expositone 
          <lb ed="#Z" n="44"/>sunt illustrissima, caussaeque quam agimus quam aptissime cogruunt. Nam totum 
          <lb ed="#Z" n="45"/>sacerdotium Christi, praesertim quod intercessionem ac hostiam uel expiationem 
          <lb ed="#Z" n="46"/>unicam &amp; aeternam attinet, plane sistunt atque exponunt oculis contemplanda. 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Eiusdem sacerdotij est etiam fideles omnes deo sacerdotes consecrare: non ut 
          offe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ramus pro expiatione peccatorum, sed ut singulis quasi momentis preces nostras,  
          <!--502.xml-->
          <pb ed="#Z" n="240-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ratiarumactiones, &amp; nosmetipsos pietatisque officia offeramus. Ioannes enim apo 
          <lb ed="#Z" n="2"/>stolus &amp; euangelista, Iesus Christus princeps regum terrae, inquit, dilexit nos, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="3"/>lauit nos a peccatis nostris per sanguinem ipsius : &amp; fecit nos reges &amp; sacerdotes 
          <lb ed="#Z" n="4"/>deo &amp; patri suo. Eandem sententiam inuenire est &amp; in epistola beati Petri. In om- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>nibus uero his cernere licet, quis fructus nobis existat deffuatque ex diuinitate &amp;  
          <lb ed="#Z" n="6"/>humanitate Christi regis &amp; pontificis nostri. Neque enim posset is esse regum 
          prin<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ceps &amp; pontifex summus, nisi deus esset &amp; homo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e1006">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Atque hic locus postulat modo ut dicamus aliquid de nomine Christiano &amp; 
          of<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ficijs hominis Christiani. Christiani nomen habemus a Christo, cui indiuulse con 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nexi membra sumus corporis eius, cuius ipse caput est. Christus autem non 
          pro<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>prium (esus enim appellatur) sed officij nomen est a chrismate deductum, ut Chri 
          <lb ed="#Z" n="12"/>stus idem sit ut unctus. Ideoque Tertullianus appellationem esse ait non nomen 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Ac addit, Vnctus non magis nomen est quam uestitus, accidens nomini res. 
          Cae<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>terum ungebantur chrismate reges &amp; summi pontifices, iccirco Christus 
          signifi<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>cat nobis eum qui est rex &amp; sacerdos uel pontifex summus. Quoniam uero Chri- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>stiani nuncupamur a Christo qui unxit nos spiritu sancto, certe sumus &amp; nos 
          re<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ges &amp; sacerdotes. Vbi cernere licet quantum beneficium ex Christo deo &amp; homi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ne acceperimus, fecit enim nos reges &amp; sacerdotes. Cernimus quodnam sit offi- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cium Christianorum, hanc dignitatem ad extremum usque tueri spiritum, ne 
          rur<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>sus a sathana nobis eripiatur. Caeterum si reges sumus, certe rerum domini &amp; 
          li<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>beri sumus, regentes utique non recti non subiecti. Liberi, inquam, a peccato &amp; a 
          <lb ed="#Z" n="22"/>morte aeterna, &amp; ab omni impuritate: domini autem sathanae, principis mundi, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>ipsius mundi, Regimus enim mundum &amp; carnem: non ab his regimur. Huc perti 
          <lb ed="#Z" n="24"/>nent illa apostoli uerba, Ne regnet peccatum in mortali uestro corpore, ut obedia 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tis illi per cupiditates eius: neque accommodetis membra uestra arma iniustitiaes pec 
          <lb ed="#Z" n="26"/>cato, sed accommodetis uosmetipsos deo uelut ex mortuis uiuentes, &amp; membra 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uestra arma iustitiae deo. Peccatum enim uobis non dominabitur. Ideoque 
          quan<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>do princeps mundi adeoque ipse mundus &amp; caro, eiusque affectio praua peccatum,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>in seruitutem ex libertate retrahere satagit, nos quia reges sumus strenue omnino. 
          <lb ed="#Z" n="30"/>repugnemus oportet, ac perseuerantes in pugna uincamus per uirtutem Christi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>regnantis in nobis. Etenim S. Ioannes apostolus. Omne, inquit, quod natum est 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ex deo, uincit mundum. Et haec est uictoria quae uicit mundum fides nostra. Huc  
          <lb ed="#Z" n="33"/>pertinet doctrina de Libertate &amp; Seruitute, de qua Decade proxima disserui. Col 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ligimus ex istis omnibus primarium Christianorum officium esse semper stare in 
          <lb ed="#Z" n="35"/>acie, locum suum tueri, uigilare &amp; adniti uiribus &amp; modis omnibus, necubi ab  
          <lb ed="#Z" n="36"/>hoste sathana superati, regia dignitate spoliemur, detrahamurque in seruitutem infer 
          <lb ed="#Z" n="37"/>nalem. Certe si in Christo &amp; cum eodem superauerimus, conregnabimus, id est, 
          ui<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>uemus cum ipso &amp; omnibus sanctis in gloria in saecula saeculorum. Sic autem re 
          <lb ed="#Z" n="39"/>ges in Christo, sic Christiani sumus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e1079">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Rursus quia Christiani hoc est uncti sumus, sacerdotes certe sumus, &amp; 
          prin<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>de pro officio sacerdotali docemus, admonemus, adhortamur, &amp; consolamur om 
          <lb ed="#Z" n="42"/>nes fratres nostros &amp; nostrae fidei commissos homines. Vbi tamen necessario di- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>stinguimus inter sacerdotium Christianum &amp; ministerium ecclesiasticum. Omnes 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quidem Christiani tam mares quam foeminae sacerdotes, sed non omnes ministri 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ecclesiae sumus. Neque enim omnes promiscue concionari publice, sacramenta ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ministrare, aliaque pastorum officia facere, nisi legitime ad hoc uocati ordinatique,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>possumus, Sacerdotium hoc nostrum commune, est spirituale, uersaturque in 
          com<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>munibus officijs pietatis, non in publicis &amp; legitimis ecclesiae ministerijs. Vnde 
          <!--503.xml-->
          <pb ed="#Z" n="240-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>priuatim alius alium erudire &amp; admonere potest &amp; debet, dumque hoc facit, sacer 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dotali fungitur munere : ueluti cum paterfamilias liberos suos instituit domi suae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>in pietate, cum materfamilias castigat &amp; erudit filias: denique cum quisque nostrum  
          <lb ed="#Z" n="4"/>proximum quenque hortatur ad studium pietatis. Nam apostolus Paulus, 
          Exhor<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>temini uos inuicem, inquit, quotidie, quoad appellatur dies hodiernus, ne quis  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ex uobis induretur seductione peccati. Praeterea cum simus sacerdotes, deo 
          no<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stro dignas hostias offeramus oportet. Satis autem testati sumus, post Christum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>summum &amp; unicum sacerdotem seu pontificem nostrum omnibus saeculis &amp; toto 
          <lb ed="#Z" n="9"/>in orbe neminem offerre sacrificium expiatorium. Is enim semel, sed semper &amp; om- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nibus efficacem purgandis peccatis omnium hostiam obtulit, cum semetipsum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>obtulit. Nos ergo offerimus illi gratiarumactiones laudesque, memoriam sacrificij 
          <lb ed="#Z" n="12"/>illius unici celebrantes : offerimus preces, offerimus nosmetipsos, hoc est corpora 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nostra, hostiam deo uiuentem ac rationalem, una cum pietate omnifaria ac 
          bene<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ficentia. Paulus enim, Per Christum, inquit, offerimus hostiam laudis semper deo,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>hoc est fructum labiorum confitentium nomini eius. Ac beneficentiae &amp; commu 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nionis ne obliuiscamini. Talibus enim hostijs delectatur deus. Verum plura de 
          <lb ed="#Z" n="17"/>his sacrificijs dixi Sermone proximo, in quo tractaui quis sit uerus dei cultus,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Quando uero omnis sanctificatio est &amp; existit ex uno pontifice summo Iesu Chri 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sto, non possumus nos aliter sanctificare, nisi honesta &amp; pura conuersatione 
          ui<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tae: quae at nobis requiritur, nimirum ut simus sancti, &amp; innocenti uita 
          sanctifice<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>mus nomen dei nostri, ne propter nos male audiat inter homines, quin potius 
          ui<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>deant fidelium bona opera, &amp; glorificent patrem in coelis. In his autem nemo est 
          <lb ed="#Z" n="23"/>qui non uideat comprehendi omnia Christiani hominis officia, in quibus nisi nos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>exerceamus strenue, non uideo nos tanto nomine dignos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e1158">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Nomen autem hoc sacratissimum Lucas author est fidelibus primum esse 
          in<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ditum Antiochiae in Syria: id quod tamen nemo sic intelligat quasi antea fuerit 
          <lb ed="#Z" n="27"/>omnibus omnino incognitum. Nunc enim factum est uulgatissimum, quondam 
          <lb ed="#Z" n="28"/>fuit tantum excellentissimorum sanctissimorumque hominum, &amp; re magis quam  
          <lb ed="#Z" n="29"/>nomine, quamuis &amp; nomine utcunque cognitum. Nam Eusebius in Ecclesiast, hist.  
          <lb ed="#Z" n="30"/>commemorat antiquos patres  Adamum, Seth, Noe, Abrahamum &amp; his alios 
          si<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>miles omnes fuisse Christianos, ideoque religionem Christianam longe 
          integerri<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mam esse uetustissimamque. Verba Eusebij si quis requirat haec sunt, Non noua sed 
          <lb ed="#Z" n="33"/>coram omnibus hominibus uetustate celebris ac cunctis nota gens. Hebraeorum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>est. Huius libri ac literae uetustos uiros continent, raros quidem &amp; paucos nume 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ro, pietate uero &amp; iustitia omnique uirtutum genere praestantes, ante diluuium dif- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ferentes, postea alios ex filijs ac nepotibus Noe, utpote Tharam &amp; Abrahamum,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>de quo tanquam duce &amp; progenitore ipsi Hebraeorum posteri gloriantur. Quod 
          <lb ed="#Z" n="38"/>si quis hos omnes iustitiae testimonio decoratos ab ipso Abrahamo ad primum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>usque hominem ipsis operibus, etsi non nomine, Christianos fuisse dixerit, a 
          uerita<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>te certe non aberrauerit. Christianum quippe nomen uirum significat, qui per 
          <lb ed="#Z" n="41"/>Christi cognitionem &amp; doctrinam, animi moderatione &amp; iustitia continentiaque 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uitae &amp; uirtutis fortitudine ac pietatis confessione erga unum ac solum omnium 
          <lb ed="#Z" n="43"/>deum excellit. Hoc autem priscis illis non minus curae fuit quam nobis. Nec 
          cor<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>poralis itaque circumcisionis rationem habuerunt, sicuti nec nos: nec sabbatorum 
          <lb ed="#Z" n="45"/>obseruantiae, quemadmodum neque nos: nec abstinentiae ciborum, neque 
          discrimi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>num aliorum: quae postea Moses primus omnium instituit, ac symbolice perficien 
          <lb ed="#Z" n="47"/>da tradidit: sicuti talia &amp; nunc quoque Christianorum non sunt. Sed ipsum etiam  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Christum dei perspicue uiderunt. Siquidem illum &amp; Abrabae apparuisse, &amp; re¬ 
          <!--504.xml-->
          <pb ed="#Z" n="241-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>sponsa dedisse lsaaco &amp; lsraeli Mosique, &amp; prophetis post ipsum loquutum esse,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>iam antea declaratum est. Vnde &amp; pios istos Christi nomen sortitos esse 
          inue<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nies: iuxta uocem de illis dictam, nempe, Ne attingatis Christos meos, &amp; contra 
          <lb ed="#Z" n="4"/>prophetas meos ne malitiose agatis. Manifestum itaque est hanc pietatis inuentio¬  
          <lb ed="#Z" n="5"/>nem uirorum illorum qui temporibus Abrabae pie uixerunt, quae nuper per Chri 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sti doctrinam cunctis est gentibus annunciata, primam esse omniumque antiquissi 
          <lb ed="#Z" n="7"/>mam &amp; uetustissimam. Haec Eusebius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e1233">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Porro si in hoc speculo nominis Christiani contemplemur nos, uidebimus pau 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cissimos esse hodie hoc sacro nomine dignos. Omnes quidem uulgo sic 
          appella<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mur, &amp; omnes Christiani uolumus appellari, sed pauci uitam professione nostra 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dignam uiuimus. Achrismate sacro nuncupamur Christiani. Chrisma sacrum est 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ipse spiritus sanctus. Super quo autem requiescet spiritus meus, ait dominus, ni 
          <lb ed="#Z" n="13"/>si super humili &amp; quieto &amp; tremente ad sermones meos? Nos uero uerbum dei 
          <lb ed="#Z" n="14"/>floccifacimus, turbulentissimis sumus mentibus, affectibus prauis corrupti tume 
          <lb ed="#Z" n="15"/>mus superbia, ideoque chrismate caremus sancto. Quis ergo Christianos nos esse 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dicat? Regimur plerique affectibus prauis, carne, mundo, &amp; a principe huius saecu 
          <lb ed="#Z" n="17"/>li, pauci regimus mundum ac carnem &amp; quae in eis sunt. Imperium ergo in nobis,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>non spiritus dei, sed spiritus mundi ac carnis, obtinet. Dominatur nobis sathan,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>caro &amp; mundus, uiuimus enim in illis &amp; obedimus eis, unde liberi ab omni iusti 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tia &amp; sanctitate, serui sumus, seruitutem seruientes turpissimam. Neque enim 
          libe<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>rari cupientes, uel redemptorem quaerimus, uel impatientes tyrannidis 
          rebella<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>mus, sed ignaui &amp; molles subigendos &amp; sub tyrannide retinendos nos substerni 
          <lb ed="#Z" n="23"/>mus: imo piget &amp; taedet nos laborum, uigiliarum, precum, omniumque officiorum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>pietatis, securique delitescimus ueluti in ganea. Quis autem tales porcos 
          sacrosan<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cto nomine Christiano dignaretur, nisi ineptissimus &amp; foedissimus quisque? Nihil 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ergo mirum si tales aeternum arsuri detrudantur ad tartara, ut ibi aeternum ei 
          con<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>iungantur, quem hic sibi sequendum iniquissime elegerunt. Iam uero quotusquisque 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nostrum docet, monet, &amp; hortatur eodem Christiano nomine gloriantes? Nihil hic 
          <lb ed="#Z" n="29"/>dico de doctoribus ecclesiasticis, sed de officio Christiani hominis mihi sermo est.  
          <lb ed="#Z" n="30"/>At segnes sumus plerique in erudiendis nostris &amp; confratribus. Vel enim piget 
          la<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>boris, uel timemus periculum, Reijcimus ergo monendi instituendique officium ad 
          <lb ed="#Z" n="32"/>publicos ecclesiae ministros: quasi huius a nobis plane nihil requiratur. 
          Audiun<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tur iccirco uoces ab omnibus fere indignissimae, Non habeo sacerdotium, non 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sum Dsafficur ergo docerem, cur monerem? Atque his non est curae utcunque 
          blas<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>phema &amp; spurca dicantur uel domi uel foris. Sibi enim uiuunt, &amp; gloriam dei ac 
          <lb ed="#Z" n="36"/>proximi salutem nihil ad se pertinere putant. Quas uero hostias deo nomineque no 
          <lb ed="#Z" n="37"/>stro dignas offerimus? Vbi sunt preces &amp; gratiarumactiones? Vbi est 
          mortifica<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tio carnis nostrae ac abnegatio huius saeculi? Vbi est misericordia seu beneficentia? 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Vbi est uita innocens &amp; sancta: Contraria possem, siquidem necesse esset, longo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>recensere catalogo, sed quorsum attinet manifesta omnibus hominibus copiosa 
          <lb ed="#Z" n="41"/>expositone repetere? Nam quis oro negat uitam praesentis saeculi, hominum, 
          in<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>quam, qui Christiano gloriantur nomine, foedam foetentem ac pestiferam esse? Quae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cum compertissima sint, nihil peccaui qui paulo ante dixi paucos hodie esse Chri 
          <lb ed="#Z" n="44"/>stianos. Qui sapiunt &amp; suo nomine cupiunt respondere, audiant saluatorem 
          no<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>strum dicentem in euangelio Matthaei, Contendite intrare per arctam portam: quo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>niam lata est porta &amp; spaciosa uia quae abducit in exitium, multique sunt qui ingre 
          <lb ed="#Z" n="47"/>diuntur per illam. Quoniam angusta est porta &amp; stricta uia quae abducit ad uitam. 
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; pauci sunt qui inueniunt eam. Caeterum quod in primis dictum oportuerat,  
          <!--505.xml-->
          <pb ed="#Z" n="241-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>peccant in religionem professionemque Christianam grauissime, qui ut sacerdotium 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; regnum Christi non syncere agnoscunt, ita se in primis commendabiles et catho 
          <lb ed="#Z" n="3"/>licos esse gloriantur, quod ea designant quae modis omnibus regnum &amp; sacerdo 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tium Christi obscurant. Christiani solo hoc titulo &amp; nomine contenti, nullam 
          a<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>am ambiunt uel admittunt appellationem. Isti uero quasi leuis sit Christiani 
          ap<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>pellatio, non quiescunt donec alijs quoque uocentur nominibus, quasi in nomen 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Brunonis, Benedicti, Roberti aut Francisci sint baptisati. Christiani soli 
          legislato<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ri magistro &amp; doctori Christo adhaerentes, alienorum uocem non agnoscunt, diui 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nisque a scripturis non recedunt uel latum culmum. Isti autem haereticum esse cri- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>minantur, nisi quasuis Romanae ecclesiae constitutiones, licet ex diametro cum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uerbis doctrinaque Christi pugnantes, recipias &amp; pro diuinis adores. Christiani 
          a<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>gnoscunt se habere unum regem, liberatorem, saluatorem &amp; caput in coelis. lsti 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uicarium in terris adorant, &amp; salutem tribuunt rebus nedum leuiculis, sed 
          puti<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>dissimis. Christiani omnem fiduciam in deum figunt, cui uota &amp; omnes preces 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ofserunt per Iesum Christum, quem solum credunt pontificem summum &amp; 
          pa<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tronum uel aduocatum fidelissimum esse omnium credentium. Isti creaturis fi- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>gmentisque hominum supplicant, ac tot sibi deligunt patronos &amp; intercessores,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>quot in coelis uiuunt sancti. Christiani sciunt hostiam Christi semel immolatam sem 
          <lb ed="#Z" n="19"/>per esse efficacem ad expianda omnia omnium in toto orbe terrarum omniumque  
          <lb ed="#Z" n="20"/>saeculorum hominum peccata. Isti uero ter &amp; quater haereticum esse clamitant,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>non agnoscere Christum quotidie immolari a sacrificis ad hoc consecratis. Itaque  
          <lb ed="#Z" n="22"/>omnibus commune est nomen Christianum, sed res nomine designata duntaxat 
          <lb ed="#Z" n="23"/>fidelium uni Christo adhaerentium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0JUNg6-d1e1380">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Concludimus iam totam de rege &amp; sacerdote Christo dissertationem hisce S. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>Augustini uerbis, Filius dei qui fecit nos, factus est inter nos, &amp; rex noster regit 
          <lb ed="#Z" n="26"/>nos : &amp; ideo sumus Christiani, quia ille Christus. Christus a chrismate dictus est,  
          <lb ed="#Z" n="27"/>id est ab unctione, Reges autem ungebantur &amp; sacerdotes, ille uero unctus est rex 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; sacerdos, Rex pugnauit pro nobis. Sacerdos obtulit sese pro nobis. Quando pu 
          <lb ed="#Z" n="29"/>gnauit pro nobis, quasi uictus est, iure autem uere uicit. Crucifixus est enim, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="30"/>de cruce sua in qua erat fixus diabolum occidit, &amp; deinde rex noster. Vnde autem  
          <lb ed="#Z" n="31"/>sacerdos? quia se pro nobis obtulit. Date sacerdoti quod offerat. Quid inueniret 
          <lb ed="#Z" n="32"/>homo quod daret? Mundam uictimam. Quam uictimam. Quid mundum potest 
          <lb ed="#Z" n="33"/>offerre peccator? O inique, o impie, quicquid attuleris immundum est. Quaere 
          a<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>pud te quid offeras, non inuenies. Quere ex te quid offeras, non delectatur uel arie 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tibus, uel hircis, uel tauris. Omnia ipsius sunt etsi non offeras. Nihil mundum 
          in<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>uenit in hominibus quod offerret pro hominibus : seipsum ergo obtulit mundam 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uictimam, hostiam immaculatam. Non ergo obtulit quod nos illi dedimus, sed 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod accepit a nobis, &amp; id mundum obtulit. Carnem ex utero uirginis accepit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>ut mundam offerret pro immundis. Ipse rex, ipse sacerdos: in eo laetemur. Ipsi glo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ria in saecula saeculorum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>