<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 5</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 5</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="307-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-HI8PJg"><!-- d5s5 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-HI8PJg-Hd1e106">Sermo 5</head>
        <head xml:id="UD1xh4-HI8PJg-Hd1e109" type="question-title">
       De modo et ratione orandi deum, hoc est, de inuocatione nominis domini, ubi et oratio 
       dominica exponitur, et de cantu, de gratiarum actione ac uirtute orationis dicitur.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> De modo &amp; ratione orandi deum, hoc est, de inuocatione nominis domini, ubi &amp; oratio do 
          <lb ed="#Z" n="21"/>minica exponitur, &amp; de cantu, de gratiarumactione ac uirtute orationis dicitur. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>SERMO V. 
          <lb ed="#Z" n="23"/>POST tractationem ministerij uerbi dei in ecclesia Christi, 
          commodissi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>me dicturus uideor de Oratione fidelium, ad quam ministri fideles 
          ec<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>clesiam nunquam adhortari desinunt
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e129">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Vocabulum Oratio patet latissime apud scriptores, &amp; in usu 
          quoti<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>diano: in praesenti usurpamus ad eum modum, ad quem usurpauit propheta 
          Da<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>uid, dicens, Exaudi deus orationem meam, &amp; clamor meus ad te ueniat. Est enim  
          <lb ed="#Z" n="29"/>oratio supplex &amp; ardens fidelis animi exposito, qua a deo uel bona petimus, uel 
          <lb ed="#Z" n="30"/>pro acceptis gratias agimus. Etenim duae sunt potissimum partes Orationis, 
          In<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>uocatio uel Petitio, &amp; Gratiarumactio. Petitione cordis nostri uota &amp; desideria 
          <lb ed="#Z" n="32"/>deo exponimus, postulantes ut det nobis bona, &amp; auertat a nobis mala, pro gloria 
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; bona uoluntate sua, &amp; pronecessitate nostra. Comprehendimus in inuocatio¬  
          <lb ed="#Z" n="34"/>ne uel petitione Obsecrationem, quae uehementior est oratio, &amp; Interpellationem, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>qua aliorum negotia commendamus domino. Preces enim offerimus domino deo 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nostro, non pro nobis ipsis duntaxat, sed &amp; pro fratribus nostris, &amp; pro fratrum  
          <lb ed="#Z" n="37"/>uarijs necessitatibus, pro laborantibus in periculis, pro aegrotantibus, pro 
          perse<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>cutionem sustinentibus, aut alijs calamitatibus ac tentationibus fere oppressis, 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Ergo nec Deprecationem excludimus, qua mala a nobis uel ab alijs auerti postu 
          <lb ed="#Z" n="40"/>lamus. Sunt etiam querelae quibus cum deo sancti in precibus suis sancte 
          expo<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>stulant. Gratiarumactio &amp; laudes diuinas continet, &amp; uirtutes dei eximias, 
          bene<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>ficiaque a deo accepta alacri spiritu celebrat. Huc refertur bona pars Psalmorum,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>quorum alia ad inuocationem pertinet. Et sunt quidam didactici, quidam 
          exege<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tici. De quibus iam non est dicendi locus. Has uero orationis partes agnoscens 
          <lb ed="#Z" n="45"/>beatus Christi apostolus Paulus, scribens Colossensibus. Orationi instate, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>uigilantes in ea, cum gratiarumactione. Et ad Philip. In omni precatione &amp; obse¬ 
          <!--638.xml-->
          <pb ed="#Z" n="308-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>cratione cum gratiarumactione petitiones uestre innotescant apud deum. Et rur 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sus ad Timotheum, Adhortor ut ante omnia fiant deprecationes, obsecrationes,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>interpellationes, &amp; gratiarumactiones pro omnibus hominibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e189">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Species orationis hae sunt. Est oratio priuata cuiuscunque fidelis, est &amp; publica 
          <lb ed="#Z" n="5"/>totius ecclesiae. Priuata oratio fit ad deum a quouis fideli homine, quouis in loco,. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>siue domi siue foris, in conclaui cordis &amp; proprij corporis templo. Nam S. Petrus  
          <lb ed="#Z" n="7"/>ascendens ad superiores domus partes orat. S. Paulus, Volo, inquit, in omni loco 
          <lb ed="#Z" n="8"/>orare uiros, sustollentes puras manus. Ipse quoque Christus dominus frequentius 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ex ipso templo in montem orandi caussa secessit, &amp; in euangelio dixit, Tu cum  
          <lb ed="#Z" n="10"/>oras, introito in conclaue tuum, &amp; occluso ostio tuo, ora patrem tuum qui est in 
          <lb ed="#Z" n="11"/>occulto, &amp;c. Publica oratio est ecclesiastica, quae fit ad deum in coetu sacro, iuxta 
          <lb ed="#Z" n="12"/>receptum cuiusque ecclesiae ritum. Porro pastorum est, quod &amp; Paulus monuit . 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Timoth. 2. ac nos in Sermone preterito proxime diximus, conuocare, instruere &amp;  
          <lb ed="#Z" n="14"/>conseruare coetus, in quibus supplicationes uel preces publicae fiant. Et culpandi 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sunt ualde, qui hac parte negligentiores sunt nec ferendi plane qui raro aut 
          nun<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>quam serio docent, &amp; precandi studium frigidius urgent. Homines natura 
          igna<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ui &amp; ad studium religionis segnes sunt: unde stimulo acuto indigemus. Datum est 
          <lb ed="#Z" n="18"/>autem officium excitandi &amp; urgendi pastoribus ecclesiarum. Clamant alicubi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>prophetae. Clangite tuba in Sion, indicite coetum. Etenim in Cgetu sacro tria 
          po<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tissimum exercentur, doctrina euangelij, oratio fidelis, &amp; religiosa sacramentorum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>celebratio uel administratio. Fit nonnunquam &amp; collatio in sustentationem pau 
          <lb ed="#Z" n="22"/>perum &amp; ecclesiae. Haec non hominum beneplacito, sed diuina authoritate, &amp; ab  
          <lb ed="#Z" n="23"/>ipsa mox origine rerum instituta &amp; a sanctissimis dei cultoribus usurpata esse 
          te<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>statur scriptura sacra. De Patriarchis illis longe uetustissimis &amp; primis diluuium 
          <lb ed="#Z" n="25"/>praecedentibus &amp; mox consequentibus nihil restat dubij : cum de ipso Iacobo 
          ne<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>pote Abrahami scriptura manifeste commemoret quod aram erexerit in Bethel  
          <lb ed="#Z" n="27"/>ad quam collegerit uniuersam domum suam, copiosissimam alioqui, ibidemque cul 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tum exhibuerit deo. Sub Mose per legem significantissimis praeceptis coetus 
          sa<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cros instituit. Imo in decalogo diligentissime praecipit sanctificare sabbatum: id  
          <lb ed="#Z" n="30"/>quod &amp; coetus sacros comprehendit. Sancti dei prophetae ubique &amp; ornarunt &amp; 
          <lb ed="#Z" n="31"/>commendarunt coetus populi dei ecclesiasticos. Nec hos improbauit in carnem  
          <lb ed="#Z" n="32"/>ueniens Christus dominus. Sicut enim in coetibus frequentissimis festisque 
          singu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lari docuit diligentia, ita ipse in coetum recollegit &amp; populum &amp; discipulos suos?  
          <lb ed="#Z" n="34"/>quibus singulariter mandauit ne discederent Hierosolyma, sed ut expectarent pro 
          <lb ed="#Z" n="35"/>missum patris: id quod in coetu collectis &amp; precantibus praestitum legimus in Actis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>cap. 2. lbidem &amp; coetus populi fidelis commendatur nobis, sicut &amp; in 11. &amp; 14. cap. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>prioris epistolae Pauli ad Corinthios. Supplicationes quas idem fieri mandat pro 
          <lb ed="#Z" n="38"/>omnibus in eminentia constitutis, in coetibus maxime sacris fiunt. Certe Plinius,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>author ethnicus, non obscuram facit sacrorum coetuum mentionem Traiano 
          im<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>peratori scribens. Olim habuerunt Coetus sacri promisiones praestantissimas, 
          si<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cut uidere licet in oratione Solomonis, quam descriptam tibi exhibet prior liber 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Regum cap. S. Hodie uero nihilo minores promisiones habet Christi ecclesia, di- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cente Christo domino, Dico uobis, quod si duo ex uobis consenserint super 
          ter<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ram, de omni re quamcunque petierint, fiet illis a patre meo qui in coelis est. Vbi 
          e<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nim sunt duo uel tres congregati in nomine meo, ibi sum in medio eorum. En ipse 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dominus est in medio coetus sanctorum. Vbi autem dominus est, ibi &amp; plenitudo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; thesaurus bonorum omnium est. Ideoque ipsa rerum experientia docet efficaces 
          <lb ed="#Z" n="48"/>esse supplicationes ecclesiae. Exaudit enim preces ecclesiae dominus, &amp; liberat a 
          <!--639.xml-->
          <pb ed="#Z" n="308-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>malis, illos quorum salutem ecclesia domino commendat. Saepe experti sumus ea 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ipsa hora praesentissimum sensisse auxilium in discrimine positos, qua preces suas 
          <lb ed="#Z" n="3"/>domino obtulit coetus. Praeterea permouet exemplum plurimos, alioqui duros &amp;  
          <lb ed="#Z" n="4"/>barbaros. Cernunt enim Coetus sacri religiosam pietatem fideliumque in coetibus 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ardorem, &amp; commouentur, ut in seipsos descendentes agnoscant se miseros esse,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>cupiantque huius coetus esse consortes. S. Paulus, Si conuenerit tota ecclesia in idem, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; omnes linguis loquantur, ingrediantur autem indocti aut increduli, nonne di- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cent uos insanire . Quod si omnes prophetetis, ingrediatur autem incredulus, aut  
          <lb ed="#Z" n="9"/>indoctus, coarguitur ab omnibus, dijudicatur ab omnibus : &amp; sic occulta cordis 
          <lb ed="#Z" n="10"/>eius manifesta fiunt, ac procidens in faciem adorabit, renuncians quod deus reue 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ra in uobis sit. Qua ergo confidentia quoue pudore audent nonnulli Coetus 
          sa<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cros negligere &amp; neglectos suggillare, quasi sine fructu colligantur? Dauid actus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in exilium, de nulla re perinde dolet, quam quod coetibus sacris exclusus, per 
          de<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>serta oberrare cogeretur. Promittit autem domino se in coetum sacrum 
          ingressu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rum, siquidem restituatur. Certe cum dominus in euangelio dicat, Qui ex deo est,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>uerbum dei audit, consequens est diligentes coetum in quo annunciatur uerbum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dei genuinam habere filiorum dei notam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e332">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Quoniam uero multi non tantum sacros coetus fastidiunt, sed &amp; preces in 
          uni<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>uersum aiunt esse superuacuas, inanes, &amp; inefficaces, priusquam progrediamur,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>demonstrabimus orandum esse sanctis, orationesque sanctorum &amp; efficaces esse &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>utiles, adeoque necessarias. Prouidentia dei omnia fiunt, inquiunt, ergo preces sunt 
          <lb ed="#Z" n="22"/>inutiles. Quod enim praesciuit deus, id omnino eo modo in effectum deducit, sicut 
          <lb ed="#Z" n="23"/>praesciuit, nec impediri potest precibus. Caeterum isti abutuntur dei prouidentia, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>utpote ex qua colligunt quod non docent colligere eloquia sacra. Nam in Deut.  
          <lb ed="#Z" n="25"/>disertis uerbis Moses scriptum reliquit, Decreuerat uos dominus delere, Oraui 
          <lb ed="#Z" n="26"/>igitur ad dominum, &amp; inueni gratiam. Ionas Niniuitis denunciauit excidium 
          a<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>deo certum a domino, ut etiam dierum numerum ediceret. Sed cum uiri 
          Niniui<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tae crederent domino, &amp; poenitentiam agerent, redijt cum ipsis in gratiam 
          domi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nus, nec poenitentes excidit. Dixerat praeterea lsaias Ezechiae ex ore domini, Mo 
          <lb ed="#Z" n="30"/>rieris tu, &amp; non uiues. Cum uero ex imis praecordijs domino preces funderet rex, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mutauit deus latam sententiam. Nam dominus ipse apud Ieremiam, Repente 
          lo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>quar aduersus gentem &amp; regnum, inquit, ut excindam illud. Si poenitentiam 
          ege<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rit gens illa, contra quam loquutus eram, a malitia sua, iam &amp; me mali poenitebit 
          <lb ed="#Z" n="34"/>quod ei facere constitueram. Et caetera. Proinde efficaces sunt fidelium preces,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>irata dei iudicia retardantes, adde &amp; e medio sustollentes. Nam quod rursus 
          obii<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ciunt, orationem esse expositonem rerum, quas postulamus a domino, Dominum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>autem omnia praescire, eidem ergo inutiliter &amp; superuacue ea quae nouit exponi,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>ideoque inutilem esse orationem: ab ipso diluitur Christo domino, qui cum diserte 
          <lb ed="#Z" n="39"/>dixisset, Nouit pater uester coelestis, quibus rebus opus sit uobis, priusquam peta 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tis ab eo, nihilominus tamen formulam precandi subijciens docet nos orare. Alibi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>praecipit &amp; urget ut frequenter oremus. Vigilate &amp; orate, ait ne intretis in 
          tenta<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tionem. Et Paulus, Semper gaudete, inquit incessanter orate. Huius generis 
          ubi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>que multa occurrunt praecepta. Neque uero res nostras ut nescienti exponimus, 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ed uota cordis nostri scienti proponimus, &amp; nos ad pedes maiestatis eius 
          humi<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>liamus, Petimus ab illo, quod scimus nobis deesse, sed ab ipso, utpote omnium bo- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>norum authore, certo dandum. Credimus enim certis &amp; infallibilibus eius 
          pro<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>missis: interim preces non sunt superuacaneae, quia dominus certo daturus erat 
          <lb ed="#Z" n="48"/>quod petebamus. Promisit deus liberationem populi sui, de qua sancti nihil dubi¬ 
          <!--640.xml-->
          <pb ed="#Z" n="309-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tarunt prorsus, attamen indefessis precibus supplicarunt domino, clamantes, Li 
          <lb ed="#Z" n="2"/>bera nos domine deus noster: nec existimarunt se inutilem nauare operam. Ana 
          <lb ed="#Z" n="3"/>baptistis praetexentibus purificationem plenam, &amp; ideo puros non posse nec 
          de<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>bere orare, Remitte nobis debita nostra, cum nulla restent debita: respondet 
          san<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ctissimus euangelista &amp; apostolus Ioannes, ac dicit, Si dixerimus peccatum non  
          <lb ed="#Z" n="6"/>habemus, nos ipsos fallimus, &amp; ueritas in nobis non est. Si confiteamur peccata 
          <lb ed="#Z" n="7"/>nostra, fidelis est &amp; iustus, ut remittat nobis peccata nostra, &amp; emundet nos ab 
          o<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mni iniquitate. Si dixerimus non peccauimus, mendacem facimus eum, &amp; sermo 
          <lb ed="#Z" n="9"/>eius non est in nobis. Donec enim in hoc saeculo uixerimus, remanent reliquiaes pec 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cati, omnibus &amp; singulis momentis eluendae per gratiam Christi. Porro 
          obiicien<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tibus, Scriptum est, Scimus quod peccatores deus non audit. Sumus autem om- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>nes peccatores: neminem ergo nostrum audit deus, atque ita inutiles inueniuntur 
          <lb ed="#Z" n="13"/>hominum preces : respondemus peccatores quidem alios esse prorsus impios &amp;  
          <lb ed="#Z" n="14"/>contemptores numinis, hos non audit deus: Sunt rursus poenitentes &amp; timentes 
          <lb ed="#Z" n="15"/>dei homines, qui tamen peccatores sunt &amp; recte sic uocantur, propter peccati reli 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quias: hos audit deus. Id quod ostendi poterat exemplis Dauidis, Manassis, Petri, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Latronis cum Christo crucifixi, &amp; multorum aliorum, qui simul &amp; peccatores 
          fue<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>runt, &amp; orantes exauditi sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e446">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Ideoque dicimus preces fidelium non modo utiles &amp; efficaces esse, sed etiam ne 
          <lb ed="#Z" n="20"/>cessarias hominibus. Homines enim peccato corrupti, omnis boni egeni &amp; 
          ina<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>nes sumus. Omnis donatio bona &amp; omne donum perfectum, e supernis est 
          descen<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dens a patre luminum. Is iussit orare, &amp; promisiones amplissimas orantibus pro 
          <lb ed="#Z" n="23"/>posuit. Vnde &amp; patres nostri frequentissimi &amp; ardentissimi fuerunt in precibus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>suo nos exemplo docentes necessarias esse preces. Scriptura item diligenter &amp; co 
          <lb ed="#Z" n="25"/>piose commemorat, quanta suis precibus in rebus &amp; discriminibus maximis, in 
          re<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>bus utique maxime necessarijs, impetrauerint a ueracissimo &amp; benignissimo domi 
          <lb ed="#Z" n="27"/>no &amp; deo nostro. Postulant spiritum sanctum, fidem &amp; fidei augmentum apostoli,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; accipiunt postulata non parce sed liberaliter, participantes omnigena Christ 
          <lb ed="#Z" n="29"/>gratia. Clamat in templo apud euangelistam publicanus &amp; ait, Deus propitius esto 
          <lb ed="#Z" n="30"/>mihi peccatori: ac sentit protinus clementem dominum. Quid &amp; quanta precibus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>suis impetrarit a domino Helias, commemorat historia sacra. Porro exemplum eius 
          <lb ed="#Z" n="32"/>nobis quoque accommodauit beatus Iacobus apostolus, ut &amp; nos fide inuocemus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dominum. Id quod comemoro ne quis illud nihil ad nos pertinere existimet, Rur 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sus quantum potuerint fideles preces Mosis, Dauidis, Iosaphat, Ezechiae &amp; alio¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>rum heroum in bellis, in fame, in morbis, &amp; in alijs discriminibus summis, logum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>esset recitare. Probant autem baec exempla orationem &amp; necessariam esse semper 
          <lb ed="#Z" n="37"/>hominibus &amp; maxime efficacem. Nam palam cernimus moueri deum precibus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>suorum fidelium. Etenim bonus est &amp; misericors: diligit nos: incarnatus est, ut 
          pos<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>set sensu infirmitatum nostrarum affici: ne abhorreremus ab ipso: uerax &amp; fidelis  
          <lb ed="#Z" n="40"/>est, fideliter quae promisit seruans. Quid quod ubique liberaliter &amp; benigne omnes 
          <lb ed="#Z" n="41"/>homines ad se uocat, totum se offerens in fide inuocantibus?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e499">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Caeterum quod orantes non semper accipiunt petita, non euincit orationem 
          <lb ed="#Z" n="43"/>prorsus esse inanem. Prodest enim non raro oranti postulata non accipere. Sunt 
          <lb ed="#Z" n="44"/>praeterea caussae plures cur deus petita uel differat, uel non concedat. Est genus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>hominum precantium, de quibus scriptum legitur, Qui obturat aurem suam ad 
          <lb ed="#Z" n="46"/>clamorem pauperum, clamabit &amp; ipse, &amp; non exaudietur. Item, Cum multiplica 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ueritis orationes uestras, non exaudiam. Quia manus uestre plene sunt sanguine. 
          <lb ed="#Z" n="48"/>lta in Solomone rursus clamat Sapientia, testificans se inuocantes non auditurum, 
          <!--641.xml-->
          <pb ed="#Z" n="309-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>eo quod &amp; ipsi prius audire noluerint in tempore admonentem. Haec fere ex 
          per<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>sona orantium petita sunt: ex re illud deriuatur quod sequitur, Dicit beatus Iaco 
          <lb ed="#Z" n="3"/>bus, Petitis &amp; non accipitis, eo quod male petatis, ut in concupiscentias uestrat 
          <lb ed="#Z" n="4"/>insumatis. Nam &amp; dominus duobus alioqui selectis discipulis postulantibus 
          pri<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>matum in regno Christi, respodens dicit, Nescitis quid petatis, Praeterea cum san 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cti res petunt sanctas &amp; necessarias, aut certe non iniquas, aut malas, quas tamen 
          <lb ed="#Z" n="7"/>nihilo minus non accipiunt a domino, cogitant protinus deum iudicij &amp; iustitiae 
          <lb ed="#Z" n="8"/>esse deum, ideoque non protinus liberare posse ex afflictionibus, liberationem con 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tinuis petentes precibus. Quos diligit corripit: &amp; quos corripit non ideo ut 
          per<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dat, sed ne cum impio mundo condemnet, corripit. Licet autem in talibus diffi- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cultatibus orare cum Dauide, Domine, ne in furore tuo arguas me, neque in ira tua 
          <lb ed="#Z" n="12"/>corripias me : &amp; cum Ieremia, Domine, corripe me in iudicio, non in furore: &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>cum Abakuk, Cum irasceris recordare misericordiae tuae. Nihil dubitant sancti 
          <lb ed="#Z" n="14"/>de potentia &amp; bonitate dei erga homines. Quod uult deus, &amp; prodest filijs dei, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>deus potest facere. Exempla huius rei innumera suppeditat nobis historia uetus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; euangelica. Proinde cum non liberamur, cum non accipimus uota nostra, cer 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tissimum est hoc sic uelle deum, &amp; sic conuenire nobis. Hac ratione exaudit uota 
          <lb ed="#Z" n="18"/>nostra cum non exaudit. Vota enim nostra huc unice tendunt, ut bene sit nobis,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Deus autem cum solus sapiens norit quid prodesse, quid obesse queat, &amp; non lar 
          <lb ed="#Z" n="20"/>gitur nobis quod petimus, non largiendo reuera concedit, ut bene sit nobis, Sem 
          <lb ed="#Z" n="21"/>per itaque efficax est legitima fidelium oratio, ac semper finem suum assequitur, do  
          <lb ed="#Z" n="22"/>mino suis concedente quod bonum esse nouit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e570">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Porro differt praestare dominus quod rogatur, adeoque &amp; preces nostras aliquo 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ties prorsus negligere uidetur: sed id facit ut differendo suos probet: ut fidem 
          ffa<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>grantiorem reddat, dona quoque sua iucundiora faciat, quae tanto maiore 
          suauita<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>te percipiuntur, quanto ardentiori desiderio expectata sunt. In hac tentatione con 
          <lb ed="#Z" n="27"/>soletur illud prophetae, Nunquid obliuiscetur mulier insantis sui, ut non 
          miserea<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tur filij uteri sui? Et si illa poterit ipsius obliuisci, ego tamen tui nunquam obliuiscar. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Dixerat enim ecclesia, Dereliquit me dominus, &amp; deus oblitus est mei.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e589">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Consideremus iam qualis esse debeat oratio inuocantis dominum. Non 
          po<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>terit ea quaestio explicari commodius, quam circumstantiarum praecipuarum pen 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sitatione. Videamus ergo primum quis inuocandus sit o rantibus: nemo utique 
          ni<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>si unus &amp; solus deus. Nam tria requiruntur ab eo qui in uocatur. Primum, Vt au 
          <lb ed="#Z" n="34"/>diat omnium hominum in toto terrarum orbe preces, ut eorum corda penetret et 
          <lb ed="#Z" n="35"/>exacte teneat, adde &amp; rectius &amp; melius omnia hominis uota norit quam ipsi 
          ho<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>mines explicare possint. Secundum, ut sit ubique praesens, &amp; omnium in coelo, in 
          <lb ed="#Z" n="37"/>terra, &amp; in inferis potens, qui teneat omnes uias &amp; omnes modos iuuandi. 
          Ter<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tium, ut eximie bona, prompta, &amp; parata sit eius uoluntas, ut quod potest uelit 
          e<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tiam. Caeterum in solo deo inueniuntur hae conditiones. Solus enim scrutatur re 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nes &amp; corda deus: solus omnia audit &amp; uidet: solus plenius nouit ea quae intra &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>extra hominem sunt, quam ipse homo: solus ubique praesens est: solus omnipotens 
          <lb ed="#Z" n="42"/>est: solus sapiens: solius dei uoluntas perfectissima bonitate hominem 
          complecti<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tur, &amp; semper parata est, &amp; sola quod homini utile est fidelissime procurat: solus 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ergo deus inuocari debet. Quis autem illas conditiones etiam selectissimis in coe 
          <lb ed="#Z" n="45"/>lo animabus citra blasphemiam &amp; sacrilegium tribuerit? Proinde animae in coelis 
          <lb ed="#Z" n="46"/>cum deo uiuentes non sunt inuocandae. Praesertim cum scriptura uerbis disertis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>testetur Abraham &amp; Iacobum ignorare nos, &amp; praecipiat deum inuocare, prohi- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>beat autem ea quae dei sunt communicare creaturis. Et ut nihil praeterea comme¬ 
          <!--642.xml-->
          <pb ed="#Z" n="310-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>moremus, cui obsecro sanctorum uel diuorum in coelo agentium, dicere 
          poteri<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>mus absque pudore, Pater noster qui es in coelis, &amp; ea quae sequuntur in oratione 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dominica: Inuocemus ergo deum solum patrem illum coelestem, quem solum 
          in<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>uocarunt omnes quotquot fuerunt in ecclesia sancti.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e647">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Quando uero nemo mortalium, quantumuis bonus &amp; sanctus esse 
          uidea<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tur, dignus est prodire in conspectum eterni &amp; sanctissimi dei: id quod omnes ho 
          <lb ed="#Z" n="7"/>mines uno ore confitentur, multi quidem &amp; uarij patroni, intercessores &amp; aduo- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cati, delecti &amp; recepti sunt ab orantibus, per quorum interuentum uel ipsi ad deum  
          <lb ed="#Z" n="9"/>perducerentur, uel ipsorum preces deo offerrentur. Proinde alij delegerunt sibi 
          <lb ed="#Z" n="10"/>angelos, alij apostolos, alij sanctissimam &amp; inter omnes mulieres benedictam illam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>uirginem matrem, alij alios, prout spem bonam in hos uel illos defixerant. Atqui  
          <lb ed="#Z" n="12"/>confinxerunt haec sibi ex proprij cordis arbitrio, non didicerunt ex ore domini¬  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Scriptura unica ueritatis regula, unicum nobis proponit mediatorem, intercesso 
          <lb ed="#Z" n="14"/>rem, patronum &amp; aduocatum, per quem accedamus deum, &amp; per quem 
          offera<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>mus preces nostras domino. Ingratae &amp; abominabiles sunt omnes omnium homi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>num orationes, quae non fiunt per Iesum Christum. Nec patitur uera fides ut 
          a<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>lium aduocatum pro Christo, uel aliquem alium cum Christo in conspectu dei 
          <lb ed="#Z" n="18"/>fingamus, aut ut ipsi soli sine aduocato Christo in conspectum dei patris prorum 
          <lb ed="#Z" n="19"/>amus, Secernuntur hic ueri Christiani a ludeis, a Mahumeticis, adde &amp; a Papistis. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>lsti enim filium dei contemnentes, patrem solum inuocant sine interuentu Iesu 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Christi. Sed pronunciat contra ipsos uox dei per euangelium, &amp; per apostolos. In 
          <lb ed="#Z" n="22"/>euangelio legimus dixisse dominum, Pater omne iudicium dedit filio, ut omnes 
          <lb ed="#Z" n="23"/>honorent filium sicut honorant patrem. Qui non honorat filium, non honorat 
          pa<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>trem qui misit illum. Et iterum, Ego sum uia, &amp; ueritas, &amp; uita. Nemo uenit ad 
          <lb ed="#Z" n="25"/>patrem nisi per me. Porro Ioannes apostolus &amp; euangelista dicit, Quisquis negat  
          <lb ed="#Z" n="26"/>filium, is ne patrem quidem habet. Hi uero non solum agnoscunt Christum esse 
          <lb ed="#Z" n="27"/>intercessorem, sed pro ipso uel cum ipso diuos, uti patronos, apud deum inuocan 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dos docend. Caeterum idem ille Ioannes apostolus aduocatum ostendens Christia 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nis hominibus, non se statuit, non diuos pro Christo, aut illos cum Christo 
          pro<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ponit, sed, Aduocatum, inquit, habemus apud patrem Iesum Christum iustum,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>Nec alium ostendit Paulus in 1. ad Timoth. 2. &amp; ad Heb. 7. cap. Ad Ephes. Per Chri 
          <lb ed="#Z" n="32"/>stum, ait, audemus accedere cum fiducia per fidem in ipsum, &amp;c. Sufficit Christus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>credentibus, utpote in quo uno reposuit pater omnia bona, iubens illa in ipso &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>per ipsum precibus postulare. Sufficiunt haec minime rixosis mentibus. Plura qui 
          <lb ed="#Z" n="35"/>uelint, requirant ex 5. Sermone Decad. 4.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e719">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Dixi quis orandus uel inuocandus sit pijs dei cultoribus, &amp; per quem, solu 
          <lb ed="#Z" n="37"/>deus per unicum dei filium dominum nostrum Iesum Christum: inspiciamus mo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>do quae commoueant hominem ad inuocandum deum : praecipue quidem 
          spiri<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tus dei nostri. Oratio enim recte inter gratiae munera deputatur. Neque enim posse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>mus serio &amp; ex animo deum nostrum inuocare, nisi spiritu dei excitati atque 
          impul<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>si. Tametsi enim praeceptum dei orare iubeat, &amp; praesens necessitas periculumque 
          <lb ed="#Z" n="42"/>impellat, &amp; exemplum aliorum inuitet ad orandum, nihil tamen illa omnia effice 
          <lb ed="#Z" n="43"/>rent, nisi spiritus animos nostros ad suum raperet arbitrium, &amp; in oratione mode 
          <lb ed="#Z" n="44"/>raretur ac retineret. Licet itaque plures sint concurrentes caussae ad orandum com 
          <lb ed="#Z" n="45"/>mouentes hominem, praecipua tamen est origo orationis spiritus sanctus. Cuius 
          im<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>pulsum &amp; moderationem ante omnes preces praesatione sancta pustulant 
          qui<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>cunque cum aliquo fructu orant. Huc pertinent haec S. apostoli uerba, Spiritus etiam 
          <lb ed="#Z" n="48"/>opitulatur infirmitatibus nostris. Non enim quid oraturi simus quemadmodum 
          <!--643.xml-->
          <pb ed="#Z" n="310-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>oportet, nouimus. Verum spiritus ipse intercedit pro nobis gemitibus inenarrabi 
          <lb ed="#Z" n="2"/>libus. Qui uero scrutatur corda, nouit cogitationem spiritus, quod secundum deum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>intercedit pro sanctis. Equidem interpellare dicitur spiritus dei, non quod ipse 
          <lb ed="#Z" n="4"/>reuera precetur &amp; ingemiscat, sed quod animos nostros excitet ad precandum 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; ingemiscendum, efficiatque ut secundum mentem dei pro sanctis, id est, pro 
          no<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>bismetipsis intercedamus uel oremus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e768">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Consideremus porro quibus debeat instructus esse facultatibus qui orator 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ad deum accedit. In primis exuat necesse est omnem propriae dignitatis &amp; iustitit 
          <lb ed="#Z" n="9"/>opinionem: agnoscat se peccatorem esse &amp; omnium bonorum indigum, atque ita 
          <lb ed="#Z" n="10"/>coniiciat se in meram dei misericordiam, ab hac cupiens omnibus impleri bonis. 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Magnus enim propheta dei Daniel, Non in iustitijs nostris, inquit, effundimus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>deprecationes nostras in conspectu tuo, sed in miserationibus tuis multis. Sed &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>pares preces deo oblatas legis Psal. 79. Clamat enim populus domini, Adiuua 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nos deus salutaris noster: propter gloriam nominis tui libera nos: &amp; propitius este 
          <lb ed="#Z" n="15"/>peccatis nostris propter nomen tuum. Ne recorderis iniquitatum nostrarum 
          an<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tiquarum, festina &amp; praeueniant nos misericordiae tuae. In nouo testamento apud 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Lucam pharisaeus confidens suae iustitiae, repellitur &amp; abiicitur a domino : 
          publi<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>canus uero ingenue confitens peccata, &amp; misericordiam implorans dei, auditur 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; iustificatur. Nisi uero agnoscamus nuditatem, infirmitatem, &amp; paupertatem  
          <lb ed="#Z" n="20"/>nostram, quis oro orabit ad dominum? Non ualidi, sed infirmi opus habent medi 
          <lb ed="#Z" n="21"/>co. Et dominus in euangelio, Petite ait &amp; accipietis : pulsate, &amp; aperietur uobis. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>quaerite, &amp; inuenietis. Qui uero petere iubetur ut accipiat, non habet utique quod 
          <lb ed="#Z" n="23"/>petit. Qui pulsat, pulsando se foris stare significat. Qui uero quaerit, amisit utique 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod quaerit. Exclusi ergo gaudijs paradysi, quod amisimus &amp; non habemus, quae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>rimus &amp; petimus orando. Ergo cum Dauid &amp; Ezechias &amp; alij sancti dei suam 
          al<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>legant orantes iustitiam, ob quam uidentur iure exauditionem postulare, non 
          pro<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>priam quidem dignitatem, sed magis dei ueritatem respiciunt. Promisit hic se ex- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>auditurum suos cultores. Dicunt ergo sancti, En tui sumus cultores, aequum est 
          <lb ed="#Z" n="29"/>itaque ne nos negligas, sed asseras. Interim alijs locis de sua iustitia ita loquuntur, ut 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dubitare non possimus in suis precibus cum moderatione quadam &amp; limitatio¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>ne mentionem suae fecisse iustitiae. Non intres in iudicium cum seruo tuo, ait 
          Da<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>uid, non enim iustificabitur in conspectu tuo ullus uiuens, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e828">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Deinde &amp; quod primum omnium est, fide uera &amp; ardenti opus est orantibus, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Doctrina ergo fidei in negotio orationis ueluti matutina stella praeluceat, &amp; certa 
          <lb ed="#Z" n="35"/>obtinendi spe a deo petat orator quod petit. Postulet cum fiducia, ait beatus 
          Iaco<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bus apostolus, nihil haesitans. Qui enim haesitat, is similis est fluctui maris, qui uen 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tis agitur &amp; impetu rapitur. Neque enim existimet homo ille se quicquam acceptu 
          <lb ed="#Z" n="38"/>rum a domino. Nam &amp; Paulus dixit, Quomodo inuocabunt eum, in quem non 
          <lb ed="#Z" n="39"/>crediderunt: Dixi de fide Sermone Decad. 1. Vt autem fides iustis grandescat au 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ctibus &amp; fsoreat firmaque persistat, promissionibus &amp; exeplis undique collectis 
          ela<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>borandum est. Nos paucula recitabimus. In libro Psalmorum legimus, Sacrifica 
          <lb ed="#Z" n="42"/>deo laudem, &amp; redde altissimo uota tua: &amp; inuoca me in die tribulationis, eruam te 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; glorificabis me. Item, Prope adest dominus omnibus inuocantibus eum, omni- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>bus inquam inuocantibus eum in ueritate. Voluntatem timentium se faciet, &amp; 
          cla<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>morem eorum exaudiet, atque saluabit eos, Rursus apud lsaiam dicit dominus, Et erit 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ut antequam clament ego exaudiam: &amp; adhuc illis loquentibus audiam eos. Apud 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Matthaeum dicit dominus, Petite &amp; dabitur uobis, Quaerite &amp; inuenietis, 
          Pul<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>sate &amp; aperietur uobis. Quisquis enim petit accipit, &amp; quicunquequaerit inuenit,  
          <!--644.xml-->
          <pb ed="#Z" n="311-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; pulsanti aperietur, &amp;c. In eodem euangelio dicit dominus, Omnia qua 
          petie<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ritis in deprecatione credentes, accipietis. Matth. cap. 21. Apud Marcum in 11. cap. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>eadem sententia sic effertur, Quaecunque orantes petitis, credite, &amp; erunt uobis. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Rursus in euangelio secundum Ioannem ait dominus, Si quid petieritis per 
          no<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>men meum, ego faciam. Item, Amen amen dico uobis, quaecunque petieritis patre 
          <lb ed="#Z" n="6"/>in nomine meo, dabit uobis. Petite &amp; accipietis. Ab exemplo patrum 
          argumen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tatur Dauid &amp; ait, Inte sperauerunt patres nostri, sperauerunt &amp; tu liberasti eos. 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Ad te clamauerunt, &amp; liberati sunt: in te sperauerunt, &amp; non sunt confusi. Inde 
          <lb ed="#Z" n="9"/>enim colligit &amp; se non deserendum a domino. In euangelica historia extant exem 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pla plurima quae mirum in modum fidem suffulciunt &amp; confirmant fidelium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e892">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Cum uero fides non sit opinio inanis, sed uirtus efficax, operans per spiritum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>sanctum omnis generis bona opera (quamuis his nec fidant neque propter ipsa se 
          <lb ed="#Z" n="13"/>exaudiri putent) non impudenter &amp; sine poenitentia tamen ingenio indulgent fi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>deles precatores, uerbis tantum agentes cum domino, sed uitam sanctam coniun 
          <lb ed="#Z" n="15"/>gunt cum precibus. Solomon enim dicit, Qui subducit aurem suam ne audiat 
          le<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gem, etiam oratio eius erit abominabilis. Et dominus apud lsaiam, Cum multipli 
          <lb ed="#Z" n="17"/>caueritis, inquit, orationes uestras, non exaudiam uos: quia manus uestrae plenae  
          <lb ed="#Z" n="18"/>sunt sanguine. De huiusmodi impoenitentibus hominibus illud in euangelio 
          in<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>telligimus, Deus peccatores non audit. Quinimo nihil impetrabunt sancti, si pro 
          <lb ed="#Z" n="20"/>talibus intercedere pergant. Nam Ieremias diligenter orans pro populo suo, alio¬  
          <lb ed="#Z" n="21"/>qui pertinaciter impio, audit, Tu ne oraueris pro populo isto, neque attollas pro 
          il<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>lis clamorem &amp; deprecationem, neque interuenias apud me: quoniam nequaquam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>te exaudiam. An tu non uides quid isti faciant in ciuitatibus luda? Filij colligunt 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ligna, &amp; patres incendunt ignem, uxores autem farinam aqua conspersam 
          subi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gunt, ut placentas faciant reginae coeli, &amp; ut dijns alijs libent libamina, me uero ad 
          <lb ed="#Z" n="26"/>iram prouocent. Ad eundem modum apud Ezechielem dicit dominus, Si malum  
          <lb ed="#Z" n="27"/>immisero in populum hunc, &amp; steterint tres uiri in medio eius, Noe, Daniel &amp;  
          <lb ed="#Z" n="28"/>lob: uiuo ego dicit dominus deus, non liberabunt filium aut filiam, sed ipsi in iusti 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tia sua liberabunt animam suam. Iccirco consequens est, supplicationes 
          impoeni<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tentium hominum, impudenterque in sceleribus perseuerantium, tametsi sine 
          in<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>termisione clament, Adiuua nos deus salutaris noster, Libera nos domine, Te ro 
          <lb ed="#Z" n="32"/>gamus audi nos, plane inanes esse, Seruari enim cupiunt ad uoluptates, &amp; ad sce 
          <lb ed="#Z" n="33"/>lera patranda. Et quamuis gratis quae petimus donet deus, necesse est tamen affe 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ctum bene uiuendi tanta dei beneficia concomitari. Diligentissime enim hic est 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cauendum, ne existimemus nos exaudiri propter nostras uirtutes, sed propter 
          <lb ed="#Z" n="36"/>meram dei misericordiam in Christo Iesu.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e952">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Praeterea eleuet e terrenis ad coelestia mentem quisquis cupit preces suas deo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>esse gratas. Ea de re eleganter &amp; sancte disserens beatus Christi martyr Cyprianus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Quando stamus, inquit, ad orationem, uigilare &amp; incumbere ad preces toto cor- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>de debemus. Cogitatio omnis saecularis &amp; carnalis abscedat, nec quicquam tunc 
          <lb ed="#Z" n="41"/>animus, quam id solum cogitet quod precatur. Claudatur contra aduersarium pe 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ctus, &amp; soli deo pateat nec ad se hostem dei tempore orationis adire patiatur. 
          Ob<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>repit enim frequenter &amp; penetrat, &amp; subtiliter fallens preces nostras a deo auocat,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ut aliud habeamus in corde, aliud in uoce : cum intentione syncera dominum 
          de<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>beat, non uocis sonus, sed animus &amp; sensus orare. Haec ille. Caeterum ut ex 
          terre<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nis in coelestia eleuetur mens orantis, efficit maxime spiritus uerae fidei, spei firmi 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tas, &amp; dei ardens charitas: si item cogitemus tremendam dei maiestatem coram cu 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ius oculis orantes stamus. Adorant hunc &amp; reuerentur omnes creaturae, in coelo 
          <!--645.xml-->
          <pb ed="#Z" n="311-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; in terra: seruiunt ei millena angelorum milia. Cogitemus quam utiles &amp; 
          neces<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>sarias res a deo petamus: sine quibus felices esse non possumus Remoueamus 
          prae<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>terea omnia ea quae uel retinent in hoc saeculo, uel detrahunt ad terrena, cuiusmo 
          <lb ed="#Z" n="4"/>di sunt accidia, auaritia &amp; crapula, denique his alia similia crimina. Contra uero stu 
          <lb ed="#Z" n="5"/>deamus uigiliae, sobrietati, benignitati, liberalitatique. Certe scriptura ubique fere 
          con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>iungit orationi ieiunium &amp; misericordiam. Hae enim uirtutes alacriores &amp; 
          expe<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ditiores ad orandum efficiunt per fidem. Daniel, Posui faciem meam, inquit, ad 
          <lb ed="#Z" n="8"/>dominum deum, ut rogarem eum oratione &amp; obsecrationibus, in ieiunio, &amp; 
          sac<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>co, &amp; cinere. Nec his dissimilia tradunt lonas &amp; loel. Imo in euangelio &amp; 
          aposto<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>lorum literis ubique obuium habemus, Vigilate, orationi instate, sobrij este. Nam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>pleno uentre, uel nullae, uel pingues funduntur orationes. Vnde Augustinus di- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>xisse legitur, Vis orationem tuam uolare ad deum: Fac illi duas alas, ieiunium &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>eleemosynam. Nam in Actis apostolorum dicit Cornelio Centurioni angelus do¬  
          <lb ed="#Z" n="14"/>mini. Orationes tuae &amp; eleemosynae tuae ascenderunt in memoriam coram deo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1016">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Et sane requirit a nobis orationem ardentem: at non frigere non potest quae 
          <lb ed="#Z" n="16"/>charitate non infammatur. Crudeles ergo, &amp; fratribus sua delicta condonare no 
          <lb ed="#Z" n="17"/>lentes, odijque fraterni retinentes, non possunt orare coram domino, dicente, Et 
          <lb ed="#Z" n="18"/>cum steteritis orantes, remittite si quid habetis aduersus aliquem, ut &amp; pater 
          ue<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>ster qui in coelis est remittat uobis delicta uestra. Et iterum, Si remiseritis 
          homini<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bus errata sua, remittet &amp; uobis pater uester coelestis. Quod si non remiseritis ho- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>minibus errata sua, nec pater remittet uobis errata uestra. Nam &amp; alibi, Itaque si ob 
          <lb ed="#Z" n="22"/>tuleris munus tuum ad altare, inquit, &amp; illic recordatus fueris quod frater tuus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>habet aliquid aduersum te, relinque illic munus tuum coram altari, &amp; abi prius &amp;  
          <lb ed="#Z" n="24"/>reconcilieris fratri tuo, &amp; tunc ueniens offer munus tuum. Alioqui enim ingrata 
          <lb ed="#Z" n="25"/>erunt omnia tua munera deo. Condonemus ergo libenter, amemus &amp; beneficijs 
          <lb ed="#Z" n="26"/>prosequamur proximos nostros, sic oratio nostra penetrabit coelos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1047">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> His confine est ne ore duntaxat aut uoce, sed mente &amp; cordis intimo affectu 
          <lb ed="#Z" n="28"/>spiritu ac desiderio oremus. Nulla exaudiebatur Mosis &amp; Annae matris 
          Samue<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>lis uox orantium, sed fortissime uociferabantur spiritu ad deum, qui &amp; exaudiuit,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; illum incolumem cum uniuerso populo lsraelis per mare rubrum ex 
          cruentis<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>simis Aegyptiorum manibus deduxit, &amp; hanc sterilem quidem, foecundam secit. 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Contra uero legimus dominum in euangelio ex lsaia haec contra pharisaeos 
          protu<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>lisse uerba, Appropinquat mihi populus hic ore suo, &amp; labijs suis me honorat, 
          cae<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>terum cor eorum procul abest a me: sed frustra me colunt docentes doctrinas, prae 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cepta hominum, Recte ergo Paulus. Orabo spiritu, inquit, sed orabo &amp; mente: spi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ritum uocans flatum animalem &amp; uocem illam humanam. Condemnantur his 
          <lb ed="#Z" n="37"/>diuinis testimonijs eorum preces qui mirabili linguae uolubilitare &amp; celeritate 
          bre<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>ui momento multa uerba eaque fracta &amp; detruncata deblaterant, uoces 
          profunden<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tes sine sensu. Animus enim eorum interea peregrinatur. Nullum preterea ab his 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sentitur desiderium, nisi hoc forte desiderium uideatur, quod acclerando finem  
          <lb ed="#Z" n="41"/>orationi imponere cupide anhelant. In quo genere primas obtinent monachi &amp;  
          <lb ed="#Z" n="42"/>sacerdotes, precio &amp; mercede precantes, id est rem nihili magno uenditantes 
          in<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sano populo: non quod preces inanes sint per se, sed quod ad eum modum 
          usur<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>patae inanes sint. De his pronunciauit dominus in euangelio, Vae uobis scribae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="45"/>pharisaei hypocritae, quia comeditis domos uiduarum, dum sub praetextu 
          preci<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>bus prolixis precamini : propter hoc plus accipietis condemnationis. Scio quae hic 
          <lb ed="#Z" n="47"/>logodedali isti pro mercede conductis precationibus afferant, atque obtendant: sed 
          <lb ed="#Z" n="48"/>paucis hunc illis nodum explicandum propono, Precatores isti fidem &amp; charita¬ 
          <!--646.xml-->
          <pb ed="#Z" n="312-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tem habent, uel non habent: si habent, gratis ex charitate orant: si non habent, ina 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nes sunt ipsorum preces, ideoque falsa specie decipiunt stolidam plebem, pecuniam 
          <lb ed="#Z" n="3"/>expendentem pro orationibus iustis, cum isti persoluant iniustas. Et si iustae erant,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>minime tamen uel uendendae, uel emendae fuerant.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1111">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Requiritur &amp; illud ab orante, ne indigna deo postulet, aut legibus dei contra 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ria petat. Nam beatus Ioannes apostolus, Si quid petierimus, inquit, secundum 
          uo<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>luntatem eius, audit nos: ergo cum indigna deo petimus, non audit nos. 
          Praetere<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>semper &amp; in omnibus orationibus nostris nostra uoluntas &amp; uota nostra, deo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="9"/>uoluntati eius subijcienda sunt. Itaque nemo conetur certis circumstantijs impie al 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ligare deum: nemo praescribat deo quo quid tempore, quo loco, aut qua ratione 
          <lb ed="#Z" n="11"/>faciat quod est facturus. Deus solus sapiens opportunitatem iuuandi nouit. Sed 
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; fidelis &amp; omnipotens est, ampliora utique facere potens, quam uel ipsi petamus,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>aut intelligamus. Id quod &amp; Paulus dixisse legitur. Ergo non praeter rationem 
          gra<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>uiter irascitur uidua honestissima ludith Osiae sacerdoti, certum statuenti dierum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>numerum domino, quo absoluto liberet, alioqui facturos deditionem. Dicit autem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ludith. Quod est hoc uerbum in quo consensit Osias ut tradat ciuitatem Assyrijs,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>si intra quinque dies non uenerit adiutorium uobis? Et qui estis qui tentatis 
          domi<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>num? Non est iste sermo qui misericordiam impetret, sed magis qui iram 
          prouo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cet, &amp; furorem accendat. Posuistis uos tempus miserationis domini, &amp; pro 
          arbi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>trio uestro diem constituistis ei: sed quia patiens dominus est, in hoc ipso poenitea 
          <lb ed="#Z" n="21"/>mus, &amp; indulgentiam eius fusis lachrymis postulemus, Religiosissime ergo 
          Da<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>uid dixisse legitur in summo discrimine, Si inuenero gratiam in oculis domini,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>reducet me: sin autem dixerit mihi, Non places, praesto sum. Faciat quod bonum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>est in oculis ipsius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1158">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Iam etiam perseuerantia multa opus est in precibus. Petite, ait dominus in 
          e<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>uangelio, &amp; dabitur: quaerite, &amp; inuenietis : pulsate, &amp; aperietur uobis. Hac autem 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uerborum congerie inculcauit orandi perseuerantiam. Petite, inquit, serio &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>stanter, quemadmodum faciunt qui necessaria petunt: quaerite, ut solent qui 
          ab<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>strusa &amp; pretiosa scrutantur : pulsate, ut solent qui summo desiderio ad amicum 
          in<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>gredi cupiunt. Haec enim omnia non modo desiderium, sed &amp; pertinax studium 
          <lb ed="#Z" n="31"/>consequendi petita significant. In euangelio secundum Lucam proposuit 
          domi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nus parabolam huc pertinentem, quod oporteat semper orare, neque defatigari un 
          <lb ed="#Z" n="33"/>quam. Nam &amp; Paulus dixit, Semper gaudete, indesinenter orate, in omnibus gra 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tias agite. Nemo autem arbitretur his uerbis domini &amp; apostoli Psallianorum uel 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Euchitarum errorem confirmari. Illi nihil aliud quam precabantur. Semper orare 
          <lb ed="#Z" n="36"/>iussit dominus, id est, quanta fieri potest assiduitate, omni tempore &amp; loco, omni- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>bus in rebus erecto esse ad deum corde, quod semper expectet a deo bona &amp; pro 
          <lb ed="#Z" n="38"/>acceptis beneficijs agat gratias: quod item postulet assidue gratiam. Tale studium 
          <lb ed="#Z" n="39"/>commendatur nobis in Anna illa Phanuelis filia, de qua commemorat Lucas,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>quod a templo non discesserit, sed die &amp; nocte ieiunijs &amp; precationibus seruierit 
          <lb ed="#Z" n="41"/>domino: non quod nihil aliud fecerit, nunquam curauerit corpus, nunquam ede 
          <lb ed="#Z" n="42"/>rit, biberit aut dormierit, sed quod illud assidue &amp; potissimum fecerit. Hodie enim  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sic loquentes dicimus rusticum sine intermisione laborare, &amp; studiosum dies &amp;  
          <lb ed="#Z" n="44"/>noctes legere : cum interim omnes intelligant hoc locutionis genere significari 
          as<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>siduitatem &amp; diligentiam excellentissimam operis &amp; lectionis. Egregium 
          inde<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>fessae precationis aut inuocationis exemplum exhibet nobis Syrophoenissa apud 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Matthaeum in cap. 1s. Quod si diutius aequo negligere nos uel postulata differre ui 
          <lb ed="#Z" n="48"/>detur deus, cogitemus perpetuo prophetam dixisse, Adhuc pusillum temporis, 
          <!--647.xml-->
          <pb ed="#Z" n="312-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>&amp; qui uenturus est ueniet, &amp; non tardabit. lustus autem ex fide uiuet, &amp;c. Heb, Ie¬
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1220">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Ex his facillimum erit explicare tempus orationis, de quo etiam inquiritur,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>quando oporteat orare. Priuatim enim semper orare oportet. Semper enim dum  
          <lb ed="#Z" n="4"/>uiuimus uaria &amp; multiplex offertur orandi materia. Ora ergo quoties impellit spi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ritus, &amp; quoties ipsa necessitas aut res te orare compellit. Nihil tame hic coactum  
          <lb ed="#Z" n="6"/>sit: omnia hilari &amp; libero prodeant spiritu. Publicae uero preces tempori sunt astri 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ctae. Sunt enim horae precandi statae, sunt conceptiuae. Statae sunt certae illae ab 
          ec<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>clesia receptae, quibus mane uel uespere tota coit ecclesia ad audiendum uerbum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dei, ad orandum, &amp; ad participationem sacramentorum. Non eodem tempore, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ijsdem horis in sacrum coetum quondam coijsse ueteres ecclesias, testis est 
          Socra<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tes in historia. Et in hac quidem diuersitate nullum est periculum. Coueniant ad 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cultum sacrum ecclesiae, cum maxime ipsis opportunum, honestum, dignum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>utile uidetur. Porro conceptiuae precandi horae sunt, quae pro praesenti 
          necessita<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>te ad certum tempus suscipiuntur aut indicuntur ab ecclesia. Temporibus diffi- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cilibus, &amp; in rebus grauioribus indixerunt sancti apostoli preces &amp; ieiunia. Quod 
          <lb ed="#Z" n="16"/>hodie quoque sine superstitione &amp; cum iusta moderatione licet. Et antiquissimum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quidem hoc esse institutum liquet ex his loelis prophetae uerbis. Clangite tuba in 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ion, sanctificate ieiunium, indicite coetum, congregate populum. Quid quod 
          <lb ed="#Z" n="19"/>priuatim apostolus iubet secubare coniuges ad tempus, &amp; a licitis sibi temperare 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uoluptatibus, ut oratio in necessitate sit ardentior?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1265">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Iam &amp; de loco orationis non difficile erit iudicare. Nam ut priuatim omni tem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>pore, ita ubique orare posse sanctos dixi in principio huius Sermonis. Nulli enim  
          <lb ed="#Z" n="23"/>loco alligatur uera sanctorum oratio, neque in hoc loco quam illo melior esse 
          iudi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>catur. Bonitas enim siue praestantia orationis non ex loco, sed ex mente orantis 
          ae<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>stimatur. Nam dominus in euangelio ait, Veniet hora, &amp; nunc est, quando ueri 
          <lb ed="#Z" n="26"/>adoratores adorabunt patrem spiritu &amp; ueritate, &amp;c. Ioan. 4. cap. Minime autem  
          <lb ed="#Z" n="27"/>hic praetereundi uidentur, quibus persuasum est pios nullibi orare posse nisi domi 
          <lb ed="#Z" n="28"/>in cubiculo. Quo detorquent illa saluatoris nostri uerba, Tu cum oras, introito in 
          <lb ed="#Z" n="29"/>conclaue tuum, &amp; occluso ostio tuo ora patrem tuum qui est in occulto, &amp; is qui est 
          <lb ed="#Z" n="30"/>in occulto, persoluet tibi in propatulo. Caeterum habent haec antithesin ad 
          supe<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>riora. Nam praecessit, Cum oraueritis non eritis sicuti hypocritae : solent enim in 
          <lb ed="#Z" n="32"/>conciliabulis &amp; in angulis platearum stantes orare, quo conspicui sint hominibus, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>His enim modo opponit, Tsu uero cum oraueris introito in conclaue tuum. 
          Quo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>niam autem in taxando orationis uitio non locum proprie damnauit, sed figurate 
          <lb ed="#Z" n="35"/>hoc potius dixit, Pharisaei precibus suis in plateis factis uenantur laudem &amp; assen 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tationem populi: ita ex contrario cubiculi mentionem faciens, non locum proprie 
          <lb ed="#Z" n="37"/>orationem uel meliorem, uel peiorem facere sensit, sed figurato sermone docuit 
          <lb ed="#Z" n="38"/>syncero animo &amp; alienissimo a captandis hominum laudibus esse orandum. Nam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>qui mente ab affectibus tranquilla solum deum respiciens orat, in cubiculo suo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>orat, siue in templo siue in platea oret. Alioqui enim dominus cum discipulis in 
          <lb ed="#Z" n="41"/>templo, in urbe, in agro, &amp; ubicunque res postulabat, orauit. Sequitur item, Pater 
          <lb ed="#Z" n="42"/>qui uidet in occulto, reddet tibi in propatulo. Id est, pater cui probatur animus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>non superbus, sed humilis &amp; ab ambitione alienus, rependet tibi palam. Publicae 
          <lb ed="#Z" n="44"/>autem preces fiunt in templo aut in coetu sanctorum: quem si quis contemnat, 
          cla<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mitans orationem nulli loco alligari oportere, nescio an Christiano nomine dignus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sit, cum libertate Christiana foede abutatur. Porro de Coetibus dixi paulo 
          supe<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>rius. Dicemus plura fortassis ultimo huius Decadis Sermone.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1327">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Attingendus hic quoque uenit orantium habitus. Absit autem omnis luxus,  
          <!--648.xml-->
          <pb ed="#Z" n="313-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>omnis superbia, omnis immoderatus corporis cultus ab ijs qui oraturi in templum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Christi ueniunt. Turpiter uideretur sancto magistratui illusisse, quisquis ueniam  
          <lb ed="#Z" n="3"/>delicti postulaturus, positis pullis uestibus, candidis autem sumptis, in consessum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>sancti senatus prodiret superbus. Dignus hic iudicaretur qui non modo repulsam 
          <lb ed="#Z" n="5"/>pateretur, sed &amp; concluderetur in carcerem. Quis uero neget deo illudere turpius 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uenientes in templum oratum ueniam, cum sint peccatorum pondere oppressi, hic 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tamen adeo non humiliari, sed huiusmodi corporis cultu in conspectum dei &amp; san 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ctorum prodire, ut &amp; iram dei in se de nouo prouocent, &amp; optimos quosque in 
          eccle<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>sia offendant grauissime. Proinde Paulus multis docet modestiam, honestatem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>humilitatem in templo esse seruandam. Locus extat 1. Cor. 11. cap. Quod reliquum est 
          <lb ed="#Z" n="11"/>huius negotij, beatus Christi martyrCyprianus, coprehendens sic scribit, Sit oran 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tibus sermo &amp; precatio cum disciplina, quietem continens &amp; pudorem. Cogitemus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nos sub conspectu dei stare. Placendum est diuinis oculis &amp; habitu corporis &amp; mo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>do uocis. Nam ut impudentis est clamoribus strepere, ita contra congruit uerecun 
          <lb ed="#Z" n="15"/>do modestis precibus orare. Quidam inepte ex corporis constitutione orationem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uel meliorem uel peiorem iudicant. Audiant ergo beatum August. lib. 2. ad 
          Sim<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>plicianum Quaest. 4. dicentem, Non refert quomodo corpus constituatur, dummo 
          <lb ed="#Z" n="18"/>do animus deo praesens peragat intentionem suam. Nam &amp; stantes oramus, sicut scri 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ptum est, Publicanus de longinquo stabat: &amp; fixis genibus, sicut in Actis apost. Ie 
          <lb ed="#Z" n="20"/>gimus : &amp; sedentes sicut Dauid &amp; Helias. Nisi autem &amp; iacentes oraremus, non scri 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ptum esset in Psalmis, Lauabo per singulas noctes lectum meum. Cum enim quisque  
          <lb ed="#Z" n="22"/>orationem quaerit, collocat membra sicut ei occurrerit accommodata pro 
          tempo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>re posit corporis ad mouendum affectum. Cum autem non queritur, sed infertur 
          <lb ed="#Z" n="24"/>appetitus orandi, cum aliquid repente uenit in mentem, quo supplicandi moueatur 
          <lb ed="#Z" n="25"/>affectus gemitibus inenarrabilibus, quocunque modo inuenerit hominem, non est 
          <lb ed="#Z" n="26"/>utique differenda oratio, ut quaeramus quo sedeamus, aut ubi stemus, aut 
          proster<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>namur. Tertullianus commemorans habitum suae aetatis Christianorum orantium 
          <lb ed="#Z" n="28"/>in Apologetico contra Gentes, Ad coelum suspicientes Christiani, inquit, mani¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>bus expansis, quia innocuis: capite nudo, quia non erubescimus: denique sine 
          mo<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>nitore, quia de pectore oramus, precantes sumus omnes semper pro omnibus, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>Vbi tamen in primis recenti memoria tenere oportet doctrinam saluatoris in euan 
          <lb ed="#Z" n="32"/>gelio dicentis, Cum oraueris, non eris quemadmodum hypocrite. Nam illi solent 
          <lb ed="#Z" n="33"/>in conciliabulis &amp; in angulis platearum stantes orare, quo conspicui sint 
          homini<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bus. Amen dico uobis, habent mercedem suam. Cauendum enim nobis ante om 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nia, ne in hunc finem uel priuatim uel publice oremus, habitumque corporis 
          com<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ponamus, ut auram hauriamus popularem, ut magni &amp; sancti uideamur esse 
          a<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>pud homines. Sat est placere deo, ac eius iudicio approbari.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1418">
          <lb ed="#Z" n="38"/><pc type="indent"/> In consideratione orationis nemo dixerit esse postremum scire quid ores, quam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>rem a deo petas, uel pro quibus preceris. Considerandae hic ueniunt personae &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>res. Personae uel publicae sunt, uel priuatae. Publicae sunt, episcopi, doctores, 
          magi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>stratus, &amp; omnes in eminentia constituti. Pro his orare iubet prophetica, euange 
          <lb ed="#Z" n="42"/>lica &amp; apostolica scriptura. Paulus non semel postulat intercessiones ab ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ad dominum, ut liberetur ab absurdis &amp; proteruis hominibus, &amp; ut libere loqui  
          <lb ed="#Z" n="44"/>possit euangelium, sicut loqui deceat. Pro omnibus in eminentia constitutis inter 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cedere idem ille mandat, ut placidam ac quietam uitam degamus, cum omni 
          pie<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tate &amp; honestate. Priuatae personae sunt, parentes, uxor, liberi, consanguinei, affi- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>nes, uicini, ciues, amici, inimici, egroti, captiui, afflicti, denique proximi quique: 
          quo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rum salutem &amp; incolumitatem deo precibus comendare iubet natura &amp; charitas 
          <!--649.xml-->
          <pb ed="#Z" n="313-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Christiana, quibus accedunt &amp; testimonia ac exempla scripturae. Caeterum res sunt 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ipsa bona expetibilia, quorum alia coelestia, spiritualia, siue aeterna: alia uero 
          ter<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>rena, corporalia, siue temporalia : praeterea alia quidem communia, alia rursus pri 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uata sund. Communia ad communem ecclesiam &amp; rempublicam pertinent, nec 
          <lb ed="#Z" n="5"/>paucorum sunt sicuti priuata. Spiritualia autem numerantur haec maxime, fides,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>spes, charitas, perseuerantia, &amp; chorus ille uirtutum omnium, ecclesiae profectus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; incolumitas, peccatorum remissio, &amp; uita aeterna. Inter quae non inepte 
          recen<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>sentur dona ingenij, artes ingenuae, scholae bene institutae, fidi doctores, magistra 
          <lb ed="#Z" n="9"/>tus sanctus, leges aequae. Corporalia sunt, respub, tranquilla, robusti in bello exer 
          <lb ed="#Z" n="10"/>citus, bona ualetudo, robur &amp; forma corporis, amplae uel sufficientes facultates,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>incolumitas &amp; felicitas uxoris, liberorum, amicorum &amp; ciuium, defensio, pax, 
          in<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tegra fama, &amp; quae huius generis sunt alia. Nemo autem nescit potiorem haberi 
          <lb ed="#Z" n="13"/>oportere rationem spiritualium, quam corporalium: &amp; ante omnia petenda esse coe 
          <lb ed="#Z" n="14"/>lestia. Ac in corporalibus quoque habendus est delectus, ut priuatis bonis 
          commu<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nia anteponantur. Salua enim republica, salui esse possunt ciues. Scholis integris,.  
          <lb ed="#Z" n="16"/>spes est nunquam defore prudentes &amp; aequos gubernatores reipublicae. Sunt 
          prae<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>terea in bonis temporalibus alia alijs praestantiora. Haec ergo sancti ante alia 
          postu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>lant a domino, sed minus praestantia tamen &amp; ipsa a domino dari intelligunt, ideoque  
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; a domino petunt. Parum exercitati in scripturis contendunt, non licere a deo 
          <lb ed="#Z" n="20"/>precibus postulare bona corporalia. Verum consutantur multis scripturae 
          exem<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>plis. Non enim patriarchae, prophetaeque, sed &amp; apostoli Christi a deo postularunt 
          <lb ed="#Z" n="22"/>bona temporalia, defensionem ab hostibus, integram famam, &amp; alia corpori 
          ne<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cessaria. ld quod mox discemus ex forma orandi, quam nobis tradidit ipse 
          domi<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nus, diligenter quid petamus exponens.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1502">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Venit &amp; hoc in quaestionem, qua lingua sit orandum. Qui contendunt 
          Lati<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>na priuatim &amp; publice esse orandum, mihi insanire uidentur, nisi loquantur de La 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tinae linguae doctis. Quando enim non ore tantum ac uoce, sed corde &amp; mente oran 
          <lb ed="#Z" n="28"/>dum est, quomodo obsecro corde &amp; mente orabit, qui lingua utitur non 
          intelle<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>cta? Sancta quidem uerba pronunciat, uerum quid dicat ignorat. Nihil aut nunquam 
          <lb ed="#Z" n="30"/>orare, &amp; uerba non intellecta profundere orando, in idem omnino recidunt. Oret 
          <lb ed="#Z" n="31"/>itaque gens quaelibet ea lingua, quam maxime &amp; familiarissime intelligit. Non 
          mi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>nor insania est, in publicis coetibus uti lingua peregrina: atque haec quidem res ma 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ximorum in ecclesia malorum seges fuit. Quaecunque egerunt &amp; recitarunt ueteri 
          <lb ed="#Z" n="34"/>populo in ecclesia a deo ordinati sacerdotes, &amp; diuinitus missi prophetae, non Chal 
          <lb ed="#Z" n="35"/>daica, non Indiana, aut Persica, sed Hebraica, id est uulgari &amp; materna egerunt 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; recitarunt. Sed &amp; libros uulgati lingua scripserunt. Christus dominus una cum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>suis apostolis usus est uulgari lingua. Apostolos dono linguarum instruxit, ut cuique 
          <lb ed="#Z" n="38"/>genti loqui possent. Et quoniam eo saeculo lingua Graeca omnium fuit 
          copiosissi<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ma, uulgatissimaque, apostoli non Hebraica, sed populari Graeca lingua scripserunt. 
          <lb ed="#Z" n="40"/>Sane decet ea quae in communi templo pro coetu sacro fiunt, intelligi ab omni- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>bus. Alioqui enim frustra coirent tot homines in coetum. Vnde luce meridiana 
          <lb ed="#Z" n="42"/>clarius est, eos qui peregrinas linguas in templum dei induxerunt, omnia contur 
          <lb ed="#Z" n="43"/>basse, ipsum ardorem mentium extinxisse, adeoque orationem ipsam &amp; usum 
          ora<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tionis, adde &amp; omnem fructum actionum ecclesiasticarum sustulisse ex ecclesia. Et 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Latinus quidem princeps Latinam hanc abominationem in templum dei induxit. 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Clamat hic impijssime factum si Germania, Anglia, Gallia, Polonia, Pannonia, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>oret, &amp; omnia ecclesiastica officia peragat, lingua non Romana uel Latina, sed Ger 
          <lb ed="#Z" n="48"/>manica, Anglicana, Gallica, Polonica, Pannonica. S. Paulus semel hanc contro¬ 
          <!--650.xml-->
          <pb ed="#Z" n="314-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uersiam dirimens, disertis uerbis, Si orem lingua, inquit, spiritus ( flatus) meus orat,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>at mens mea fructu uacat. Quid ergo est: Orabo spiritu, sed orabo &amp; mente. Canam 
          <lb ed="#Z" n="3"/>spiritu, sed canam &amp;mente. Alioqui si benedixeris spiritu, is qui implet locum 
          in<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>docti, quomodo dicturus est Amen ad tuam gratiarumactionem? Quandoqui¬  
          <lb ed="#Z" n="5"/>dem quid dicas nescit. Tu quidem gratias agis, uerum alius non aedificatur. Ego 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quidem, deo gratia, magis quam uos omnes linguis loquor: malo tamen quinque 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uerba mente loqui in ecclesia, ut &amp; alios instituam, potius quam decem milia uer 
          <lb ed="#Z" n="8"/>borum lingua. Et hunc quidem locum citauit lustinianus lmperator in 
          Nouell<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>Const. 123. ubi districte episcopis ac presbyteris praecipit, non tacito modo, sed cla 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ra uoce, quae at populo exaudiatur, sacram oblationem &amp; preces in sancto 
          bapti<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>smate adhibitas, recitare, quo maiore exinde deuotione in depromendis dei 
          laudi<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>bus audientium animi efferantur. Constat praeterea ipsum Gregorium magnum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>lingua patria, suis in urbe Romanis ciuibus esse loquutum: id quod ipse testatur 
          <lb ed="#Z" n="14"/>in Praesatione Comment. Ezech. ad Marianum episcopum. De Graecis episcopis 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nemo nescit omnia in ecclesijs suis sacra, patria peregisse lingua, ac in eadem 
          no<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>bis sua reliquisse scripta. Insani ergo &amp; amentes merito iudicabimur, nisi nostra 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quoque in templo sacra peragentes utamur lingua, cum tot &amp; tanta praecedant &amp; 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ecclesiarum praestantissimarum &amp; clarissimorum ecclesiae antistitum exempla, ut 
          <lb ed="#Z" n="19"/>iam non repetam disertissimam S. Pauli apostoli doctrinam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1603">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Postulat hic locus ut nonnihil dicam de Cantu ecclesiastico, &amp; Horis canoni¬  
          <lb ed="#Z" n="21"/>cis. Nemo aunt existimet preces uoce humana decantatas deo gratiores esse, quam.  
          <lb ed="#Z" n="22"/>simpliciter recitatas. Deus enim nec uocis humanae suauitate flectitur, nec rauca 
          <lb ed="#Z" n="23"/>recitatione precum offenditur. Fide &amp; pietate mentis, nulla ulla specie externa,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>comendatur oratio. Externa illa propter nos ipsos excitandos magis adhibentur: 
          <lb ed="#Z" n="25"/>quanquam &amp; ipsa parum efficiant, nisi spiritus domini corda nostra inssammet. Et 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Canendi quidem ritum longe uetustissimum esse nemo potest negare. Leuitas 
          e<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>nim in ueteri ecclesia diu ante Christi tempora cecinisse, &amp; iubente quidem deo 
          <lb ed="#Z" n="28"/>cecinisse, testantur sacrae historiae, Rursus neminem negare opinor operosam illam 
          <lb ed="#Z" n="29"/>per Dauidem in templum dei illatam musicam, &amp; caeremonijs accenseri, &amp; 
          ean<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>dem una cum templo &amp; caeremonijs disparuisse. De domino nostro Iesu Christo,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>qui est Messias uerus &amp; consummata legis perfectio, non legimus quod uspiam  
          <lb ed="#Z" n="32"/>cantarit, uel in templo, uel extra templum, aut quod uspiam discipulos suos 
          docue<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rit cantare, uel praeceperit cantum ecclesijs tradere. Quod enim apud Matthaeum  
          <lb ed="#Z" n="34"/>&amp; Marcum legitur, u duosiorquaes ogindop eis ao de&amp; &amp; Agudt, huiusmodi est, ut non 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cogat necessario intelligere dominum cum discipulis suis cantauisse. Potest enim  
          <lb ed="#Z" n="36"/>hymnus, qui est laus deo debita, sine modulatione uocis suppliciter recitari. Certe 
          <lb ed="#Z" n="37"/>uetus interpres utrobique tum apud Matthaeum, tum apud Marcum constanter 
          uer<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tit, Et hymno dicto, exierunt in montem oliuarum. Erasmus in Matth. reddidit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Et cum hymnum cecinissent:: at Marcum uertens, dixit, Et cum hymnum 
          dixis<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>sent, &amp;c. Vtrobique uero legitur uohiorau7s. Significat autem duueo laudo, aut 
          lau<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>des celebro, quod cantu quidem sed &amp; citra cantum fieri solet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1654">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Quanquam uero nec ipse dominus cantum praecepisse discipulis, nec hos 
          ec<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>clesiae cantum tradidisse, aut ipsos in Actis apostolorum in coetibus sacris cecinisse 
          <lb ed="#Z" n="44"/>legimus, Corinthiorum tamen ecclesiam uel sua sponte, uel immitatione quadam 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ecclesiae ueteris psallere incipientem non cohercuit Paulus, quod hunc a ueteri plu 
          <lb ed="#Z" n="46"/>rimum differre uideret. Permisit ergo psalmodiam, sed pretulit interim prophetiam 
          <lb ed="#Z" n="47"/>seu concionandi munus : requisiuit item modum &amp; mentem a psallentibus, sine 
          <lb ed="#Z" n="48"/>quibus proculdubio &amp; oratio &amp; cantus non modo inutilis, sed &amp; noxius est. Ora¬ 
          <!--651.xml-->
          <pb ed="#Z" n="314-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bo spiritu, inquit apostolus, orabo &amp; mente : psallam spiritu, psallam &amp; mente. Nec 
          <lb ed="#Z" n="2"/>scio si uspiam alias cantus in coetibus sacris meminerit apostolus nisi huc referre 
          <lb ed="#Z" n="3"/>libeat quod Paulus scriptum reliquit in 3 cap. ad Colosi, quanquam &amp; priuata 
          po<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>terat uideri institutio. Nam quod in epist. ad Ephesios his uerbis scriptum reliquit  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Ne inebriemini uino, in quo luxus est, sed impleamini spiritu, loquentes uobis ip 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sis per psalmos &amp; hymnos, &amp; cantiones spirituales, canentes &amp; psallentes in cor- 
          <lb ed="#Z" n="7"/>de uestro domino, gratias agentes semper de omnibus, in nomine domini nostri 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Iesu Christi, deo &amp; patri, quale sit ex occasione &amp; contextu uerborum facile 
          iudica<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tur. Nihil enim dicit de cantu publico in templis fieri solito, sed de priuata tatione 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cantandi Respexit enim ad conuiuia luxuriosa, in quibus fere solent a bene potis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cantillari carmina parum uerecunda. Vos ergone inebriemini uino, inquit 
          apo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>siolus, ne cantaueritis parum pudicas cantilenas, quin potius si cantare libet, psal 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mos spiritualesque cantiones cantate. Quibus &amp; illud accedit, quod in his quoque  
          <lb ed="#Z" n="14"/>magis cordis iubilum quam uocis modulationem requirit, tatum abest ut unquam 
          <lb ed="#Z" n="15"/>inconcinnos uel publicos uel priuatos clamores probauerit. Quanquam 
          simpli<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>cior sensus fuerit, si intellexerimus in corde, dictum esse pro ex animo. Proinde 
          ne<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mo potest uel debet moderatam &amp; religiosam psalmodiam siue publice in coetibus 
          <lb ed="#Z" n="18"/>sacris, siue priuatim domi usurpetur, improbare. Ac plurima quidem testimonia 
          <lb ed="#Z" n="19"/>inuenias in historia Ecclesiastica, per Eusebium &amp; Sozomenum edita, perhibentia, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>orientales ecclesias, iam inde ab apostolorum aetate psalmos &amp; hymnos cantauisse 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Christo domino. Inuenias &amp; illud, decretis aliquot in Concilijs constitutum esie,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ne quid in coetibus sacris aliud uel legatur, uel canatur praeter scripturam 
          cano<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nicam. Mature enim in ecclesia nec modus seruabatur, nec sola legebatur scriptu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ra canonica, nonnullis uidelicet sua subijcientibus carmina. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1729">
          <lb ed="#Z" n="25"/><pc type="indent"/> Hic tamen duarum in hoc negotio excellentium rerum admonendam duxi 
          <lb ed="#Z" n="26"/>C.V. Prioris. Cantum ueteris ecclesiae longe alium fuisse, quam is sit qui hodie est 
          <lb ed="#Z" n="27"/>in usu. Recte enim Erasmus Roterod, iudicat ueterum cantum aliud non fuisse,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quam distinctam &amp; modulatam pronunciationem, cuiusmodi hodie quoque super 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sit modulatio Psalmorum, Euangelij, &amp; Orationis dominicae. Certe Plinius Asiae 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Procos. didicerat ex diligenti rerum peruestigatione, uel examine, Christianos 
          <lb ed="#Z" n="31"/>stato die ante lucem conuenire, carmenque Christo quasi deo dicere secum inuicem, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Locus Plinij extat in epistola eius ad Traianum epist. lib. 17. Sed &amp; Rabanus Mau 
          <lb ed="#Z" n="33"/>rus lib. Instit. cler. 2. cap. 48. Primitiua ecclesia, inquit, ita psallebat, ut modico 
          fe<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>xu uocis faceret resonare psallentem, ita ut pronuncianti uicinior esset quam 
          ca<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nenti. Haec mutuauit ille ex 33. cap. lib. 59. Confes. S. Augustini, qui ibidem diserte 
          <lb ed="#Z" n="36"/>fatetur se peccare si magis capiatur uocum dulcedine quam sensu uerborum, ideoque  
          <lb ed="#Z" n="37"/>desiderare ut omne melos cantilenarum suauium, quibus Dauidicum frequenta 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tur psalterium, ab auribus suis ipsiusque ecclesiae remoueatur. Tutius enim uideri 
          <lb ed="#Z" n="39"/>quod recordetur sibi saepe dictum de Alexandrino episcopo Athanasio, qui tam  
          <lb ed="#Z" n="40"/>modico fexu uocis fecerit sonare lectorem psalmi, ut pronuncianti uicinior esset 
          <lb ed="#Z" n="41"/>quam canenti. Posterioris, cantum, utcunque uetus sit institutum, nunquam tamen 
          <lb ed="#Z" n="42"/>fuisse uniuersalem &amp;necessitate impositum ecclesijs, sed liberum, nec in omnibus 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ecclesijs semper usurpatum. Quibus accedit, quod &amp; Sozomenus testatur, eos 
          <lb ed="#Z" n="44"/>qui cantarunt, non ijsdem precibus, uel psalmodijs, aut lectionibus, aut eodem tem  
          <lb ed="#Z" n="45"/>pore esse usos, Socrates historiarum lib. 5. cap. 22. In summa, in omnibus ubique 
          re<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>gionibus, inquit, non poteris inuenire duas quae omnino consentiant orando. Et 
          <lb ed="#Z" n="47"/>occidentales quidem ecclesias sero recepisse Psalmodiam aut canendi ritum, 
          li<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>quet uel ex ipso Augustini testimonio, qui libro Confess. 9. capite 7. commemo¬ 
          <!--652.xml-->
          <pb ed="#Z" n="315-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>rat Ambrosium pressum lustinae imperatricis Arianae insidijs &amp; persecutione, se 
          <lb ed="#Z" n="2"/>cundum morem Orientalium partium, instituisse, ut hymni &amp; Psalmi canerentur,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>ex quo retenta sit psallendi consuetudo, &amp; recepta ab alijs quoque orbis partibus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Priusquam tamen canendi ritum occidentales ecclesiae recepissent, habebantur ab 
          <lb ed="#Z" n="5"/>omnibus orientalibus pro ueris ecclesijs, nec cuiquam ueniebat in mentem, ideo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>haereticas aut schismaticas, aut non recte institutas esse, quod cantu uel 
          psalmo<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dia destituerentur. Nemo colligebat, Orientis ecclesiae cantant. Occidentis non  
          <lb ed="#Z" n="8"/>item: ergo non sunt ecclesiae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1806">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Haec integritas &amp; libertas si mansisset incolumis &amp; intemerata, hoc est, si uete 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ri illa modulatione nihil extra canonicas scripturas esset cantatum, si libertas man 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sisset ecclesijs canendi uel non canendi, profecto nullum hodie in ecclesia esset cer 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tamen de cantu ecclesiastico. Quae enim cantarent ecclesiae, ueteri modulatione 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uerbum dei &amp; solius quidem dei laudes cantarent nec hac parte se alios 
          excelle<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>re existimarent, neque nihil canentes condemnarent : cum hae quoque non 
          despice<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rent sobrie &amp; pie cantantes. Si enim pij in studio pietatis, inque assiduis precationi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>bus perseuerent, licet non canant, filij dei nihilominus manent. Neque uero omnes 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; ubique cantus aedificat: neque omnes ecclesiae ad canendum sunt idoneae. Quid 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quod Rabanus eodem loco, quem modo citauimus ? Propter carnales, inquit non 
          <lb ed="#Z" n="19"/>propter spirituales, in ecclesia consuetudo cantandi instituta est, ut qui uerbis non  
          <lb ed="#Z" n="20"/>compunguntur, suauitate modulaminis moueantur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1837">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Caeterum Cantus de quo hodie contenditur, non est uetus ille cantus, 
          quin<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>imo ueteri &amp; materia fere &amp; modulatione per omnia contrarius. Vulgus Grego¬  
          <lb ed="#Z" n="23"/>rianum uocat, non utique a magno illo Gregorio, qui cantui non admodum propi 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tius fuisse uidetur, uti claret ex eius constitutione, quae legitur in Regist, eius par 
          <lb ed="#Z" n="25"/>te 5. cap. 44. Rectius ergo sentire uidebimur, si referamus ad Gregorium V. qui 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sedisse dicitur circa annum domini 995. &amp; opera praeterea usus, nescio cuius Ro- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>berti Carnotensis. Sunt tamen qui Vitaliano, sunt qui Gelasio ascribant. Piget com 
          <lb ed="#Z" n="28"/>memorare quae hic contexit <name xml:id="UD1xh4-HI8PJg-Nd1e1857">Durandus</name> in Rat, diuin. lib. 5. Nam haec parum moror.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1861">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Plurima in hoc ueniunt uituperanda. Principio enim multa, imo pleraque can 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tantur contra ueram pietatem, nec cantantur ex scripturis sanctis omnia, sed ex  
          <lb ed="#Z" n="31"/>legendis, nescio qualibus, &amp; ex hominum traditionibus. Et quae cantantur ex scri 
          <lb ed="#Z" n="32"/>pturis, ita fere detorquentur &amp; corrumpuntur, ut nihil genij diuini maneat 
          reli<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>quum. Inuocantur creaturae ac homines mortui. Deinde praecipitur hic cantus,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>cantaturque non sponte &amp; liberali spiritu, sed coacte: imo cantatur pro pretio, &amp; ut 
          <lb ed="#Z" n="35"/>beneficium ecclesiasticum, quod uocant, recipiatur. Cantatur duntaxat a clericis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ad hoc conductis, non a tota, ut quondam, ecclesia Christi. Nec ullus est cantandi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>finis aut modus. Cantatur dies atque noctes. Huic inepto &amp; etiam impio cantui 
          tan<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>quam operi diuino meritorioque tribuitur plus quam uera fides admittat. 
          Multilo<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>quium esse dicas quod dominus apud Matt: prohibuit atque condennauit ceu ethni 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cam superstitionem. Cantatur praeterea lingua peregrina, &amp; paucis nota, ideoque si 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ne omni fructu ecclesiae. Auditur diu sonus sine uerbis significantibus, suspensus,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; sursum deorsumque deflexus. Certant non raro inter se cantores uocibus, ita fit 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ut totum templum rauco detonet boatu, ac per uocum contentiones auditores quid 
          <lb ed="#Z" n="44"/>canatur parum intelligant. Nihil nunc dico de musica, quam figuratiuam uocant,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; de musicis instrumentis, quae omnia pene organo ut uocant continentur. Nihil 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nunc dico de naenijs, siue orationibus pro defunctis. De quibus etiam alibi 
          disputa<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>uimus. Haec autem &amp; hi similia ita occuparunt totum ecclesiastici cultus tepus,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>ut minimum aut nihil cedere possit ueris precibus &amp; sanctae diuinaeque praedicationi 
          <!--653.xml-->
          <pb ed="#Z" n="315-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uerbi dei. Iccireo iustissimis de caussis euangelio credentes, huiusmodi cantum nec 
          <lb ed="#Z" n="2"/>usurpant nec in templo dei serunt: religiosissime autem, simul &amp; prudentissime 
          <lb ed="#Z" n="3"/>agere uidentur, qui optimam temporis partem, aut ipsum etiam tempus totum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>coetuum ecclesiasticorum ardentibus tranquillisque precibus &amp; sane annunciatio  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ni uerbi dei, intermisso illo cantu, impendunt : praesertim cum difficile sit cantum  
          <lb ed="#Z" n="6"/>tolerabilem alioqui sic circumscribere ac cohibere, ne aliquando iustas excedat metas.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e1925">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Porro fuisse ueteribus certas &amp; constitutas horas, quibus priuatim &amp; 
          publi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ce orarunt domi &amp; in coetibus, testatur multis locis tota scriptura sancta. Dauid 
          <lb ed="#Z" n="9"/>non semel in Psalmis suis dicit, se accessurum dominum mane &amp; uespere. Daniel 
          <lb ed="#Z" n="10"/>tribus in die horis adorabat dominum, Rursus Dauid, Septies in die laudem dixi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>tibi. At per septies intellexit multoties. Sic enim alibi quoque legimus scriptum, 
          Per<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cutiam uos septies, propter peccata. Et iterum, Septies cadit iustus, &amp; resurgit. Item,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Si septies in die peccarit frater tuus, &amp; conuersus fuerit, &amp;c. Septies ergo certis lo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>cis etiam in hoc Dauidis ponitur pro multoties. Christus autem dominus 
          priua<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tas fidelium preces, quod superius quoque diximus, neque loco neque tempori 
          alliga<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>uit : publicas non sustulit. Non enim confusionis, sed ordinis est dominus. Sed &amp;  
          <lb ed="#Z" n="17"/>discipuli eius cum agerent in gente ludaica, obseruabant &amp; ipsi, libertate non neces 
          <lb ed="#Z" n="18"/>sitate, &amp; propter coetus maxime, consuetas gentis horas precandi. Nam Petrus et  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Ioannes ascendunt in templum ad horam precationis nonam. In die pentecostes 
          <lb ed="#Z" n="20"/>erant omnes sancti unanimiter congregati, ac spiritum sanctum acceperunt ad 
          ho<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>ram diei tertiam. Legitur &amp; Petrus priuatim in superiorem domus partem circa 
          <lb ed="#Z" n="22"/>horam sextam ascendisse. Sublato templo &amp; dispersis ludaeis, ecclesiae ex 
          Genti<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bus collecte horas collectarum uel coetuum non obseruarunt pares, sed pro liber 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tate prout cuique ecclesiae uidebatur maxime opportunum. Cuius quidem diuersitatis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>meminit &amp; eccles, historia. Fere tamen usurpatae sunt ad coetus horae matutines et 
          <lb ed="#Z" n="26"/>uespertinae. S. Hierony. exponens non ritum uniuersalis ecclesiae quid faciat in coe 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tibus sacris, sed quid sua sponte chori solitariarum uirginum soleant, in epitaphio Pau 
          <lb ed="#Z" n="28"/>lae, Mane, inquit, hora tertia, sexta, nona, uespere, noctis medio per ordinem 
          Psal<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>terium cantabant. Die tantum dominico ad ecclesiam procedebant, ex cuius 
          ha<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bitabant latere, &amp;c. Ita ad priuatam institutionem pertinet, quod eiusdem generis 
          <lb ed="#Z" n="31"/>legitur ad Laetam de instit, filiae, &amp; ad Demetriadem de custodienda 
          uirginitate<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>Ac maiores uel celebriores quidem ecclesiae (quas hodie appellant Cathedrales,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>nimirum a cathedra, uel ab ordine prophetarum ibi docentium aut profitentium,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>qualis quondam fuisse uidetur ecclesia Antiochena, Corinthiaca, Alexandrina et 
          <lb ed="#Z" n="35"/>similes) certis horis, nimirum matutinis ac diurnis uel etiam uespertinis, ad 
          tracta<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tionem seu excussionem sanctarum canonicarum scripturarum conuenerunt. Fun 
          <lb ed="#Z" n="37"/>damenta eius obseruationis collocata uidentur in ecclesia Corinthiorum. De qua 
          <lb ed="#Z" n="38"/>aposto. 5. Cor. 14. cap. abunde testatur. Euseb. eccle. hist. lib. 5. cap. 9. scholae 
          eccle<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>siasticae Alexandrinae mentionem faciens, Ab antiquo, inquit, sacrarum literarum do¬  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ctrina &amp; exercitium apud eos uigebat: quae consuetudo etiam ad nos usque perdurat, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>quam &amp; a uiris eloquentia diuinarumque literarum studio potentibus institutam es 
          <lb ed="#Z" n="42"/>se accepimus, &amp;c. nimirum ad exemplum Corinthiacae ecclesiae. Vestigia huius 
          sa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>luberrimi ritus nonulla apparebant aliquando in occidentali ecclesia, sicuti colli 
          <lb ed="#Z" n="44"/>gere est ex S. Ambrosij &amp; August. scriptis. At his quidem ipsis &amp; mox 
          insequenti<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>bus temporibus, cum perpetuis bellis omnes prope gentes colliderentur, ac in ultio¬  
          <lb ed="#Z" n="46"/>nem sanguinis Christi, sanctorum apostolorum &amp; martyrum, iuxta uaticinium Danielis 
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; beati Ioan. apostoli &amp; euang, Romanum imperium discerperetur, &amp; praeda fieret 
          <lb ed="#Z" n="48"/>omnibus populis. Hinc irruentibus Gotthis uel Germanis, illinc in ceruicem Ro- 
          <!--654.xml-->
          <pb ed="#Z" n="316-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mae inuolantibus Hunnis alijsque barbaris militibus, dissipatae sunt optimae scholae, 
          <lb ed="#Z" n="2"/>arserunt nobiles bibliothecae, perierunt honesta &amp; bona studia, unde &amp; ecclesijs 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dati sunt doctores, ueteribus illis maxime dissimiles, qui ea non erant instructi fa 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cultate ut possent sacras tractare literas, felicitate tanta quanta tractauerant 
          prio<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>res. In hac dissipatione, ne nihil remaneret tractationis canonicarum scripturarum, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>apparet emersisse uiros doctrinae canonicae non omnino negligentes, qui totam scri 
          <lb ed="#Z" n="7"/>pturam canonicam ita in partes &amp; per totum anni spatium distribuerunt, ut liceret 
          <lb ed="#Z" n="8"/>semel in anno Biblia uniuersa, Psalterium autem crebrius, imo singulis 
          septima<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nis absoluere. Psalmi orationis locum obtinebant: quibus succedentibus 
          tempo<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ribus &amp; alie multae preces coniuncte, ac ne lectio ipsa scripturarum uideretur omni 
          <lb ed="#Z" n="11"/>expositone carere, patrum lectiones &amp; homeliae postremo adiectae sunt: non ut soli 
          <lb ed="#Z" n="12"/>sacerdotes baec sibi secreto legerent (sicut hodie fere fieri solet) aut ut baec precum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>loco festinantissima lectione immurmurarent: sed ut palam in teplo apud 
          popu<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lum, &amp; ad aedificationem ecclesiae exercendo peragerent. Vt iam non comemorem 
          <lb ed="#Z" n="15"/>hunc ritum non fuisse receptum ab omnibus, tantum abest ut fuerit districte praece 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ptus. Cuius quidem rei nonnulla insunt uestigia Distinct. 15. sancta Rom. Caeterum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>a lectione Canonicarum scripturarum, horae, quibus legebantur illae, canonicae ui 
          <lb ed="#Z" n="18"/>dentur appellatae: sicuti &amp; canonici a studio &amp; lectione canonicarum scripturarum, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>Quo autem tepore hoc, &amp; a quibus primum authoribus factum sit, liquido non 
          con<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>stat. Tribuunt huius quiddam alij Hierony. alij Damaso, alij uero Pelagio eius no 
          <lb ed="#Z" n="21"/>minis secundo, alij Gelasio &amp; Gregorio. Quoniam uero homiliae &amp; lectiones non  
          <lb ed="#Z" n="22"/>paucae Bedae, &amp; alijs posterioris saeculi doctoribus ascribuntur, denique multa alia 
          <lb ed="#Z" n="23"/>in his precibus horarijs leguntur quae nullam plane uetustatem resipiunt: certe longe 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ut uarie diuersisque contextum temporibus, ita recentius est institutum quam 
          Pa<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>pistae existiment. Nec desunt qui tradant rogante Carolo magno Paulum 
          diaco<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>num, uel monachum Cassinen &amp; lsuardum monachum Lectiones, illas maxime 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quae de diuis sunt, in horis istis legi consuetas, selectas tradidisse. Vtcunque uero haec  
          <lb ed="#Z" n="28"/>habeant, certissimumiest horas illas hodie preceptas &amp; canonicas appellatas, non  
          <lb ed="#Z" n="29"/>diuinum, sed humanum esse inuentum, &amp; laceras corruptasque ueteris prophetiae 
          <lb ed="#Z" n="30"/>reliquias uel umbras: quibus preterea multas fabulas &amp; ineptias esse attextas 
          ne<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>gari non potest. Certe talis hodie mixtura apparet, ut uideatur indignissima plane 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quae in ecclesia Christi porro uel usurpetur uel toleretur, nisi magis uelimus uen 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tribus quibusdam quam toti ecclesiae consultum. De quibus haec hactenus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2095">
          <lb ed="#Z" n="34"/><pc type="indent"/> Postremo loco excutiendum restat quomodo orandum sit, quibus uerbis, aut  
          <lb ed="#Z" n="35"/>qua sit utendum orandi formula. Formae quidem orandi plures sunt, sed nulla me 
          <lb ed="#Z" n="36"/>lior ea quam tradidit dominus noster unice charus deo patri filius. Nec ulla 
          cer<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tior est quae omnia breuibus comprehendit. Hac summa praescripsit quid se di- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>gnum, quid sibi acceptum, quid necessarium nobis sit, quid denique concedere ipse 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uelit. Vnde beatus Cyprianus orationem dominicam explicans inter alia, Qui 
          <lb ed="#Z" n="40"/>fecit uiuere, inquit, idem docuit &amp; orare, benignitate scilicet qua &amp; caetera dare et 
          <lb ed="#Z" n="41"/>conferre dignatus est, ut cum prece &amp; oratione quam filius docuit apud patrem 
          lo<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>quimur, facilius exaudiamur, uereque &amp; spiritualiter adoremus. Quae enim potest 
          <lb ed="#Z" n="43"/>magis spiritalis esse oratio, quam quae a Christo nobis data est, a quo nobis &amp; spiri 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tus sanctus missus est. Quae uera magis apud patrem precatio, quam quae a filio,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>qui est ueritas, de eius ore prolata est? Vt aliter orare quam docuit, non ignoran 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tia sola sit, sed &amp; culpa: quando ipse posuerit &amp; dixerit, Reiincitis mandatum dei 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ut traditionem uestram statuatis. Oremus itaque fratres dilectissimi, sicut magister 
          <lb ed="#Z" n="48"/>deus docuit. Amica &amp; familiaris oratio est, deum de suo rogare, ad aures eius ascen 
          <!--655.xml-->
          <pb ed="#Z" n="316-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dere Christi orationem. Agnoscat pater filij sui uerba cum precem facimus. Qui  
          <lb ed="#Z" n="2"/>habitat intus in pectore, ipse sit &amp; in uoce. Et cum ipsum habeamus aduocatum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>apud patrem pro peccatis nostris, quando peccatores pro delictis nostris petimus,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>aduocati nostri uerba promamus. Nam cum dicat, Quaecunque petieritis patrem  
          <lb ed="#Z" n="5"/>in nomine meo, dabit uobis: quanto efficatius impetramus, quod petimus in Chri 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sti nomine, si petamus ipsius oratione. Haec ille
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2148">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Ex his contexitur quaestio, an ita uerbis orationis dominicae alligati simus ut 
          <lb ed="#Z" n="8"/>i alijs omnino uerbis orare non possimus? Respondeo noluisse dominum ita nos 
          <lb ed="#Z" n="9"/>conceptis astringere uerbis quasi alijs uerbis aut forma alia uti non liceat: sed 
          pro<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>posuit uniuersalia quaedam, ad quae omnes nostras preces referamus. Nam &amp; Au 
          <lb ed="#Z" n="11"/>gustinus ad Probam de orando deo, ostendit nihil uspiam in sacris literis esse 
          ora<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tum, quod non coprehendatur oratione dominica. Nam si per omnia precationum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>sacrarum uerba discurras, inquit, nihil inuenies, quod non ista dominica concludat 
          <lb ed="#Z" n="14"/>&amp; contineat oratio. Quibus mox subijcit, Vnde liberum est alijs atque alijs uerbis ea 
          <lb ed="#Z" n="15"/>dem tamen in orando dicere, sed non debet esse liberum alia dicere. Consultissime 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ergo faciunt, qui omnes suas orationes ad orationem reserunt dominicam, cui &amp; 
          pri<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mas tribuunt, &amp; hanc perpetuo in animo retinentes meditantur atque exercent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2175">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Quaeri solet &amp; aliud, Quid necesse sit deo uerbis exponere uota nostra cum  
          <lb ed="#Z" n="19"/>omnia prius norit? Diximus mox ab initio huius Sermonis, orationem nostram  
          <lb ed="#Z" n="20"/>esse humiliationem coram maiestate diuina, quibus insuper haec adiincimus, Non 
          <lb ed="#Z" n="21"/>exponimus deo uota nostra uelut nescienti, aut ut ignorantem doceamus, aut ut 
          <lb ed="#Z" n="22"/>operosa &amp; eleganti oratione deum ffectamus, sed propter nos ipsos uerbis utimur 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quibus nos excitemus. Et in hunc finem sanctissimi quique uiri dei prolixe uota sua 
          <lb ed="#Z" n="24"/>domino exposuisse leguntur in Psalmis &amp; in historijs. S. Hieronymus, Nos non  
          <lb ed="#Z" n="25"/>sumus narratores, inquit, sed oratores. Aliud est enim narrare ignoranti, aliud 
          <lb ed="#Z" n="26"/>scientem petere. In illo indicium est, in hoc obsequium. Ibi fideliter indicamus, hic 
          <lb ed="#Z" n="27"/>miserabiliter obsecramus. Et beatus Augustinus, Nobis uerba necessaria sunt, in 
          <lb ed="#Z" n="28"/>quit, quibus commoueamur, &amp; inspiciamus quid petamus : non quibus dominum  
          <lb ed="#Z" n="29"/>seu docendum, seu flectendum esse credamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2206">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Proinde cum dominus multiloquium uel battologiam in oratione prohibuit,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>non ad modica &amp; succincta uerba orationem fidelium simpliciter astrinxit, sed 
          <lb ed="#Z" n="32"/>prohibuit ne ethnicorum more multa uerba sine sensu &amp; mente profundamus, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>&amp; deinde existimemus nos exaudiri propter multiloquium precumque frequentem 
          <lb ed="#Z" n="34"/>iterationem: quod hodie arbitrantur falso ad numerum orantes, &amp; rosaria 
          conte<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>xentes. Subiungit enim dominus, Putant fore ut ob multiloquium exaudiantur. 
          <lb ed="#Z" n="36"/>S. Augustinus distinguit inter multum loqui &amp; multum precari. Multum loqui,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>inquit, est in orando rem necessariam superfluis agere uerbis. Multum precari 
          au<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tem est, ad eum quem precamur diuturna &amp; pia cordis excitatione pulsare. Nam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>plerunque hoc negotium, plus gemitibus quam sermonibus peragitur. Et mox, Non 
          <lb ed="#Z" n="40"/>est improbum uel inutile cum uacat orare prolixius. Nam de ipso domino nostro 
          <lb ed="#Z" n="41"/>scriptum est, quod pernoctarit in orando, quod prolixius orauerit. Vbi quid aliud 
          <lb ed="#Z" n="42"/>quam nobis praebuit exemplum: Haec ille. Quod si cui difficile est prolixius &amp; conti 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nue orare, interrumpat orationem licet, sed ad eandem crebrius reparandam recurrat,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Talis enim breuiloquentia in orando laudem meretur. Et ut hunc locum finiamus,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>nemo existimet se orando nescienti deo narrare res nostras: nemo existimet se ex- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>audiri propter expositonem &amp; propter operosam quidem &amp; exactam expositonem 
          <lb ed="#Z" n="47"/>saepiusque repetitam &amp; intensissimis clamoribus auribus diuinis inculcatam: nemo 
          <lb ed="#Z" n="48"/>existimet ad numerum certum esse orandum, hoc est orationes dominicas deo 
          <!--656.xml-->
          <pb ed="#Z" n="317-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nostro tanquam non bene memori &amp; male fidei domino baccis globulisque 
          colle<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ctis, &amp; quasi ad calculum reuocatis, esse annumerandas. Etenim talia non citra 
          foe<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dissimam superstitionem fiunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2262">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Quoniam uero dixi, quod &amp; omnes pij per totum terrarum orbem confiten 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tur, absolutissimam orandi formulam nobis esse traditam Oratione dominica ab  
          <lb ed="#Z" n="6"/>ipso domino nostro Iesu Christo, restat ut sanctissimam illam diuinissimisque uerbis 
          <lb ed="#Z" n="7"/>compositam uerbotim ex ore domini, sicut eam nobis Matthaeus apostolus 
          retu<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>lit, recitemus, deinde eandem, qua fieri potest breuitate &amp; perspicuitate, 
          expona<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>mus, quo rectius quisque quod orat intelligat, afficiaturque penitius. Orationis diui¬  
          <lb ed="#Z" n="10"/>nissimae formula haec est. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2281">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Pater noster, qui es in coelis. Sanctificetur nomen tuum. Adueniat 
          <lb ed="#Z" n="12"/>regnum tuum. Fiat uoluntas tua, sicut in coelo, ita in terra. Panem 
          no<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>strum quotidianum da nobis hodie. Et remitte nobis debita nostra: 
          si<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cut &amp; nos remittimus debitoribus nostris. Et ne inducas nos in 
          tenta<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tionem: sed libera nos a malo, Amen 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2295">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Sacrosancta haec domini Iesu Christi seruatoris, doctoris &amp; summi pontificis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nostri oratio catholicae ecclesiae tradita, ut sit catholica orandi deum formula, 
          distin<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>gui solet in Praefatiunculam &amp; petitiones sex. Alij septem numerant. Tradunt 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quidam priores tres petitiones seruire praecipue gloriae dei propagandae, posterio 
          <lb ed="#Z" n="20"/>res nostri curam gerere, &amp; ea quae nobis necessaria sunt postulare. Videntur 
          au<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tem pleraeque utrumque continere. Praefatiuncula haec est, Pater noster qui es in 
          <lb ed="#Z" n="22"/>coelis. Hac inuocamus &amp; consecrantes nos deo totos conijcimus in eius curam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>misericordiam. Ac singula uerba ingentia habent mysteria. Voluit enim dominus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>orare nos sensu magis quam uerbis. Haec ergo admonent &amp; cogitanda sufficiunt,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>mens uero instructa spiritu sancto, quem ante omnia orantibus necessarium di- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ximus, eleuataque in contemplationem dei rerumque diuinarum, haec deuote &amp; 
          ar<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>denter meditatur. Et Patris quidem uocabulum multarum simul rerum nos 
          ad<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>monet. Principio enim docet nos omnes preces nostras, non alij offerendas esse,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>quam ei qui pater sit, hoc est solum deum esse inuocandum, nec alium pro hoc,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>aut alium cum hoc. Vnus est enim deus &amp; pater noster, plenitudo &amp; sufficientia 
          <lb ed="#Z" n="31"/>bonorum omnium, in quo solo fideles acquiescunt, &amp; extra quem nihil uerorum 
          <lb ed="#Z" n="32"/>bonorum quaerunt. Et certe non potest haec oratio ulli creaturae offerri. Cui enim  
          <lb ed="#Z" n="33"/>angelorum, aut sanctorum, uel diuorum dixeris absque sacrilegio, Pater noster 
          <lb ed="#Z" n="34"/>qui es in coelis? &amp;c. Deinde docet nos patris uocabulum per quem patrem hunc  
          <lb ed="#Z" n="35"/>inuocemus, non per interuentum &amp; ora diuorum, sed per Iesum Christum do¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>minum nostrum : per quem solum facti sumus filij dei, qui alioqui nascimur &amp; 
          e<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ramus natura filij irae. Quis obsecro auderet prodire in conspectum dei summi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; aeterni, &amp; hunc appellare patrem, se filium, nisi in dilecto &amp; naturali suo filio 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nos adoptasset in filios gratiae pater? Dicentes ergo pater, loquimur ex ore filij 
          <lb ed="#Z" n="40"/>qui ita nos orare docuit, &amp; per quem euecti sumus in hanc dignitatem : ut nihil 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sit necesse adijncere nomen Christi, ac dicere: Oramus te pater coelestis per Chri 
          <lb ed="#Z" n="42"/>stum : cum in prima uoce Pater, totum mysterium filij dei redemptionisque 
          copre<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>hendamus. Quia enim pater est, nos filij sumus, idque per meritum Christi, patrem  
          <lb ed="#Z" n="44"/>ergo inuocamus &amp; appellamus per Christum: ut iam non repetam quod sic 
          ora<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mus ex ore Christi. Praeterea eximit nobis blandum patris uocabulum omnem 
          <lb ed="#Z" n="46"/>cordis diffidentiam. Patrem enim appellamus non tam creationis uniuersi ratio¬  
          <lb ed="#Z" n="47"/>ne, quam erga nos singularis paternaeque beneuolentiae. Vnde licet dominus sit 
          <!--657.xml-->
          <pb ed="#Z" n="317-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deus, &amp; magnus quidem dominus &amp; deus omnipotens, nullam tamen ei harum  
          <lb ed="#Z" n="2"/>appellationum orantes tribuimus, sed patrem uocamus, qui uidelicet bene nobis 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uelit, nos amet, in tutelam &amp; curam suscipiat, nostrique misertus, omnibus bonis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cumulare, &amp; sponte quidem bonaque sua erga nos uoluntate cumulare desideret. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Huc pertinent prophetarum testimonia, Dauidis maxime illud, Misericors &amp; cle 
          <lb ed="#Z" n="6"/>mens est dominus, patiens &amp; multae miserationis. Non in aeternum irascitur, 
          ne<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>que perpetuo comminabitur. Non secundum peccata nostra rependit nobis, neque  
          <lb ed="#Z" n="8"/>secundum iniquitates nostras retribuit nobis. Nam quanto interuallo distat 
          coe<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>lum a terra, tantum praeualet misericordia eius super timentes eum. Et quantum  
          <lb ed="#Z" n="10"/>distat ortus ab occasu, tantum remouit dominus a nobis scelera nostra. Et sicut 
          <lb ed="#Z" n="11"/>miseretur pater liberorum suorum, ita miseretur dominus timentium eum. Ipse 
          <lb ed="#Z" n="12"/>enim nouit conditionem nostram, recordans quod puluis sumus. Huius rei 
          prae<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>elegans exemplum uidere est in euangelio secundum Lucam, ubi miris affecti- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>bus depingitur benignus pater in gratiam recipiens concoctorem &amp; prodigum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>illum filium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2405">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> His accedit dictio Noster. Id quod duorum admonet. Principio enim parum  
          <lb ed="#Z" n="17"/>est deum agnoscere deum esse ac patrem omnium, aut aliorum, nisi etiam 
          creda<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mus eum esse patrem nostrum, nisi nos totos eius fidei &amp; tutelae consecremus, tan 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quam patris nostri, qui bene nobis uelit, nos amet, nos curet, nullibi nos negligat. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Nisi enim sic credamus, nec fide nec dilectione dei commendabilis est nostra 
          ora<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tio, ideoque parum grata deo. Atqui deum illum opt. max. nostrum esse deum, cum 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ex beneficijs multis, tum maxime ex mysterio redemptionis per Christum 
          intel<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ligimus, De qua re alibi diximus. Deinde cum orare iussit Pater noster, &amp; non Pa 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ter meus, protinus ab initio requirit a nobis charitatem. Vult enim nobis cures esse 
          <lb ed="#Z" n="25"/>non nostram duntaxat, sed omnium hominum salutem. Sumus enim omnes unius 
          <lb ed="#Z" n="26"/>corporis membra: unde singula non pro seipsis seorsim orant, sed singula pro om 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nium membrorum totiusque corporis incolumitate. Ea de re dixi superius cum 
          disse<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>rerem de modo orandi deum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2437">
          <lb ed="#Z" n="29"/><pc type="indent"/> Adiincitur mox. Qui es in coelis: non quod deus coelis concludatur ceu carce 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ribus. Eum errorem dudum confutans felicissimus &amp; sapientissimus regum So- 
          <lb ed="#Z" n="31"/>lomon dixit, Si coeli coelorum te non capiunt, quanto minus domus haec. Quibus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>coniungenda arbitror quae Stephanus eadem de re ex lsaia adduxit in Actis 
          apo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>stolorum. Ergo in coelis esse dicitur, quod diuina eius maiestas ac potentia 
          glo<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>riaque in coelis maxime relucet. Coelis enim in rerum natura nihil est augustius, 
          ni<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>hil pulchrius. Praeterea in coelis se nobis exhibet fruendum pater. Coelum est 
          com<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>munis patria nostra, ubi deum &amp; patrem nostrum habitare credimus, &amp; ubi deum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>&amp; patrem nostrum adoramus: licet ipsum credamus ubique &amp; omnibus semper 
          <lb ed="#Z" n="38"/>esse presentem. Sicut enim coelum omnia ambit &amp; contecit, aequalibusque ubique 
          <lb ed="#Z" n="39"/>spacijs distat a terra: ita praesentia nos numinis nullibi destituit. Vbique habemus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>in conspectu coelum: ubique sumus in conspectu dei. Caeterum admonemur prae 
          <lb ed="#Z" n="41"/>terea coelorum mentione nostri officij &amp; nostrae miseriae. Nostri officij est, animis 
          <lb ed="#Z" n="42"/>orando eleuari in coelos, terrenorumque obliuisci, ac magis patre &amp; patria coelesti,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>quam exilio hoc &amp; carcere delectari terreno. Miseriae est, quod propter peccatum  
          <lb ed="#Z" n="44"/>eiecti ex patria, in hisce terris reptantes uarijs obnoxij sumus calamitatibus,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>ideoque necessitate adacti nunquam clamare ad patrem desinimus. In primis uero 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dicentes. Qui es in coelis, secernimus patrem quem inuocamus nostrum, a patre 
          <lb ed="#Z" n="47"/>terreno, tribuentes illi omnipotentiam. Certe qui inuocatur &amp; exaudire debet,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>omnia sciat, uideat &amp; audiat, adde &amp; uelit ac possit, oportet. Proinde bonae uolun 
          <!--658.xml-->
          <pb ed="#Z" n="318-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tati erga nos, quam in uocibus Pater noster expressimus, coniungimus iam om- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>niscientiam &amp; omnipotentiam, subijcientes. Qui es in coelis. His excitatur &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>firmatur fides orantium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2496">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Sequuntur modo petitiones ordine sex. Prima est, Sanctificetur nomen tuum, 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Vocauimus deum patrem nostrum, nos filios eius. At filiorum est honorare uel  
          <lb ed="#Z" n="6"/>glorificare patrem, iccirco mox ab initio petimus ut nomen domini dei &amp; patris 
          no<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stri sanctificetur. Id sane sanctum &amp; impollutum est semper in semetipso, nec illi 
          <lb ed="#Z" n="8"/>quicquam ex nobis uel accedit uel decedit. Vnde postulamus, ut quod in seipso 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sanctum est &amp; manet, tale agnoscatur at nobis, &amp; semper sanctificetur at nobis. No 
          <lb ed="#Z" n="10"/>men est cuiuscunque rei definitio, &amp; nomina sunt inuenta ut res inter se 
          distin<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>guand. Caeterum deus infinitus est &amp; immensus, praeterea unus est, ergo nomen 
          <lb ed="#Z" n="12"/>non habet quo definiatur, nomine non indiget ut ab alijs dijs discernatur. Quae 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ergo nomina in scripturis ei tribuuntur, propter nostram infirmitatem 
          tribuun<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tur, quo ratione &amp; comparatione aliqua intelligamus dicta de immenso &amp; 
          infini<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>to. Ergo nomen dei reuera ipse deus est cum uniuersa sua maiestate &amp; gloria. San  
          <lb ed="#Z" n="16"/>ctificare significat aliquoties res ab usu prophano ad usum sacrum separare. In 
          <lb ed="#Z" n="17"/>praesenti significat celebrare, laudare, glorificare. Petimus itaque ut ipse deus, qui 
          <lb ed="#Z" n="18"/>natura sua bonus, sanctus, &amp; in aeternum benedictus, clemens, benignus &amp; mise 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ricors pater est, qualis in se est, a nobis omnibus agnoscatur &amp; celebretur : ut om- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nes gentes relictis erroribus &amp; haeresibus, consecrent se uni huic patri ac deo in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ueritate: ut omnia qua polluunt nomen domini, cuiusmodi sunt malae artes, 
          im<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>pietas, Epicureismus, uita spurca, &amp; in primis doctrina corrupta &amp; antichristiana 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tollatur, ut illuminati sanctificemus nomen domini. Proinde hac petitione postu 
          <lb ed="#Z" n="24"/>lamus spiritum sanctum, ipsissimum omnis uerae sanctificationis authorem 
          uni<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cum. Postulamus ueram fidem in deum per Christum in toto orbe terrarum. 
          Po<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>stulamus sanctas cogitationes, &amp; uitam puram, qua glorificemus nomen domini:  
          <lb ed="#Z" n="27"/>quod fit dum quisque suum facit officium, dum eiicitur sathanas omnis impuritatis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>author, dum tollitur doctrina corrupta, &amp; cessat impostura, dum impuritas 
          mun<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>di exulat. Hanc petitionem praestantissimus rex &amp; propheta Dauid his illustrat 
          <lb ed="#Z" n="30"/>uerbis, Deus misereatur nostri, &amp; benedicat nobis: illuminet uultum suum super 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nos, &amp; benedicat nobis. Vt cognoscamus in terra uiam tuam in omnibus 
          genti<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>bus salutare tuum. Confiteantur tibi populi deus, confiteantur tibi populi om- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nes. Et quae sequuntur Psalm. 67. Huc pertinet tota saluatoris oratio descripta a 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Ioanne cap. 17.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2567">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Secunda petitio est, Adueniat regnum tuum. Etenim nomen dei &amp; patris no¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>stri nequit sanctificari, nisi ipse in nobis regnet, Regnum aliud quidem dei: aliud  
          <lb ed="#Z" n="37"/>daemonis est. Porro regnum dei aliud gloriae, aliud recte dicitur esse gratiae. Glo¬  
          <lb ed="#Z" n="38"/>riae regnum, non huius, sed alterius est saeculi. Gratie regnum, Christi regnum est 
          <lb ed="#Z" n="39"/>in hoc saeculo, quo per spiritum sanctum regnat Christus in suis fidelibus, qui se 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ei gubernandos sponte subijciunt, dicentes &amp; facientes quae Christianos decent 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ac ornant. Diabolus uero regnat in filijs diffidentiae, qui se ei substernunt 
          guber<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>nandos pro impietate &amp; nequitia eius, facientes quae non tantum carni libent,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sed quae in diuinae maiestatis contumeliam uergunt: quos post hanc uitam, iusto 
          <lb ed="#Z" n="44"/>dei iudicio daemon rex impiorum rapit ad tartara, in regnum mortis &amp; iudicij,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>ut ardeant semper. Porro regnum terrenum quod regunt principes huius 
          saecu<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>li, uel dei uel diaboli regnum dicitur, prout alteri istorum se applicuerit. Haec 
          om<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nia breuissimis perstringimus, quod alicubi de ijsdem disseruimus copiosius. 
          Pro<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>inde postulamus petitione hac secunda, ut regnet &amp; uiuat in nobis Christus, nos 
          <!--659.xml-->
          <pb ed="#Z" n="318-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in ipso, ut regnum Christi propagetur &amp; inualeat in orbe terrarum, ut doctores 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; magistratus ecclesiastici, denique principes, adde &amp; scholae, &amp; quicunque 
          pro<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mouere possunt regnum Christi, charismatibus inuncti &amp; irrigati fsoreant, 
          supe<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rent, triumphent : praeterea petimus ut diaboli &amp; antichristi regnum frangatur &amp;  
          <lb ed="#Z" n="5"/>dissipetur, ne noceat sanctis, ut cum regno diaboli superetur &amp; calcetur omnis im  
          <lb ed="#Z" n="6"/>pietas, atterantur denique &amp; perdantur omnia instrumenta seu arma antichri- 
          <lb ed="#Z" n="7"/>stianismi. Postremo oramus ut postquam ex procelloso huius saeculi euripo 
          ena<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>uigauerimus, reci piamur ac congregemur ad Christum &amp; ad omnes sanctos in 
          <lb ed="#Z" n="9"/>regnum gloriae aeternum. Sicut enim regnum dei uenire ad nos, &amp; deum in 
          no<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>bis regnare cupimus, ita nos in regnum eius uenire uel recipi, &amp; aeternum cum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ipso uiuere sanctissime postulamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2629">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Tertia petitio est, Fiat uoluntas tua, sicut in coelo, ita in terra. Non regnat in 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nobis deus, nisi ipsi obediamus : petimus ergo post regnum, obedientiae absolutae 
          <lb ed="#Z" n="14"/>gratiam. Etenim non postulamus ut faciat deus quod uult. Semper enim fit dei 
          <lb ed="#Z" n="15"/>uoluntas, etiamsi id nunquam petamus, &amp; omnibus uiribus nostris reluctemur. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Nam propheta dicit, Deus noster in coelolest, omnia quaecunque uoluit fecit in 
          <lb ed="#Z" n="17"/>coelo &amp; in terra. Petimus ergo ut quod ipse uult, idem nos semper &amp; uelle &amp; face 
          <lb ed="#Z" n="18"/>re efficiat. Semper enim illius uoluntas bona est, nostra uero propter 
          corruptio<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>nem peccati mala est. Oramus ergo gratia sua nobis adsit, quo nostra uoluntas 
          re<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>generetur, &amp; conformis fiat diuinae bonae uoluntati, ut se formandam sponte prae 
          <lb ed="#Z" n="21"/>beat spiritui sancto: ut uelit eius gratia quod ipse inspirat : ut quod bene in nobis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>coepit, perficiat, uires ad hoc &amp; patientiam conferat : ut in omnibus cum 
          prospe<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ris tum aduersis bonam dei uoluntatem agnoscamus, ne quid hic ex nobis ipsis 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uelimus, ac prosperis efferamur, aduersis demergamur, sed ut accommodemus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>nos eius uoluntati gubernandos in omnibus &amp; per omnia, ad hunc modum 
          scili<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>cet subijcientes nostram uoluntatem eius uoluntati. Praeterea si quid petimus 
          uo<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>luntati eius contrarium, ne concedat, sed stultitiam potius nostram nobis 
          condo<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>net, nostramque uoluntatem non bonam nobis infringat, in uoluntate sua bona 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nos erudiat, quo nihil dubitemus hanc semper esse sequendam, &amp; semper esse bo 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nam, omniaque in nostrum fieri ab illa profectum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2674">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Maximum hac in parte certamen sentiunt in semetipsis fideles, Paulo testante 
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; dicente, Caro concupiscit aduersus spiritum, &amp; spiritus aduersus carnem. Haec  
          <lb ed="#Z" n="33"/>autem inter se mutuo aduersantur, ut non quaecunque uolueritis, eadem &amp; faciatis,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>sccirco non qualemcunque conformitatem uoluntatis nostrae cum uoluntate diui¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>na postulamus, sed subiungimus, Sicut in coelo ita etiam in terra. Id est, concede 
          <lb ed="#Z" n="36"/>pater, ut in nobis terrenis hominibus ita fiat tua uoluntas, uti fit in coelitibus tuis 
          <lb ed="#Z" n="37"/>beatis spiritibus. Hi non reluctantur in coelo sanctissimae tuae uoluntati, sed 
          una<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nimes hoc duntaxat uolunt quod tu uis, imo in hoc uno beati sunt ac felices, quod 
          <lb ed="#Z" n="39"/>in tua uoluntate consentiunt atque acquiescunt. Certe in terris non minima felicita 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tis pars est, uelle quod uult deus: extrema infelicitas est, nolle quod uult deus. At- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>que hoc quidem infinitis exemplis poterat demonstrari, uulgare duntaxat &amp; uni 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cum proferam. Aegrotat aliquis grauiter, &amp; dolores tormentaque sentit uix tolera 
          <lb ed="#Z" n="43"/>hilia homini, at hic interim agnoscit se haec pati sic iubente &amp; uolente deo patre 
          o<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ptimo, benignissimo, &amp; iustissimo, qui ipsi bene uelit, &amp; hanc calamitatem 
          gran<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>dem immiserit in salutem &amp; gloriam ipsius: an non hic in medijs tormentis 
          subij<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ciendo se uoluntati diuines refrigerium sentit: &amp; quod homini uidebatur 
          acerbis<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>simum amarissimumque deditione hac uoluntaria &amp; spontanea reddit suaue &amp; dul 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cissimum: Rursus aegrotat alius non admodum graui morbo oppressus, sed hic 
          <!--660.xml-->
          <pb ed="#Z" n="319-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>non agnoscit morbum bona dei uoluntate sibi immissum esse, imo arbitratur deum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ignorare morbum, deum non curare morbum, hunc ergo in alias atque alias 
          reij<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cit caussas, modosque comminiscitur &amp; quaerit medendi uarios, ac in his mirifice 
          <lb ed="#Z" n="4"/>exercetur &amp; affligitur, nec tamen sic reluctando diuinae uoluntati quicquam 
          in<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>de sentit refrigerij aut consolationis : quid ergo hic aliud facit, nolens quod uult 
          <lb ed="#Z" n="6"/>deus, quam quod solent malum male uitando conduplicare: Proinde 
          fundamen<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tum omnis felicitatis est fidelis obedientia, qua nos &amp; nostra omnia plene 
          subij<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>cimus bonae dei uoluntati: ideoque maxima hac petitione nobis concedi a patre 
          o<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ramus, regenerationem uel innouationem mentis, obedientiam ueram, 
          patien<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tiam perseuerantem, mentemque deo in omnibus &amp; semper consentientem atque 
          <lb ed="#Z" n="11"/>subiectam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2745">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Quarta petitio talis est, Panem nostrum quotidianum da nobis hodie. Nam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>diuina uoluntas non potest in nobis fieri, nisi alamur &amp; confortemur pane dei. 
          Pa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>nis significat Hebraeis omne ciborum genus &amp; conseruationem seu 
          sustenta<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>mentum humanae substantiae. Vnde in prophetis dictum legimus, Frangam 
          ba<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>culum panis. Constat autem homo substantia duplici, anima &amp; corpore. Anima 
          <lb ed="#Z" n="17"/>spiritus est : corpus ex terra &amp; elementis alijs confectum est. Duplici ergo 
          conser<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>uatur pane, spirituali &amp; corporali. Spiritualis animae cibus, quo in uita 
          conserua<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tur, est ipsum dei uerbum, ex ore diuino prolatum: in euangelio ex lege repetente 
          <lb ed="#Z" n="20"/>domino, &amp; dicente, Non solo pane uiuit homo, sed omni uerbo quod egreditur ex 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ore dei. Et quoniam hoc unice proponit fidelibus uerbum dei aeternum &amp; 
          incar<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>natum, ipsum inquam dei filium, recte hunc agnoscimus cibum esse animae, imo 
          <lb ed="#Z" n="23"/>totius hominis fidelis. Ipse enim testatur se esse panem qui e coelo descenderit, ex 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quo manducantes non moriantur, sed habeant uitam aeternam. Corporalis panis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>constat elementis, &amp; terrenus est, ac comprehendit cibum, potum, uestitum, 
          sani<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tatem corporis prosperam, defensionem, breuiter incolumitatem &amp; saluum uitae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>humanae statum. Et hunc quidem panem appellamus nostrum: non quod non sit 
          <lb ed="#Z" n="28"/>munus &amp; beneficium dei, sed quod nobis destinatus, ad conseruationem nostri 
          <lb ed="#Z" n="29"/>pertineat, nobisque necessarius sit. Interim tamen &amp; quotidianum siue &amp;goop 
          ap<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>pellantes omnium praestantissimum significamus, qui solus possit substantiam 
          no<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>stram, quantum satis, &amp; quam diu oportet, &amp; eo prorsus modo &amp; ea ratione qua 
          <lb ed="#Z" n="32"/>necesse est, sustentare uel conseruare. Diximus enim superius, nostrum non esse 
          <lb ed="#Z" n="33"/>deo modum agendi uel dandi praescribere. Huc pertinent &amp; illa consequentia uer 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ba, Da nobis hodie: Solius enim dei est dare: nec congruit ulli creaturae baec petitio.  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Dauid canit. Omnia a te expectant, ut des illis escam in tempore. Dante te illis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>colligent, aperiente te manum tuam omnia implebuntur bonitate. Item, Oculi 
          o<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>mnium in te sperant domine, &amp; tu das illis escam in tempore opportuno. Aperis 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tu manum tuam, &amp; imples omne animal benedictione. lam Nobis da, non Mihi  
          <lb ed="#Z" n="39"/>da, oramus, id quod iterum admonet &amp; charitatis &amp; coniunctionis fraternae. Non 
          <lb ed="#Z" n="40"/>enim nostra duntaxat quaerere, sed &amp; omnium aliorum hominum incolumitatem 
          <lb ed="#Z" n="41"/>&amp; conseruationem petere debemus. Vocabulum Hodie modum nobis statuit. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Hoc enim dicimus, Suffice tu nobis quotidie &amp; momentis singulis, quantum satis 
          <lb ed="#Z" n="43"/>nobisue necessarium est: id quod tu solus optime nouisti. Admonemur enim 
          obi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ter ne immodica fluxarum rerum cupiditate ardeamus, &amp; consequutas 
          prodiga<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mus luxu, perdentes &amp; opes &amp; nostras animas. Ideo uero Sapiens ille legitur di- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>xisse, Duo a te postulaui, ne deneges antequam moriar. Procul a me remoue 
          uani<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tatem &amp; mendacium. Inopiam &amp; diuitias ne dederis mihi: sed fac ut habeam 
          pa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nem dimensi mei, ne satiatus te negem dicens, Quis est deus: aut per inopiam fu¬ 
          <!--661.xml-->
          <pb ed="#Z" n="319-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>rer, &amp; abiurem nomen dei mei. Hac itaque petitione quarta nos totos tradimus in 
          <lb ed="#Z" n="2"/>curam dei patris, ac prouidentiae eius nos committimus, ut nos pascat, defendat 
          <lb ed="#Z" n="3"/>seruet, qui solus seruare potest. Nisi enim ille benedictionem suam in nos effundat,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>nisi uires conferat rebus illis medijs pertinentibus ad sustentationem &amp; 
          defensio<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>nem nostri, nihil omnia efficiunt. Oramus pro felici cursu uerbi dei, pro ipsis pasto 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ribus ecclesiarum, pro defensoribus reipublicae, pro ecclesiae &amp; reipublicae 
          inco<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>lumitate. Petimus ut omnia sufficiat benignus pater quaecunque necessaria sunt ad 
          <lb ed="#Z" n="8"/>animae &amp; corporis sustentationem &amp; necessitatem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2850">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Caeterum ne quis se indignum crederet pane quotidiano, quod filijs non 
          ca<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>nibus debetur, &amp; ideo segnius aut fiducia tenuiore oraret, praeoccupans hanc 
          so<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>licitudinem piorum dominus, quintam subijcit petitionem, hanc, Et remitte 
          no<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>bis debita nostra: sicut &amp; nos remittimus debitoribus nostris. Petimus his 
          pecca<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>torum nostrorum ueniam. Vt autem concedatur nobis delictorum uenia, 
          agno<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>scamus oportet nos esse peccatores. Nisi enim hoc faciamus, quomodo delicta no 
          <lb ed="#Z" n="15"/>bis remitti postulabimus ? Certe omnes sancti hac orandi utuntur formula. Omnes 
          <lb ed="#Z" n="16"/>itaque agnoscunt se esse peccatores, Reliquiae enim remanent etiam in renatis &amp; san 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ctissimis hominibus, quae quotidie erumpunt in cogitationes in dicta &amp; facta pra 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ua, non raro etiam in scelera. Qualiacunque uero sint delicta uel peccata nostra, ea 
          <lb ed="#Z" n="19"/>primum quidem deo patri humiliter confitemur, deinde oramus ut remittat. Pec 
          <lb ed="#Z" n="20"/>cata nostra ipso deo doctore debita appellamus, quod eorum poenam deo ceu pre 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cium debemus. llle uero remittit nobis debita, cum poenam non exigit a nobis con 
          <lb ed="#Z" n="22"/>meritam, perinde de nobis iudicans ac si ipsi nihil debeamus. Allusio enim fit ad 
          <lb ed="#Z" n="23"/>debita corporalia: quae si creditor debitori remiserit, ius non habet amplius, eum  
          <lb ed="#Z" n="24"/>qui debitor fuerat, coniiciendi in carcerem aut exigendi poenam. Ergo remititur 
          <lb ed="#Z" n="25"/>nobis non tantum culpa, sed &amp; poena. Neque uero merita nostra patri obtendimus: 
          <lb ed="#Z" n="26"/>sed, Remitte, uel dimitte nobis dicimus, debita nostra, Remisionis uocabulum 
          gra<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tuitam delictorum condonationem innuit. Etenim nobis remittit quod non 
          su<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>mus soluendo. Vnde in euangelio legimus, Cum debitores non essent 
          soluendo<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>donauit utrique debita. Similia traduntur apud Matth. in cap. 18. Nullo ergo 
          meri<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>to nostro, nulla satisfactione nostra, sed diuina benignitate propter Christum 
          pe<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>timus nobis condonari omnia delicta. Nec dubitant hic sancti de remissionis 
          cer<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>titudine. Dixit enim in euangelio dominus, Quicquid petieritis credentes in 
          no<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>mine meo, accipietis : propter Christum ergo nihil dubitant orantes fide omnia pec 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cata sibi esse remissa. Sic enim &amp; in symbolo profitemur, Credo remissionem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>peccatorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2913">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Adiincimus his protinus, Sicut &amp; nos remittimus debitoribus nostris : non  
          <lb ed="#Z" n="37"/>luod putemus propter remisionem nostram mereri uel impetrare nos condona 
          <lb ed="#Z" n="38"/>tionem delictorum nostrorum: alioqui enim non constaret ratio remisionis. Qui  
          <lb ed="#Z" n="39"/>enim aliquid uel affert uel facit, cuius gratia peccatum tollitur, aut qui pro peccato 
          <lb ed="#Z" n="40"/>satisfacit, ei nihil remittitur, sed rependit potius. Alijs ergo de caussis haec adiecta 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uidentur. Principio, quia soliciti sumus de remisione, de qua multi ambigunt, uo 
          <lb ed="#Z" n="42"/>luit dominus solari nostram infirmitatem, hoc ueluti signo adiecto, quo 
          intelligere<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>mus tam certo nobis a deo dimissa esse peccata, quam certo alijs sua remisimus aut 
          <lb ed="#Z" n="44"/>condonauimus delicta, quibus nos offenderant. Deinde uoluit nobis excutere 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ueternum, ac charitatis inculcare studium, admonereque nostri officij, ut si quid ani¬  
          <lb ed="#Z" n="46"/>mis nostris adhaerescat adhuc ueterum inimicitiarum, id sciamus omnino 
          depo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nendum seu expectorandum, imo iam nunc inuocandum esse dominum, ut corda 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nostra commoueat, qui possimus, Grauiter quidem ueteres iniurias &amp; offensas 
          <!--662.xml-->
          <pb ed="#Z" n="320-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ponimus. Sed aequum est ut minora remittamus fratribus, qui maximorum 
          pec<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>catorum ueniam accepimus a benignissimo patre: nisi forte illius fortunam expe 
          <lb ed="#Z" n="3"/>riri libeat qui in parabola euangelica &amp; ipse magnam domini benignitatem &amp; 
          li<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>beralitatem in donando expertus, interim atrox &amp; crudelis erat erga fratrem in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>exigendo debito modico &amp; leuiculo. Notissima est parabola apud Matthaeum in 
          <lb ed="#Z" n="6"/>capite decimooctauo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e2962">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Sexta &amp; ultima petitio est, Et ne indueas nos in tentationem : sed libera nos a  
          <lb ed="#Z" n="8"/>malo. Nunquam enim ita remititur peccatum, ut non remaneat in carne concu 
          <lb ed="#Z" n="9"/>piscentia, quam excitant &amp; in uaria peccatorum genera producunt tentationes. 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Eae sunt uariae. Principio enim tentat nos deus, cem aliquid obiicit, quo nos probat: 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ut cum iubet Abrahamum immolare filium: uel cum aduersa immittit, ut &amp; fidem  
          <lb ed="#Z" n="12"/>nostram exerceat &amp; igne tentationis scoriam excoquat scelerum. Hae tentationes 
          <lb ed="#Z" n="13"/>diuinae tendunt ad salutem fidelium. Proinde simpliciter non oramus, ne 
          tente<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mur. Tentatio enim diuina utilis est. Beatus enim praedicatur uir ille qui suffert ten 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tationem. Cum enim probatus fuerit, accipiet coronam uitae. Petimus autem ne 
          in<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ducamur in tentationem. Tentat enim &amp; diabolus, tentamur a mundo, &amp; a carne 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nostra. Sunt tentationes a dextris &amp; sinistris, huc tendentes, ut subuertamur, ut 
          de<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mergamur in peccatorum barathrum, ac pereamus: id cum fit, non tentamur tan 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tum, sed &amp; in tentationem inducimur &amp; capimur. Tale ergo est quod petimus, Si 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tuis salubribus tentationibus o pater coelestis exercere nos uolueris, praesta 
          quae<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>sumus ut probati reperiamur: ne autem patiare abduci nos per sathanicam &amp; pra 
          <lb ed="#Z" n="22"/>uam tentationem, ut te relicto, hostique nostro mancipati &amp; scelerum uoragini 
          im<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>mersi, retineamur &amp; capiamur ab illo in malo &amp; perditione nostra. Ia enim 
          subij<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cimus membrum oppositum, quod &amp; praecedens exponit, id quod alij septimam 
          <lb ed="#Z" n="25"/>esse dicunt petitionem, Sed libera nos a malo: &amp;e am anups, ab illo inquam malo, ni 
          <lb ed="#Z" n="26"/>mirum a sathana, qui alibi tentator cognominatur. Libera nos a sathana &amp; ab om 
          <lb ed="#Z" n="27"/>nibus malis quae ille immittit: libera ab insidijs, artibus, deceptionibus, a bello, 
          fa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>me, captiuitate, peste, ab omnib. ijs quae mala, calamitosa &amp; noxia sunt. Ea quae sint 
          <lb ed="#Z" n="29"/>optime nouit pater coelestis, ad quem hic dicentes. Da nobis salutaria &amp; bona: aufer 
          <lb ed="#Z" n="30"/>a nobis quae tu nosti esse pernitiosa &amp; mala, collecta breuitate orationem diuinis¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>simam concludimus, adiincientes insuper Amen. Vulgaris illa quondam confir 
          <lb ed="#Z" n="32"/>matio &amp; acclamatio fuisse legitur, ut uidere est Deut. 27. Nehem. 8. 5. Cor. 14. Ex- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>primit ea principio nostrum desiderium. Profitemur enim illa quae orauimus ex 
          <lb ed="#Z" n="34"/>animo nos desiderare. Deinde fidei nostrae certitudinem exprimit. Quasi dicamus,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Haec autem certo mihi concedenda a deo credo. Perinde enim est Amen, ac si quis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dicat, Fiat. Et dominus in euangelio saepe clamat, Amen amen dico uobis, id est 
          <lb ed="#Z" n="37"/>pro certo certam ueritatem dico uobis. Vel indubitatam uobis ueritatem profero. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Sic autem fideles post oblatas deo preces, pacatis sunt mentibus, alacres iam mu 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nera domini expectantes.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3037">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Porro inserunt quidam ante dictionem Amen, mox post illa uerba recitata, Sed  
          <lb ed="#Z" n="41"/>libera nos a malo, Quia tuum est regnum &amp; potestas &amp; gloria in saecula, Amen. Cae¬  
          <lb ed="#Z" n="42"/>terum Erasmus Roterod, in suis ad Nouum testamentum Annotationibus 
          testa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tur illa uerba non reperiri in ullo antiquo exemplari Latino: in Graecis quidem  
          <lb ed="#Z" n="44"/>inueniri adiecta omnibus, sed a nemine exposita interpretum, nisi ab uno 
          Chry<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sostomo &amp; eius imitatore Theophylacto. Sibi ergo addita uideri orationi 
          domi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>nicae, sicuti Psalmis quidam adpenderunt, Gloria patri &amp; filio, &amp;c. Idem mox 
          sub<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>iungit, Proinde non est quod <name xml:id="UD1xh4-HI8PJg-Nd1e3057">Laurentius Valla</name> stomachetur bonam precationis do¬  
          <lb ed="#Z" n="48"/>minicae partem fuisse decurtatam. Magis taxanda fuerat illorum temeritas, qui non  
          <!--663.xml-->
          <pb ed="#Z" n="320-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ueriti sint tam diuinae precationi suas nugas assuere. Nugas enim dixerim ad di 
          <lb ed="#Z" n="2"/>uinam doctrinam, quicquid ab hominibus profectum fuerit. Praesertim si quod ab  
          <lb ed="#Z" n="3"/>hominibus annexum sit, ad Christum authorem conferatur. Nec solus Erasmus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>de hac appendice addubitauit. Codex enim Hispanien quem uocant Compluten 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sem, habet magis credibile uideri ista uerba non esse de integritate orationis do¬  
          <lb ed="#Z" n="6"/>minicae, uitioque inserta esse scriptorum quorundam uel librariorum. In eodem co 
          <lb ed="#Z" n="7"/>dice mox subiungitur, Licet uero beatus Chrysostomus in suis super Matth. 
          Com<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ment. Homelia 20. exponat ista uerba, tanquam essent de textu, uerisimilius tame 
          <lb ed="#Z" n="9"/>praesumitur iam suis temporibus originalia in isto passu fuisse corrupta: ex quo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>nullus Latinorum etiam ex antiquissimis interpretibus siue tractatoribus 
          lega<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tur de hi uerbis aliquam fecisse mentionem. Et uere quidem hoc dicitur. Diligen 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tissimi enim interpretes qui singulariter orationem dominicam uerbotim 
          expli<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>candam sumpserunt, quales fuere S. Cyprianus, Hieronymus &amp; Augustinus, hu 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ius appendicis ne uerbo quidem meminerunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3098">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Haec dixi hactenus de Oratione dominica &amp; inuocatione nominis diuini, de 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quo sapientissimus hominum Solomon uerissime pronunciauit, Turris fortissima 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nomen domini, ad ipsam currit iustus, &amp; exaltatur, id est, in tuto uel in alto loco 
          <lb ed="#Z" n="18"/>extra teli iactum consistit &amp; conseruatur. Subiiciemus his quaedam &amp; de altera 
          <lb ed="#Z" n="19"/>orationis specie Gratiarumactione. Quanquam uero &amp; ipsa comprehendatur in 
          <lb ed="#Z" n="20"/>oratione dominicasomnia enim orationis uerae, ergo &amp; gratiarumactionem com 
          <lb ed="#Z" n="21"/>plectitur) singulariter tamen &amp; post illam expositam uolui de ipsa disserere, ne ex 
          con<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>mixtione rerum nascatur in animis confusio. Et requirit quidem a nobis gratiarum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>actionem dominus : cuius quidem rei euidentia in scripturis sanctis argumenta nec 
          <lb ed="#Z" n="24"/>pauca extant. Quot enim in Psalmis faudes gratulationes &amp; gratiarumactiones,  
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; a Dauide, &amp; ab alijs prophetis conscriptae &amp; relictae leguntur. Quia in lege 
          quo<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>que dominus peculiare oblationis uel sacrificij genus instituit, quod 
          Eucharisti<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cum diximus appellari. Quid quod Coena illa paschalis nihil aliud fuit quam gra 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tiarumactio pro redemptione ex seruitute Aegyptiaca: Certe dominus noster 
          Ie<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>sus Christus &amp; memoriam instituens omnium beneficiorum, in primis autem re 
          <lb ed="#Z" n="30"/>demptionis morte sua partae, &amp; omnia sacrificia recolligens in compendium, 
          Eu<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>charistiam ecclesiae tradidit. Quemadmodum suo loco dicemus, &amp; partim in supe 
          <lb ed="#Z" n="32"/>rioribus Sermonibus diximus. Ingenium humanum rebus secundis luxuriat, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="33"/>raro unde res secundae oriantur secum cogitat: ita mysteria &amp; beneficia illa 
          spiri<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tualia non aestimat tanti quanti alias debebat. Porci uero non homines esse uiden 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tur, qui non tantum non aestimant dei beneficia uti debebant, sed insuper &amp; con- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>temnunt &amp; pedibus conculcant. Grande hos dei manet iudicium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3149">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Porro soli deo debetur sacrificium laudis. Solus enim omnium bonorum 
          da<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tor &amp; author est: licet interim opera utatur intermedia hominum &amp; aliarum crea 
          <lb ed="#Z" n="39"/>turarum. Mittit tibi princeps aliquis munus sane eximium, &amp; id quidem per auli 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cum non infimae sortis, sed selectissimum uirum: huic tamen licet nobili, non agis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>gratias, sed principi, a quo munus est prosectum: etsi interim agnoscas ingenue 
          auli<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>cum quoque suam hic tibi contulisse operam. Non contulisset autem, nisi iussisset 
          <lb ed="#Z" n="43"/>princeps. Ita uero summa beneficij redit tandem ad ipsum &amp; solum quidem 
          prin<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>cipem. Quemadmodum autem omnis nostra inuocatio grata est deo patri per 
          le<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sum Christum dim nostrum: ita nulla gratiarumactio nostra deo grata est, nisi oblata 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sit per Iesum Christum. Huc enim pertinet mysterium altaris thymiamatis. De quo 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dictum est in Caeremonijs legis. Sed &amp; apostolus, Gratias, inquit, agite semper de 
          <lb ed="#Z" n="48"/>omnibus, in nomine dminin nostri Iesu Christi, deo &amp; patri. Et iterum, Per ipsum, ait,  
          <!--664.xml-->
          <pb ed="#Z" n="321-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>offerimus hostiam laudis semper deo, hoc est fructum labiorum confitentium 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nomini eius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3187">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Vt autem pro omnibus dei beneficijs grati esse, &amp; continuas gratiarumactio¬  
          <lb ed="#Z" n="4"/>nes deo offerre possimus, necesse est ut prius agnoscamus &amp; probe nobiscum ex- 
          <lb ed="#Z" n="5"/>pendamus dei beneficia. His enim nondum cognitis aut recte expensis mens 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nostra non inardescit ad agendas gratias pro beneficijs. Haec plane uaria, imo im  
          <lb ed="#Z" n="7"/>mensa sunt. Sunt enim priuata &amp; publica, generalia &amp; specialia, spiritualia &amp; cor- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>poralia, temporalia &amp; aeterna, ecclesiastica &amp; politica, singularia &amp; eximia. Quis  
          <lb ed="#Z" n="9"/>uero omnes species &amp; partes commemoret? Creauit deus, ornauit, illustrauit &amp; 
          <lb ed="#Z" n="10"/>foecundum reddidit hunc mundum propter hominem. Ad huius ministerium 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ablegat angelicos spiritus, quos sibi creauerat ministros. Dat nobis corpora &amp; 
          <lb ed="#Z" n="12"/>animas: quae infinitis instruit &amp; cumulat donis ac facultatibus : &amp; quod reliqua  
          <lb ed="#Z" n="13"/>beneficia excellit omnia, hominem peccato implicitum explicat, diabolo 
          man<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cipatum liberat. Asserit enim nos filius dei in libertatem filiorum dei: moriendo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nos uiuificat: sanguinem profundendo purgat ac expiat : spiritu suo nos donat,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>quo in hoc exilio regamur &amp; conseruemur, donec recipiamur in aeternam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="17"/>ueram illam patriam nostram. Haec qui uera fide expendunt, non possunt non 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rapi in laudem &amp; celebrationem diuinae bonitatis, &amp; in admirationem rei 
          pro<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>fecto stupendae, quod deus optimus maximus tam exactam habet rationem ho 
          <lb ed="#Z" n="20"/>minum, quibus haec tellus nihil habet uel miserabilius uel aerumnosius alias, De 
          <lb ed="#Z" n="21"/>stituuntur hic uerbis sancti dei. Neque enim uerba satis huic negotio tanto idonea 
          <lb ed="#Z" n="22"/>suppetunt. Clamat Dauid, Domine dominus noster, quam admirabile est nomen 
          <lb ed="#Z" n="23"/>tuum in uniuersa terra. Quoniam eleuata est magnificentia tua super coelos. Et 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quae sequuntur Psalmo S. Et iterum idem, Quis sum ego domine deus? &amp; quae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>domus patris mei, quod me tantum euehis? Quid uero ultra potest addere 
          Da<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>uid, ut ad te loquatur, cum tu noueris seruum tuum domine deus? Et caetera quae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>leguntur 2. Samuelis lib. cap. 7. Extat eiusdem Dauidis elegantissima 
          benedi<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>cendi uel laudandi, aut gratias agendi deo formula in Psal. 163. cuius initium est,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Benedic anima mea dominum, &amp; omnia quae intra me sunt nomini sancto eius. 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Benedic anima mea domino, &amp; noli obliuisci omnium beneficiorum eius. Qui  
          <lb ed="#Z" n="31"/>propiciatur omnibus iniquitatibus tuis. Et reliqua. Quid uero pluribus opus? 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Vnica oratio dominica poterit esse perfectissima laudandi dei, &amp; gratias 
          agen<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>di deo pro omnibus beneficijs uice multarum formula. Vt enim praefatiuncula 
          <lb ed="#Z" n="34"/>&amp; petitiones omnes, in memoriam reducunt &amp; absolute proponunt maxima 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dei beneficia, &amp; nobis ipsis et omnibus alijs largissime exhibita: ita si cogitemus 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nostri officij esse pro his singulis deo gratias agere, incipiamusque mox ab ipso do 
          <lb ed="#Z" n="37"/>minicae orationis principio nobiscum expendere illud maxime, quod deus pa 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ter pro ineffabili sua erga nos misericordia miseros peccatores in numerum fi- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>liorum adoptauit, per quos sanctificari, &amp; in quibus regnare, tandem &amp; in 
          re<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>gnum suum aeternum transferre uelit: ut nihil de alijs petitionibus dicam, quam  
          <lb ed="#Z" n="41"/>copiosa quaeso subnascetur laudandi dei, &amp; gratias ipsi agendi materia? Sed 
          in<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>telliguntur haec rectius ex pia religiosaque exercitatione, quam ex diligentissi- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mis etiam praeceptis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3280">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Hanc autem gratiarumactionem oblatam ex uera animi humilitate &amp; fide  
          <lb ed="#Z" n="45"/>deo, tanti facit dominus, ut recipiat et habeat pro sacrificio gratissimo. Huius rei e 
          <lb ed="#Z" n="46"/>frequentissima fit mentio in testamento ueteri, ut cum dicitur, Sacrificium laua p 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dis honorificabit me. Non in sacrificijs tuis arguam te, nec accipiam de domo 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tua uitulos: Immola deo sacrificium laudis, &amp; redde altissimo uota tua. Inuoca 
          <!--665.xml-->
          <pb ed="#Z" n="321-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>me in die tribulationis, eruam te, &amp; glorificabis me. Item, Tibi sacrificabo 
          ho<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>stiam laudis, &amp; nomen domini inuocabo. Oseas quoque. Tollite uobiscum 
          uer<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ba, inquit, &amp; conuertimini ad dominum, &amp; dicite ei. Omnem aufer iniquitatem, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; accipe bonuminim reqt fur gut) &amp; reddemus uitulos labiorum nostrorum,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Ad quem modum &amp; Malachias scriptum reliquit, Non est mihi uoluntas in uo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>bis, dicit dominus exercituum, &amp; non accipiam manus de manu uestra. Ab or 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tu enim Solis usque ad occasum magnum est nomen meum in gentibus : &amp; in omni 
          <lb ed="#Z" n="8"/>loco sacrificatur &amp; offertur nomini meo oblatio munda: quia magnum est 
          no<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>men meum in gentibus, dicit dominus exercituum. Caeterum oblationem hanc 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mundam interpretantur magno consensu omnes ueteres interpretes, in primis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>lrenaeus &amp; Tertullianus, Eucharistiam, id est, laudes &amp; gratiarumactiones, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="12"/>orationem profectam ex corde puro, &amp; conscientia bona, &amp; fide non ficta. Certe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>non alia de caussa appellarunt ueteres ipsam Eucharistiam siue Coenam Christi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>mysticam sacrificium, quam quod in ea offeratur deo laus &amp; gratiarumactio. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Nam apostolus Paulus ostendit Christum semel immolatum, saepius aut amplius 
          <lb ed="#Z" n="16"/>immolari non posse,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-HI8PJg-d1e3333">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Est enim non laudis aut gratiarumactionis tantum, sed &amp; totius orationis,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ipsius inquam inuocationis etiam, magna dignitas &amp; uirtus, De qua etsi 
          nonni<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>hil dixerim, ubi ostendi efficaces esse preces nostras, paucula tamen haec adiincio.  
          <lb ed="#Z" n="20"/>Fuit sane omnibus sanctis ardentissimum orandi studium, propter orationis uir 
          <lb ed="#Z" n="21"/>tutem mirificam. Nam ut nihil dicam de uetustissimis illis patribus diluuium 
          <lb ed="#Z" n="22"/>praecedentibus, &amp; mox consequentibus, an non Abraham acceptis 
          promissio<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nibus orat, &amp; quoties sedes suas mutat, deum inuocat:? Idem cum orat liberatur 
          <lb ed="#Z" n="24"/>a morte Abimelech rex, &amp; quod domui eius immiserat iratus dominus, 
          cura<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tur a uitio sterilitatis. Iacob ardentissimas fundit deo preces, &amp; beneficia a deo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>accipit inaestimabilia. In Exodo non semel orat Moses, &amp; aufert mala ab 
          Aegy<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ptijs, quae iusto eis iudicio intulerat dominus. Orante Mose, terga uertunt Ama 
          <lb ed="#Z" n="28"/>sechitae: cessante eodem aut remittente, fugiunt lsraelitae, Rursus cum ignis do¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>mini deuoraret extrema castrorum lsraelis, clamauit hic ad Mosen, &amp; is rursus 
          <lb ed="#Z" n="30"/>ad dominum, &amp; subito absorptus est ultor ignis. Iterum murmurat populus 
          ad<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>uersus dominum, &amp; paratur ultio: sed Moses blanda &amp; iugi deprecatione extin 
          <lb ed="#Z" n="32"/>guit iram dei. Dicitur enim ipsi, Dimisi iuxta uerbum tuum. Mox ubi recruduis 
          <lb ed="#Z" n="33"/>set populi murmur aduersus Mosen &amp; Aaronem, ac dei uindicta iam 
          absum<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>psisset hominum milia quatuordecim septingentos, iubente Mose incendit 
          thy<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>miama Aaron, stansque inter mortuos &amp; uiuos morti iam uicinos destinatosquam, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ueniam exorat precibus. Innumera huius generis alia de Mose leguntur. Succes 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sor Mosis losue precibus tantisper Solis &amp; Lunae cursum remoratus est, doner 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ulcisceretur se de hostibus suis. Tacite deprecatur. Anna sterilitatis probrum, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="39"/>protinus fit plurima sobole foecunda. Samuel Annae piae pijssimus filius oratio¬  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ne Palestinos atterit, &amp; subito messis tempore excitat ingentem tempestatemto 
          <lb ed="#Z" n="41"/>nitrui &amp; hymbrium. Non dissimilia legimus &amp; de Helia. Ionas quoque orauit in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uentre ceti, &amp; proiectus est incolumis in aridam. Iosaphat &amp; Ezechias reges 
          re<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ligiosissimi, precibus ex fide ad deum fusis, triumphant de hostibus potentissimis, 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Nihil a rege suo postulauit Nehemias nisi prius coprecatus coeli dominum, itaque 
          <lb ed="#Z" n="45"/>nihil non obtinuit. Fortissima uirago ludith insolentiss: populi dei hostem &amp; om 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nium gentium terrorem Holophernem precibus deiecit. Et ut Daniel omnia 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sua precibus apud dominum conficit: ita Hesther necessarium populo dei faci- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>nus aggreditur &amp; feliciter perficit triduanis ieiunijs &amp; assiduis precationibus, 
          <!--666.xml-->
          <pb ed="#Z" n="322-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ln auspicatissima &amp; desideratissima natiuitate domini Iesu audiuntur chori 
          an<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>gelorum laudes concinentium domino. Quid quod ipse dominus in summo ui 
          <lb ed="#Z" n="3"/>tae discrimine ad preces confugit, ac mox audit uoces confortantis angeli: Orant 
          <lb ed="#Z" n="4"/>unanimes apostoli cum reliqua ecclesia ad horam diei tertiam, &amp; accipiunt mox 
          <lb ed="#Z" n="5"/>spiritum sanctum. Cum uero in periculis uersarentur apostoli, suppliciter dei au 
          <lb ed="#Z" n="6"/>xilium implorat ecclesia, &amp; sentit euestigio. Accipiunt illi multam dicendi 
          li<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>bertatem, &amp; edunt signa &amp; prodigia in populo maxima. Petrus per angelum dei 
          <lb ed="#Z" n="8"/>educitur ex carcere munitissimo. Quid quod orantibus &amp; laudantibus in carcere 
          <lb ed="#Z" n="9"/>dominum Paulo &amp; Sila terremotu carceris fundamenta leguntur concussa, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="10"/>per eam occasionem custos carceris conuersus ad deum? Cuius quidem generis 
          <lb ed="#Z" n="11"/>innumera proferre possem, nisi baec pijs sufficere crederem. Et pij uires has non  
          <lb ed="#Z" n="12"/>orationi ut nostro operi, sed tanquam ex fide profectae, adeoque ipsi deo promit- 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tenti &amp; fidelibus haec exhibenti tribuunt. Notum est enim iudicium de hi Pauli 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ad Hebrae. 15. cap. &amp; quod uni deo omnis debetur gloria. Is dignetur omnium 
          <lb ed="#Z" n="15"/>mentes sic illustrare, ut oratio nostra ipsi semper placeat. Amen 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>