<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
       Sermo 10
      </title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>
       Sermo 10
      </title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="76-v"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-rOc0ls"><!-- d2s10 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-rOc0ls-Hd1e106">
       Sermo 10
      </head>
        <head xml:id="UD1xh4-rOc0ls-Hd1e109" type="question-title">
       De tertio secundae tabulae praecepto, 
       quod in Decalogo septimum est, Non moechaberis. De 
       Coniugio, contra adulterium et omnem intemperantiam, de Continentia.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> De tertio secundae tabulae praecepto, quod in Decalogo septimum est, Non moechaberis. De 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Coniugio, contra adulterium &amp; omnem intemperantiam, de Continentia.
          <lb ed="#Z" n="28"/>SERMO X. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>PROXIMVM uitae &amp; corporibus nostris coniunx est cuiusque 
          ho<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>minis. Coniugio enim coniunguntur duo corpora ut fiant unum  
          <lb ed="#Z" n="31"/>corpus. Dominus enim dixit, Erunt duo in carne una. Tertio itaque 
          <lb ed="#Z" n="32"/>mandato &amp; proxime quidem post prohibitum homicidium, 
          praecipi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tur de coniuigo sancte colendo, item de sanctificatione uera corporis contra 
          a<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dulteria, contra uagas libidines &amp; incontinentiam omnem. Muniuntur 
          coniu<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>gia, ut fsoreat apud bonos honestas, castitas, sancteque educentur liberi. Praeceptum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>rursus duobus exprimit uerbis, NON: MOECHABERIS. Explicaturus hoc  
          <lb ed="#Z" n="37"/>mandatum, deo aspirante, dicam primo de Coniugio sancto : deinde de 
          Adulte<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rio: hinc quae sub nomine adulterij sint comprehensa atque prohibita : postremo de 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Continentia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e146">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Coniugium, quod &amp; matrimonium appellatur, foedus &amp; coniunctio est diui  
          <lb ed="#Z" n="41"/>na uiri &amp; mulieris, ex consensu mutuo sociata &amp; adunata, in hoc ut omnibus 
          uten<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tes communiter, caste uiuant, &amp; educent in timore dei liberos. Ac euangelium 
          qui<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dem appellauit coniugium Coniunctionem diuinam. Dominus enim Iesus,. Quod 
          <lb ed="#Z" n="44"/>deus coniunxit, ait, homo ne separet. Neque licet matrimonium ad alium referre 
          au<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>thorem quam deum ipsissimum. Instituit hic alias bonas &amp;necessarias hominibus 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ordinationes per angelos suos &amp; delectissimos homines, sed matrimonium absque 
          <!--176.xml-->
          <pb ed="#Z" n="77-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ulla interueniente persona media ipse deus instituit, legibus muniuit, primos 
          con<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>iuges ipse copulauit, ipse copulatis uere summus sacerdos benedixit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e173">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Ex his liquido possumus colligere praestantiam seu excellentiam matrimonij.  
          <lb ed="#Z" n="4"/>Deus enim hoc instituit, &amp; in paradiso quidem instituit, tunc quando nullis adhuc  
          <lb ed="#Z" n="5"/>miserijs obnoxius esset homo. Non uidebatur Adam in paradiso commode &amp; 
          sa<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tis suauiter uicturus, nisi ipsi esset adunata coniunx. Non est bonum, ait deus, ut 
          <lb ed="#Z" n="7"/>homo sit solus, faciam illi adiutorium, quod ei cohabitet. Adduxerat enim deus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ad Adamum omnia animantia quae condiderat, ut nomina imponeret singulis:  
          <lb ed="#Z" n="9"/>sed in omnibus nihil erat quod concupisceret Adam, abhorrebat animus &amp; genius 
          <lb ed="#Z" n="10"/>eius a coniunctione ipsorum. Deus ergo sopore immisso ipsi Adamo, condit ex 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dormientis latere mulierem, quam ab ipso deo conditore adduetam protinus 
          at<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>que uidisset, exclamat, Hoc scilicet esse quale uelit, quod amare possit, 
          consentien<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>te per omnia genio suo. Hoc nunc os, ait, ex ossibus meis, &amp; caro ex carne 
          mea<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>lnueni, inquit, inueni adiutorium conueniens mihi, mecum carne &amp; sanguine. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ipsaque substantia communicans. Vnde adhuc existit naturalis illa uirorum erga 
          <lb ed="#Z" n="16"/>mulieres propensio: ac rursus igni aboletur naturae humanae repugnans cum be- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>stijs execrabilium hominum commixtio &amp; uenus praepostera. Inter alia adiincit do 
          <lb ed="#Z" n="18"/>minus, Deseret uir patrem suum &amp; matrem suam, &amp; adhaerebit uxori suae, eruntque 
          <lb ed="#Z" n="19"/>in carnem unam. At dudum intelleximus quanti fiat amor &amp; studium liberorum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>erga parentes apud dominum: quanta diligentia hos praecipiat honorare. Necesse 
          <lb ed="#Z" n="21"/>est itaque coniugium longe diuinissimum esse institutum quod praefertur honori 
          pa<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>rentum. Interim uero lege matrimonij non aboletur lex de honorandis 
          parenti<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>bus, sed uia &amp; ratio indicatur si forte parentes dissidia pergant excitare inter 
          con<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>iuges, quid hi agant, non patiantur se diuelli, interim in alijs &amp; per caetera 
          hono<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>rent parentes. Sancti patres nostri coniugij legem custodierunt, &amp; coniugium 
          ip<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sum coluerunt sanctissime. Nec puduit sanctum dei spiritum multis recensere &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>describere matrimonia ipsorum. Nam primus &amp; praestantissimus in sacris literis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>liber, Genesis appellatus, in matrimonijs sanctorum describendis bona parte 
          con<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>sumitur. Nec piget ipsum seruum dei incomparabilem Mosen comemorare 
          con<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>iugij negotia &amp; opera, ueluti pura &amp; egregia, quae hodie iudicantur a multis esse 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sordida &amp; putida. Honorauit &amp; commendauit ipse Christus (in coniugio quidem,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>sed ex purissima uirgine natus naturalis dei filius) nuptias dum in nuptijs primum 
          <lb ed="#Z" n="33"/>suorum signorum edere dignatur, &amp; tale quidem signum quod ostendit, dominum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>posse amara coniugij reddere dulcia, &amp; inopiam subleuare diuite copia. Apostoli 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ut mariti fuerunt ad exemplum patriarcharum, regum, principum, sacerdotum,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; prophetarum, ita praecipuus inter eos Paulus clamat, Honorabile est inter 
          om<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nes coniugium, &amp; cubile impollutum. Scortatores autem &amp; adulteros iudicabit 
          <lb ed="#Z" n="38"/>deus. Dicit coniugium esse honorabile apud omnes, nimirum gentes. Pauculas 
          <lb ed="#Z" n="39"/>enim inuenias quae non maxime laudarint nuptias. Venophon arbitratur inter 
          <lb ed="#Z" n="40"/>omnia dei instituta uix aliud inueniri coniugio pulchrius &amp; utilius. Musonius,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>Hierocles, &amp; alij sapientes prisci, coniugium usqueadeo necessarium putant ad 
          <lb ed="#Z" n="42"/>bene &amp; commode uiuendum, ut uita hominis extra matrimonium uideatur 
          man<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ca. llli ipsi mala &amp; incommoda matrimonij ex coniugibus non coniugio deriuant.  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Bonum enim est coniugium, sed multi bono non bene utuntur, ideoqe abusus sui 
          <lb ed="#Z" n="45"/>meritas luunt poenas. Quis enim nesciat ebrietatis mala non referenda esse ad 
          sa<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>luberrimam dei creaturam uinum, sed ad ingurgitationem uerius atque prauam 
          cu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>piditatem hominis bona dei creatura abutentis? Quod egreditur ex corde 
          homi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nis, ait in euangelio dominus, non quod ingreditur per os coinquinat hominem, 
          <!--177.xml-->
          <pb ed="#Z" n="77-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Huc pertinet quod apostolus Christi Paulus sanctificationem tribuit connubio. 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Cubile enim, inquit, impollutum est. Et alibi testatur sanctificari intercedente 
          ma<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>trimonio incredulum maritum per fidelem uxorem: asserit praeterea liberos e 
          con<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>iugio natos esse sanctos siue mundos. Nam &amp; Christum idem statuit exemplum 
          <lb ed="#Z" n="5"/>coniugalis amoris: denique mysteria Christi &amp; ecclesiae adumbrat per coniugium, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>rem utique diuinam per typum sanctissimum &amp; deo probatissimum. Vnde alio in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>loco idem apostolus dicit eorum doctrinam plane daemoniorum esse doctrinam,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>qui prohibent contrahere matrimonium. Inde rursus consequens est, eam 
          doctri<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nam esse diuinam, quae liberum permittit coniugium omnibus, ipsumque 
          commen<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>dat &amp; colit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e303">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Praestantia &amp; dignitate matrimonij intellecta, inspiciamus iam causas ob quas 
          <lb ed="#Z" n="12"/>diuinitus institutum est matrimonium. Deus pro bona sua natura omnia sua 
          in<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>stituta dirigit ad bonum &amp; utilitatem hominum uberrimam: ergo &amp; matrimonium 
          <lb ed="#Z" n="14"/>instituit ad conseruationem generis humani, denique ut commoda, ornata &amp; 
          sua<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>uis esset hominis uita. Verum redigi possunt causae omnes adnumerum 
          terna<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rium. Principio deus ipse dicit, Non est bonum ut homo solus sit, faciamus ergo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>adiutorium quod coram ipso sit, uel ei cohabitet. Prima ergo causa instituti 
          con<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>iugij est hominis commoditas, nimirum ut uita eius sit suauior &amp; comodior. Non 
          <lb ed="#Z" n="19"/>enim uidebatur Adam satis feliciter &amp; suauiter uicturus, nisi adiuncta coniuge. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Ea appellatur non impedimentum aut malum necessarium, ut poetae quidam 
          mu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>lierum osores &amp; malae bestiae nugati sunt, sed adiutorium uel brachium uiri. Ac 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ex Gentilibus, quod tamen mirum uideri poterat, Antipater in Sermone de 
          Nu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ptijs protulit, quod mirum in modum huc quadrat, &amp; quale nam brachium, aut  
          <lb ed="#Z" n="24"/>quale adiutorium coniunx sit, exponit. Quisquis uxorem, inquit, &amp; liberos non  
          <lb ed="#Z" n="25"/>expertus est, uerissimam &amp; geminam beneuolentiam ignorat. Vndiquaque 
          com<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>miscetur coniugalis amor, cum non solum opes &amp; liberos &amp; animam, sed etiam  
          <lb ed="#Z" n="27"/>corpora soli coniuges communia habeant. Ideo Euripides, deposito mulierum 
          <lb ed="#Z" n="28"/>odio quo laborabat, hos uersus scripsit,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Coniunx in aegritudinibus &amp; sinistra fortuna, marito 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Suauissima est, si domum honeste inhabitet,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>lram suauiter mitigans &amp; molestias 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Animi iucunditate leuans ac fraudes amicorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e354">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Quemadmodum enim si quis unam habens manum, alicunde &amp; alteram 
          in<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dipiscatur, aut unico pede utens, etiam alium aliunde acquirat, facilius multo 
          ali<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>quid apprehendere, aut quo libuerit ire potest: ita qui uxorem duxit, facilius 
          frue<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tur salubribus &amp; utilibus uitae commoditatibus. Nam coniuges pro duobus 
          ocu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>lis quaternos habent, &amp; pro duabus manibus totidem alias, quibus una iunctis,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>facilius agent opus manuum. Proinde fessis alteris reliquae suum officium 
          prae<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>stabunt. Coniugium ergo quod unius membri uice ex geminis coalescit, felicius 
          <lb ed="#Z" n="40"/>omnia administrare in uita poterit. Haec omnia Antipatri sunt. Hierocles uero 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in libro suo de Nuptijs, Vtilis est, inquit, cum muliere conuictus, etiam praeter 
          li<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>berorum procreationem. Primum enim externis laboribus attritos suscipit, 
          offi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ciose tractans, &amp; omni cum studio recreans. Deinde animi tristitiae obliuionem 
          in<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ducit. Tristiores enim uitae casus &amp; in uniuersum omnis solicitudinis aut negotij 
          <lb ed="#Z" n="45"/>agentibus nobis, circa forum, rus, aut inter amicos, non facile seruntur necessarijs 
          <lb ed="#Z" n="46"/>occupationibus admixti: expeditis autem inde &amp; domum regressis, animoque in 
          <lb ed="#Z" n="47"/>otium &amp; libertatem suam restituto, Ieuiora fiunt omnia, &amp; hac occasione nos 
          an<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>gere desinunt. Nec profecto uxor molestia est, imo res molestas ipsa leuat. Nihil 
          <!--178.xml-->
          <pb ed="#Z" n="78-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>enim usqueadeo onerosum est quod maritus &amp; uxor non facillime ferant 
          concor<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>des, &amp; communi opera quicquid est ferre uolentes. Et reliqua.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e401">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Secunda instituti matrimonij causa est procreatio sobolis, ad conseruandum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>genus humanum, &amp; educatio liberorum in timore domini. Nam benedixit domi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>nus Adae atque Euae, ac dixit, Crescite &amp; multiplicamini, &amp; replete terram. Paulus  
          <lb ed="#Z" n="6"/>item apostolus ad Titum, Anus doceto, ait, ut honesta doceant, quo intelligentes 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ac modestas reddant adolescentulas, ut maritos suos diligant, ut liberos ament, ut 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sobriae sint, domus custodes, bonae, subditae suis uiris. Et iterum ad Timotheum,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>Adam non fuit deceptus, ait, sed mulier seducta suit, salua tamen fiet per 
          genera<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tionem liberorum, si manserit in fide &amp; dilectione, &amp; sanctificatione cum 
          castita<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>te. Caeterum inutilis foret generatio, nisi accederet &amp; educatio liberorum. 
          Prae<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>terea quae uere liberos diligit, educat ipsos in timore domini. Et hinc proffuit 
          ma<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ximus in rempub. &amp; ecclesiam fructus. Accedit item perplurimum gloriae ac 
          cul<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tui dei, cum prouenit ex sancto coniugio maximus hominum numerus uere deum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>agnoscentium, inuocantium, colentiumque.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e433">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Tertiam causam instituti matrimonij, huiusmodi uerbis commemorat 
          aposto<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>lus, Propter stupra uitanda suam quisque uxorem habeat, &amp; suum quaeque uirum 
          ha<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>beat. Bonum quidem esset &amp; commodum nullam contingere mulierem, coelibemque 
          <lb ed="#Z" n="19"/>uiuere hominem, sed quia hoc non omnibus datum est, sicut in euangelio ait 
          do<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>minus, ac urit quosdam aut plerosque fere carnis concupiscentia, dominus 
          coniu<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>gium uelut medelam instituit, testante apostolo rursus atque dicente, Qui se non 
          <lb ed="#Z" n="22"/>continent, contrahant matrimonium. Nam satius est matrimonium 
          contrahere<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>quam uri. Discimus hic concubitum naturalem cum propria coniuge non 
          repu<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tari a deo pro culpa aut pro immunditia. Fornicationis opus est immunditia, quia 
          <lb ed="#Z" n="25"/>pugnat cum lege diuina. Coniugium uero permisit deus &amp; benedixit ei, ergo 
          san<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ctificantur coniuges benedictione dei, fide, &amp; obedientia. Nec desunt hic nobis 
          ar<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>gumenta &amp; testimonia clarissima Pauli. Is enim ad Hebraeos dixit, Honorabile 
          <lb ed="#Z" n="28"/>est inter omnes coniugium, &amp; cubile impollutum: scortatores autem &amp; adulteros 
          <lb ed="#Z" n="29"/>iudicabit deus. Verecunde locutus est apostolus, ac per cubile intellexit 
          concu<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bitum coniugalem, quem testatur esse impollutum. Quod autem mundauit deus,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>quis oro immundum dixerit. Quis negauerit mundis omnia esse munda? Recte 
          <lb ed="#Z" n="32"/>ergo de hi iudicans in Nicena Synodo Paphnutius confessor &amp; episcopus dixit,  
          <lb ed="#Z" n="33"/>castitatem esse concubitum cum uxore propria. Neque uero puduit 
          uerecundissi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>mum Christi apostolum leges de his ferre. Scribit enim, Vxori uir debitam 
          bene<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>uolentiam reddat: similiter autem &amp; uxor uiro. Vxor proprij corporis ius non 
          ha<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>bet, sed maritus. Similiter &amp; maritus proprij corporis ius non habet, sed uxor. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Ne fraudetis uos inuicem, nisi quid fiat ex consensu mutuo &amp; pro tempore, ut 
          ua<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>cetis ieiunio &amp; precationi: &amp; rursum in unum conueniatis, ne tenet uos sathanas 
          <lb ed="#Z" n="39"/>propter intemperantiam uestram. Clara sunt haec apostoli uerba, nec ulla 
          inter<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>pretatione nostra addita indigent. Idem apostolus ad Corinthios, Si duxeris 
          uxo<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rem, ait, non peccasti. Item, Si uirgo nupserit non peccauit. Quid autem 
          uirgini<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tate praestantius, purius, sanctius? At non peccat uirgo, si uirginitatem sancto com 
          <lb ed="#Z" n="43"/>mutet connubio. Bene ergo Chrysostomus in Homelia quadam, Primus, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>gradus castitatis est syncera uirginitas, secundus fidele coniugium. Sed &amp; beatus 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Augustinus nuptias uocat castitatem siue continentiam. Locus extat de Bono 
          con<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>iugali cap. 19. &amp; 20. item epistola 198. Ex hoc fonte dimanat honestatis publicae 
          <lb ed="#Z" n="47"/>portio maxima. Approbat enim deus coniugia, improbat fornicationem &amp; 
          om<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nem immunditiam. Sancto suo instituto uult omnem turpitudinem a suis exclu¬ 
          <!--179.xml-->
          <pb ed="#Z" n="78-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dere fidelibus. Videant ergo sancti, magistratus in primis, ne hic sint segnes, sed 
          <lb ed="#Z" n="2"/>alacres, sancta tueantur coniugia, persequantur seuerissime obscoenitates, 
          forni<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>cationes, &amp; omnem immunditiam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e519">
          <lb ed="#Z" n="4"/><pc type="indent"/> Haec ex scriptura sancta recitaui hucusque paulo copiosius, ut omnibus 
          mani<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>festum facerem coniugium esse sanctum, &amp; iccirco eius moderato, sancto, 
          legiti<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>moque usu neminem posse inquinari : ergo omnibus quoque esse permissum. 
          Apo<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>stolus enim, Episcopus, inquit, sit unius uxoris uir, qui suae domui bene praesit, 
          li<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>beros habens fideles. Nam &amp; apostolos Christi, apostolicosque uiros sanctissimos 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ecclesiarum pastores, habuisse uxores, diuino &amp; humano testimonio 
          comproba<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tur. Neque uero aliud post prauam doctrinam magis inficit ecclesiam, omnemque 
          <lb ed="#Z" n="11"/>disciplinam subuertit ecclesiasticam, quam si ministri ecclesiarum, qui debuerant 
          <lb ed="#Z" n="12"/>esse lumina, sint fornicarij &amp; adulteri. Scandalum hoc prae caeteris honestatem 
          om<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>nem fatigat atque conspurcat. Sed de hi in praesentiarum non statui prolixius &amp;  
          <lb ed="#Z" n="14"/>plene disputare. His adiincio uinculum coniugij esse indissolubile &amp; sempiternum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>id est nunquam dissipandum. Fit enim ex duobus una caro, unum corpus. Hoc  
          <lb ed="#Z" n="16"/>si disseces, perdis. Quod ergo deus coniunxit, homo non separet. Ergo huius 
          cor<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>poris caedem faciunt, qui adulterium perpetrant. Diuortium enim admittit lex 
          e<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>uangelica &amp; lex humana inter maritum &amp; adulteram. Neque sit minor &amp; leuior 
          <lb ed="#Z" n="19"/>causa, quae inter coniuges uinculum hoc dirimit, quam fornicatio. Alioqui 
          maio<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>res in euangelio non prohibuit esse diuortij causas, qui minorem permisit. Ac in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ecclesia ueteri non unam fornicationem separationis causam fuisse, testes sunt 
          Chri<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>stianorum principum epistolae atque constitutiones. De quibus alias.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e564">
          <lb ed="#Z" n="23"/><pc type="indent"/> Vt autem uinculum hoc sanctum coalescat firmius, multum refert si sancte, Ie 
          <lb ed="#Z" n="24"/>gitime, cum timore dei, &amp; cum iudicio, coeant coniugia. Ne sint inuita aut coacta. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>lungant prius animorum consentientium genij, quos postea coniungit professio 
          <lb ed="#Z" n="26"/>consensus mutui &amp; externa confoederatio. Iungantur qui non sunt 
          propinqui<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tate sanguinis aut affinitatis disiuncti. lungantur qui per leges diuinas atque 
          pa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>trias, parentum consensu consilioque accedente, coniungi possunt. Adsit in 
          contra<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>hentibus mens syncera, quae querat incolumitatem &amp; felicitatem perennem, hoc 
          <lb ed="#Z" n="30"/>est quae unice spectet uoluntatem dei: neque admittat ulla parte prauos adfectus in 
          <lb ed="#Z" n="31"/>consilium. Hierocles in lib,. de Nuptijs, Imprudentia omnino grauis est, inquit, u 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quae res etiam per se faciles, onerosas efficiat, &amp; inter alias uxorem quoque. Non 
          pau<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>cis enim intolerabiles fuerunt nuptiae: non quod sua culpa aut suapte natura talis 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sit cum uxore societas, sed quando ducimus, quas non oportebat, inde usu uenit 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ut fiat intolerabilis illa societas. Hoc sane modo nuptiae uulgo eueniunt. Non enim  
          <lb ed="#Z" n="36"/>procreationis liberorum, aut uitae societatis gratia ducunt uxores: sed alij propter 
          <lb ed="#Z" n="37"/>magnitudinem dotis, alij excellentia formae, alij uero alijs istiusmodi causis ducti, 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ceu malis consiliarijs usi, de ingenio &amp; moribus sponsae nulla cura habita, in 
          per<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>niciem suam nuptias celebrant. Huc pertinet quod Plutarchus in libello De 
          libe<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ris educandis parentes admonet, ut eiusmodi liberis suis uxores despondeant, quae 
          <lb ed="#Z" n="41"/>non sint multo uel ditiores uel potentiores. Prudenter enim dici Prouerbio, Tuae 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sortis uxorem ducito. Breuiter praeluceat in his omnibus timor dei, uerbum dei, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; ardens ad deum effusa precatio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e614">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Caeterum non conuenit in legitimo coniugio plures esse quam duo, qui 
          con<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>stringantur unum sub iugum. Polygamia enim usurpata patribus nostris 
          citr<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>culpam, nullam nobis constituit legem. llluxerunt correctionis tempora &amp; ueni 
          <lb ed="#Z" n="47"/>in orbem Messias omnia docens atque reformans. Leges ergo coniugij idem ille 
          re<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>duxit ad primam regulam &amp; legem. Erunt, ait dominus, duo in carne una. Et apo¬ 
          <!--180.xml-->
          <pb ed="#Z" n="79-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>stolus, Habeat quisque suam uxorem, &amp; quaeque suum maritum. Nihil ergo ad nos 
          <lb ed="#Z" n="2"/>pertinent greges concubinarum Solomonis. Nihil ad nos pertinet quod Iacob 
          le<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>gitur duabus coniugatus sororibus. Interea secundas, tertias aut etiam plures 
          nu<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ptias non damnat uerbum ueritatis. Generale enim est illud apostolicum adde et 
          <lb ed="#Z" n="5"/>perpetuum,. Qui se non continent, contrahant matrimonium. Satius est enim 
          con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>trahere matrimonium, quam uri. Desumpta est ea sententia ex illis euangelicis uer 
          <lb ed="#Z" n="7"/>bis, Non omnes capiunt uerbum hoc: sed ij quibus datum est. Sunt enim eunus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>chi de utero matris sic nati : sunt qui ita facti sunt ab hominibus : &amp; funt qui 
          sei<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>psos castrauerunt propter regnum coelorum. Qui potest capere capiat. Ergo qui 
          <lb ed="#Z" n="10"/>non potest capere, uxorem quoties necesse est, ducat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e654">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> In primis uero scire refert quomodo colamus matrimonium, quo dirigant 
          o<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>mnia sua coniuges, quid agant in coniugio, &amp; quomodo animati esse debeant e 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ga hoc sanctum dei institutum. Ea de re paucula, sed maxime necessaria capita re 
          <lb ed="#Z" n="14"/>censebo, singulis suppeditans occasionem plura &amp; maiora cogitandi. Principio 
          <lb ed="#Z" n="15"/>teneant coniuges pro re certissima compertissimaque, se esse in opere dei cum uiuunt 
          <lb ed="#Z" n="16"/>in coniugio, se placere deo, &amp; rem gratam deo facere, idque propter uerbum dei 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quo benedixit huic uiuendi generi ac sanctificauit omnes coniuges fide in hoc 
          o<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>pere &amp; instituto dei uiuentes. Ergo cum coniugati molestias, ex matrimonio 
          con<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>sequentes, perserunt patienter, dum laborant fideliter, dum ea faciunt decenter quae 
          <lb ed="#Z" n="20"/>opera uel officia sunt coniugum, ueluti dum uxor amat maritum, dum ei inseruit 
          <lb ed="#Z" n="21"/>pro officio, dum parit cum dolore liberos, dum genitos fouet &amp; magna diligentia 
          <lb ed="#Z" n="22"/>multoque labore educat: dum maritus uxorem diligit, uxori mutuam praebet 
          ope<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ram ac in domo per omnia fidelem agit patremfamilias : non minus in his placent 
          <lb ed="#Z" n="24"/>deo, quam cum in sacrum prodeuntes coetum, uerbum dei audiunt &amp; dominum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>adorant. Nam opera illa coniugij non minus reputantur pro bonis operibus, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>quam ipsa eleemosyna, iustitia &amp; pax. Opus itaque fuerit coniugibus ante omnia 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uera fide in deum authorem coniugij. Ita enim per fidem placebunt domino. Haec  
          <lb ed="#Z" n="28"/>non urserunt monachi, quae tamen iubentur urgeri in uerbo dei, suam potius 
          fi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ctam sanctimoniam &amp; sua uota supra astra extulerunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e699">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Deinde requiritur at coniugibus ut memores datae &amp; acceptae fidei se mutuo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>non sallant perfide, sed foedus initum &amp; fidem datam sancte seruent, &amp; seruent i 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quidem syncere animo &amp; corpore. Nemo admittat in animum concupiscentiam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>alienam aut odium fastidiumue coniugis. Et corpus tuum, quisquis maritus es,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>non tuum, sed uxoris est: sicuti &amp; uxoris corpus, non uxoris tuae, sed tuum est, Ra 
          <lb ed="#Z" n="35"/>pinam committis &amp; furtum, si alienum bonum sustuleris aut ab hero proprio 
          ab<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>alienaueris alterique communicaueris. Sit mens coniugum integra &amp; corpus 
          illi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>batum. Pollicetur quisque dum sacra caeremonia initiat &amp; dedicat coniugium sub 
          <lb ed="#Z" n="38"/>obtestatione diuini nominis coram deo &amp; ecclesia se fidem coniugi sancte 
          serua<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>turum, hac &amp; non alia ulla usurum muliere, huic uni adhaerere illamque diligere 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; fouere uelle. Hanc fidem datam quisquis uiolauerit, perfidus est, diuini 
          uiola<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tor foederis &amp; sanctae ueritatis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e729">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Nec satis est si sis fidelis, nisi etiam sis humanus &amp; cohabites uxori cum 
          scien<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tia, ut ait S. Petrus. Sit maritus uxoris caput, mens uidelicet sapientiaque, 
          commo<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>dus moderator, uiae dux, conuictor iucundus, monitor in rebus omnibus 
          oppor<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tunus, defensor fidus. Vxor sit obediens, ut uidemus membra parere capiti, 
          prae<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>beat se agendam &amp; regendam uiro, non spernat aequa mariti dogmata aut 
          impe<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ria. Cogitent se esse unum corpus uel membra unius corporis. Discant ergo ex 
          gu<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>bernatione corporis humani quomodo sese gerant in connubio. Nobiliora mem¬ 
          <!--181.xml-->
          <pb ed="#Z" n="79-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bra non contemnunt ignobiliora, sed eis deferunt magis ac laborem leniunt &amp; 
          au<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>xilium conserunt. Ignobiliora suspiciunt nobiliora, nec istis inuident quicquam.  
          <lb ed="#Z" n="3"/>Membrum non collidit aut affligit membrum, sed mutuo se fouent omnia, &amp; de 
          <lb ed="#Z" n="4"/>fendunt se inuicem ab iniurijs. Talis sit inter coniuges mutua connexio &amp; 
          opera<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tio &amp; beneuolentia &amp; charitas, tale studium &amp; consortium. Ideo enim ex corpore 
          <lb ed="#Z" n="6"/>uiri desumpta est mulier, ut suum corpus colere &amp; amare pergeretmaritus. Ideo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>etiam apost. Sic debent uiri suas diligere uxores, ait, ut sua ipsorum corpora. Qui 
          <lb ed="#Z" n="8"/>diligit suam uxorem, seipsum diligit. Nullus enim unquam suam ipsius carnem odio 
          <lb ed="#Z" n="9"/>habuit: imo enutrit &amp; fouet eam, sicut &amp; dominus ecclesiam. Quid quod apost, eodem 
          <lb ed="#Z" n="10"/>in loco ipsum dei filium &amp; sanctam ecclesiam, coniugatis exemplum statuit, requirens 
          <lb ed="#Z" n="11"/>a marito ut diligat uxorem suam sicut Christus dilexit ecclesiam : uxor uero ita 
          ob<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>seruet maritum, eundemque diligat sicut ecclesia Christum? Eo exemplo non est aliud 
          <lb ed="#Z" n="13"/>in toto hoc orbe sanctius &amp; uehementius. Nullus enim amor Christi amore in 
          ec<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>clesiam maior: nec alia inuenitur obseruatio castior quam ecclesiae erga Christum, 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Requiritur ergo a coniugatis ut ardentissime &amp; sanctissime se ament mutuum. 
          <lb ed="#Z" n="16"/>Omnibus utantur communiter, bonis simul &amp; malis: idem trahant iugum, alter 
          <lb ed="#Z" n="17"/>alterius onus portet. Breuiter, sint unius corporis mebra. Alibi descripsimus haec 
          <lb ed="#Z" n="18"/>officia copiosius, dum conscripsimus lnstitutionem Christiani matrimonij.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e791">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Postremo educent liberos in sancta disciplina &amp; timore dei ad salutem domus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>propriae &amp; totius reipublicae. Paulus, Volo, inquit, iuniores nubere, liberos gigne 
          <lb ed="#Z" n="21"/>re, domum administrare. Hoc enim est honestum &amp; acceptum coram deo. Porro 
          <lb ed="#Z" n="22"/>de educatione liberorum dixi sermone quinto huius Decadis. Vtilissimum est 
          au<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tem hac parte matrimonium cum suae cuiusque domui, tum uniuersae reipublicae:  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ut iam non commemorem &amp; cultum, &amp; gloriam dei propagari quam latissime, si 
          <lb ed="#Z" n="25"/>uidelicet liberi non tantum generentur, sed &amp; sancte instituantur at parentibus in 
          <lb ed="#Z" n="26"/>timore domini &amp; in omni pietate. Hierocles, Vtiles, inquit, esse nuptias assero. 
          Pri<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mum quidem quia diuinum reuera fructum producunt liberorum generationem, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>qui nobis &amp; ualentibus adhuc, utpote consanguinei, in omnibus negotijs opem 
          <lb ed="#Z" n="29"/>serunt, &amp; aetate confectis senioque pressis boni sunt auxiliarij: familiares quidem in 
          <lb ed="#Z" n="30"/>secunda fortuna laetitiae socij, in aduersa uero condolentes rerum tristium 
          succes<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>sores. Et reliqua. Antipater uero, Hominem, ait, ingenio ciuili praeditum 
          com<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>mune negotium patriae oportet augere. Nam alia ratione ciuitates seruari non 
          pos<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>sent, nisi optimi quique ciues &amp; generosorum filij, prioribus tanquam arboris 
          pul<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>chrae folijs marcessentibus &amp; defsuentibus, uxores tempestiue ducerent, &amp; libe- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ros ceu generosa quaedam germina patriae successores relinquerent, ut ipsam 
          flo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>rere semper &amp; in uigore perpetuo durare efficerent, nunquam hostibus 
          oppu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>gnatu facilem fieri pro uirili sua molientes. Hoc igitur sibi scopo proposito ut &amp; 
          <lb ed="#Z" n="38"/>uiui &amp; defuncti patriam tueantur &amp; adiuuent, nuptias contrahere maxime 
          ne<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>cessarium, ac in primis conueniens aestimant, cum omnia quae requiruntur a natu 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ra perficere cupientes, tum illud apprime quod salutem &amp; augmentum patrie, ac 
          <lb ed="#Z" n="41"/>multo magis diuinum cultum attinet, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e844">
          <lb ed="#Z" n="42"/><pc type="indent"/> Cum autem tanta ad beate feliciterque uiuendum momenta habeat iustum 
          ma<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>trimonium, non praeter causam auspicantur hoc a religione fideles. Certe primo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>parentum nostrorum coniugio protinus ab initio benedixit dominus, qui &amp; eos 
          <lb ed="#Z" n="45"/>copulauit. Vnde receptus est in ecclesiam dei mos, quod qui matrimonium 
          con<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>traxerunt, priusquam cohab itent, in templum domini ueniant, ubi sub inuocatio 
          <lb ed="#Z" n="47"/>ne diuini nominis &amp; in medio interpellantis ecclesiae copulantur &amp; 
          benedicun<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tur a ministro dei sub nomine dei. Proinde locum primarium in coniugio habent assi 
          <!--182.xml-->
          <pb ed="#Z" n="80-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>duae coniugum preces ad deum, ut hic dignetur facere maritos sapientes, religio¬  
          <lb ed="#Z" n="2"/>sos, modestos, benignos, probos, laboriosos &amp; patientes amantesque uxorum: uxores 
          <lb ed="#Z" n="3"/>uero obsequentes, placidas, castas, fidas, diligentes maritos &amp; liberos, oeconomicas 
          <lb ed="#Z" n="4"/>&amp; foecundas. Quanta enim uel ex unico matrimonio prauo &amp; corrupto existan 
          <lb ed="#Z" n="5"/>mala, nemo unus explicauerit. Conturbantur hoc familiae, perit pudor &amp; facultas 
          <lb ed="#Z" n="6"/>omnis, corrumpuntur liberi, offenditur imo irritatur deus, malum ingens datur 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uniuersae reipub. Proinde sedulo orandus deus ut benedicat omnibus 
          coniugi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>bus, quo nomen eius sanctum incolumitasque reipublicae incrementa accipiat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e885">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Descendo iam ad Adulterium, quod huiusmodi scelus est, quo ad alteram ac 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cedit maritus, uel uxor ad alterum diuertit, cui corporis sui imo maritalis 
          corpo<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ris copiam facit. Blanciuntur sibi quidam existimantes nulla se teneri culpa adul 
          <lb ed="#Z" n="12"/>terij, si consuetudinem habeant cum libera aliqua puella uel non maritata, rursus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>si mulier se prostituat homini nondum coniugato. Fornicationem hoc non 
          adul<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>terium esse contendunt. Sed scriptura diuersum iudicat. Accedis ad alteram, 
          adul<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ter es: fidem fallis, perfidus es : corpus tuum non tuum, sed uxoris corpus est, pro 
          <lb ed="#Z" n="16"/>inde alienae corpus hoc impendens, adulterium committis. Si coniugatus cum 
          ma<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ritata concumbis, peccatum adulterij conduplicas. Grauissimis supplicijs hoc 
          sta<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tim a rerum exordio punitum est. Pharao rex Aegypti Saram Abrahae uxorem 
          de<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>duci iussit in aulam ut ipsa uteretur uxore, ratus illam Abrabae sororem esse. Sed 
          <lb ed="#Z" n="20"/>scriptura, Afflixit autem dominus, ait, Pharaonem &amp; domum eius plagis magnis 
          <lb ed="#Z" n="21"/>propter Saram uxorem Abraham. En punitur rex Aegypti plagis grauissimis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>propter adulterium: interim ignorauit rex Saram esse uxorem Abrahae: quantae 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ergo plagae illis paratae sunt, qui scientes &amp; uolentes impudenter committunt 
          adul<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>teria? Ad Abimelechum regem Palaestinorum dicit dominus, En morieris propter 
          <lb ed="#Z" n="25"/>mulierem quam tulisti a marito suo. Atqui abduxerat &amp; hic rex Saram nesciens 
          <lb ed="#Z" n="26"/>esse uxorem Abrahe. Ioseph solicitatus ab uxore herili ad adulterium, simpliciter 
          <lb ed="#Z" n="27"/>dicit. Quomodo designarem ingens hoc malum siue flagitium, quo &amp; in deum 
          pec<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>carem? Singula uerba suum pondus habent. Nam grande scelus est adulterium. In 
          <lb ed="#Z" n="29"/>libro enim lob, ipse lob sic pronunciat, Si concupiscentiaes uxoris alienae obnoxium 
          <lb ed="#Z" n="30"/>fuit cor meum, &amp; ad ostium sodalis mei sum insidiatus, nimirum ut corrumperem 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uxorem eius, scortum alterius sit uxor mea, &amp; rem habeant alij cum ea. Hoc enim  
          <lb ed="#Z" n="32"/>grande flagitium est &amp; iniquitas capitali actione persequenda. Ignis enim est qui 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ad interitum usque deuorat, ac omnem prouentum meum euellit. Dicit lob se non 
          <lb ed="#Z" n="34"/>modo non perpetrasse adulterium, sed ne tentasse quidem unquam alienam cor 
          <lb ed="#Z" n="35"/>rumpere uxore. Profitetur nephas siue grande scelus esse adulterium, quod 
          merea<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tur ut adultero sua quoque corrumpatur. Addit adulterium ignem esse funditus 
          ab<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>sumentem ac deuorantem omnia, denique iniquitatem esse capitali actione 
          persequen<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>dam. Nam &amp; Solomon mortalium sapientissimus, Num quispiam in sinu suo, 
          in<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>quit, ignem fouet, ut uestimenta sua non adurantur? Aut incedet quis super 
          pru<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nas ut pedes eius non adurantur? Sic qui ingreditur ad coniugem proximi sui, 
          cul<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pa non uacabit quisquis tetigerit eam. Non reputant probro furi, si esuriens 
          fure<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tur ut uitam sustentet. Sed deprehensus septuplum rependit &amp; uniuersam rem 
          fa<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>miliarem expendit. Qui autem adulterium committit cum muliere excors est, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="44"/>qui hoc facit, animam suam perdit. Verbera insuper &amp; ignominiam inuenit, cuius 
          op<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>probrium nunquam poterit deleri. Maritus enim incensus zelotypia cum ei offertur 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uindicandi occasio, non parcit: neque ullius intercessoris faciem suscipit, nec munera 
          <lb ed="#Z" n="47"/>quantumuis magna admittit. Plurima certe in his Solomonis uerbis 
          consideran<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>da ueniunt. Principio ut fieri nequit quin adurat ignis uestem si in ueste gesteturi 
          <!--183.xml-->
          <pb ed="#Z" n="80-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ita impune nemo comiserit adulterium. Deinde collatio fit inter furem &amp; 
          adulte<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rum: non quod furtum defendatur, sed quod fures licet sint ignominiosi, minus 
          ta<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>men peccare, quam adulteri uideantur. Potest enim satisfacere fur restitutione ei 
          <lb ed="#Z" n="4"/>cui suffuratus est aliquid: adulterium recopensari non potest. Et quis non malit sibi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>arcam funditus euacuari a furibus, quam adamatam uitiari uxoren: Praeterea 
          ap<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>pellatur at Solomone adulter excors &amp; insanus. Adulterium iudicatur esse scelus 
          <lb ed="#Z" n="7"/>morte dignum, &amp; infamia ineluibilis. Nam dominus ipse in lege non tantum dicit,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Ne committas adulterium: sed alibi quoque addit, Et uir qui adulterium committit cum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uxore alicuius, qui adulterium inquam committit cum uxore proximi sui, omnino 
          <lb ed="#Z" n="10"/>moriatur adulter &amp; adultera. Leuit. 20. Ac poena haec capitalis non est uel sublata 
          <lb ed="#Z" n="11"/>uel mutata a Gentibus. Notissima est enim lex lulia Romanorum, quae iubet 
          adul<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>teros plecti capite. Viguit ea lex Hieronymi adhuc saeculo, sicuti colligere licet ex 
          <lb ed="#Z" n="13"/>historia, quam is conscribit de muliere adultera septies icta. Nec certe mirum est 
          adul<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>terium apud priscos fuisse, &amp; esse uel hodie iuxta leges capitale. Nam scelus est 
          <lb ed="#Z" n="15"/>multifarium. Principio enim perfidus est adulter. Fidem enim coram deo &amp; 
          eccle<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>sia palam datam sub diuinae &amp; adorandae trinitatis obtestatione, &amp; ministro Christi 
          <lb ed="#Z" n="17"/>manus uel dextras coniugum conserente, fefellit atque uiolauit. Deinde furtum &amp; ra 
          <lb ed="#Z" n="18"/>pinam admisit. Nam cum adultera sui corporis copiam facit alteri, non suum quidem, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sed mariti corpus prostituit, inquinat &amp; perdit. Quibus accedit quod spurij ex 
          a<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>dulterio nati, non raro haereditates adeunt cum legitimis liberis aequis 
          portioni<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>bus. Id quod fieri non potest citra maximam legitimorum liberorum iniuriam. 
          Spo<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>liantur enim iniustissime debita haereditate, diuiditurque ei cui nullo iure 
          debe<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tur, Praeterea mala exoriuntur innumera ex adulterijs. Ergo cum hydra sit 
          mul<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>torum capitum, lex diuina &amp; humana, non praeter rationem, adulteros 
          suppli<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cio capitis puniuit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1034">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Suaues uero illi sunt homines, si dijs placet, quibus adulteria lusus esse 
          uiden<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tur. llli ipsi pro se facere credunt Dauidis adulterium, &amp; quod dominus noster 
          <lb ed="#Z" n="28"/>propitius fuisse legitur adulterae in ipso scelere deprehensae. Quare non 
          animad<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>uertunt illi ipsi quanta seueritate in Dauidem coelitus animaduersum sit : 
          Pollui<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tur mox funesta domus Dauidis incestu foedo. Amnon enim uitiat per uim 
          soro<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rem suam Thamarem. Protinus &amp; parricidio infamatur crudelissimo, Absolone 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Amnonem fratrem iugulante in conuiuio. Idem ille Absolom Dauidis filius 
          corrum<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pit aut uitiat patri uxores, idque in propatulo, omni posito pudore. Expellit patrem  
          <lb ed="#Z" n="34"/>ex regno quem &amp; trucidare festinat. Agnoscit hic merito se tanta propter admis- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>sum adulterium &amp; parricidium sustinere. Tandem in pugna occiduntur populi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>multa millia. Vix restituitur regno Dauid, ac restitutus perpetuam agit poeniten 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tiam. Mirum uero si pergant adulteri porro pro se Dauidis exemplum adducere,. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Saluator noster non uenit iudex sed saluator in mundum, neque usurpauit sibi 
          a<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>licubi ius gladij. Quis ergo miretur adulteram non esse ab eo damnatam ad 
          lapi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>des: Dicebat tamen, Nemo te condemnauit: quasi non impugnaturus, si lata 
          fuis<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>set condemnationis sententia. Non enim uenit patrocinatum adulteris, neque ut 
          le<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>gem solueret, sed ut impleret. Quod si adulteris adeo placet adulteram illam non 
          <lb ed="#Z" n="43"/>esse condemnatam a domino, placeat clausula qua terminatur historia, dicente 
          do<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>mino, Vade, &amp; posthac ne peccaueris. Desinant ergo &amp; ipsi adulterijs seipsos 
          co<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>inquinare &amp; perdere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1081">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Dominus in lege sua Adulterium quidem nominauit, sed omnes libidinis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="47"/>luxus species, omniaque ea quae ad libidinem incitant &amp; fomenta praebent, 
          intelle<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>xit, quae non minore seueritate &amp; iustitia quam adulterium prohibuit. Dominus 
          <!--184.xml-->
          <pb ed="#Z" n="81-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>in euangelio prohibet non modo opus adulterij externum, sed ipsam affectionem 
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; cupiditatem animi libidinosam. Audistis, inquit, quod dictum fuerit antiquis,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>Non committes adulterium. At ego dico uobis, quod quicunque aspexerit uxorem 
          <lb ed="#Z" n="4"/>alterius ad concupiscendum eam, iam adulterium cum ea commisit in corde suo. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>lbidem docet eruere oculos &amp; amputare manus, nimirum extinguere in herba 
          <lb ed="#Z" n="6"/>exurgentes affectiones immundas. ne in ipsum opus erumpant. Prohibetur ergo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>hoc mandato omnis affectio immunda, omnis immunditia &amp; turpitudo oris &amp; cor 
          <lb ed="#Z" n="8"/>poris totius. Prohibet fornicatio seu scortatio, quae dicitur esse congressus soluti cum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>soluta. Is putatur a multis uel modicum uel nullum esse peccatum. Sed diabolus 
          hu<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>iusmodi homines sic animat, sic fascinat &amp; impellit. Doctrina enim euangelica &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>apostolica longe aliud docet. Nam apostoli in synodali illa epistola sua missa ex 
          <lb ed="#Z" n="12"/>urbe Hierosolymorum ad omnes gentes manifestissime prohibent fornicationem, 
          <lb ed="#Z" n="13"/>S. Petrus scortationem inter foedissima numerat scelera, a quibus quam 
          alienissi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mos uult esse Christianos. S. Paulus, Fugite, inquit, scortationem. Item, Ne 
          forni<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>catione inquinemur, sicuti quidam illorum inquinati sunt, &amp; conciderunt uno die 
          <lb ed="#Z" n="16"/>uiginti tria millia. Pugnat fornicatio cum foedere dei, quo is nobis, &amp; nos cum deo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>cohaeremus. Sed &amp; deum gloria sua spoliat scortatio, templumque dei polluit 
          foe<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>dissime. Audiamus super ea re apostolum testificantem atque dicentem, Annesci- 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tis quod corpora uestra membrum sunt Christi? Num igitur tollens mebra 
          Chri<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>sti, faciam scorti membra? Absit. An nescitis quod qui adglutinatur scorto, unum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>corpus est? Redigentur enim duo, inquit, in carnem unam. At qui adglutinatur 
          <lb ed="#Z" n="22"/>domino, unus spiritus est. Fugite scortationem. Omne peccatum quod fecerit 
          ho<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>mo extra corpus est: sed qui scortatur, in proprium corpus peccat. An nescitis 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod corpora uestra sint templa eius qui est in uobis spiritus sancti: quem habetis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>a deo, &amp; non estis ipsi uestri iuris? Nam empti estis precio. Ergo fornicatio 
          exclu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>dit fornicatores ex regno dei. Idem enim apostolus, Neque scortatores, ait, neque 
          <lb ed="#Z" n="27"/>adulteri, regni dei haereditatem accipient. Ideoque alibi ne nominari quidem inter 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Christianos sustinet fornicationem, tantum abest ut fornices lupanariaue tulisset 
          <lb ed="#Z" n="29"/>seruus Iesu Christi, Praeterea opplet totum corpus uarijs morbis scortatio, exuit 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cultores suos omni facultate atque substantia, redigit ad extremam paupertatem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="31"/>miseriam, adigit demum ad desperationem. Adobruit autem omni ignominia : 
          cu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ius rei uiuum exemplum statuitur in sacris literis fortissimus lsraelitarum 
          Sam<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>son. Proinde in loco &amp; tempore omnes homines admonet Solomon 
          sapientissi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>mus ut fugiant scortorum suauiloquia. Desinunt enim in uenena, &amp; hominem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>praecipitem agunt in abyssum malorum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1171">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Prohibetur hac lege &amp; stuprum siue uiolatio uirginum, item raptus quo liberi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>parentibus per uiolentiam corrumpuntur &amp; abducuntur. Differunt inter se 
          stu<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>prum ui factum, &amp; stuprum sine uiolentia factum. Dinam Iacobi filiam uitiat 
          Si<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>chem, &amp; quamuis corruptam sibi matrimonio iungi cuperet mutareque religionem, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>confoditur tamen a fratribus Dinae Leui &amp; Simeone, totaque ciuitas subuersa &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>cruore caesorum oppleta diripitur. Historia legitur Gen. 34. Propter stuprum 
          lu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>liani praefecti filiae illatum a rege <name xml:id="UD1xh4-rOc0ls-Nd1e1189">Roderycho Gottho</name> Hispaniam tenente, 
          uniuer<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>sa pene Hispania igni &amp; cruore commixta est. Volaterranus enim Geograph. 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lib. 2, Roderychus tres annos regnauit, inquit, cuius foeda libido finem attulit Got 
          <lb ed="#Z" n="45"/>thorum non tam generi quam pacifico imperio, Saracenis superuenientibus. Nam  
          <lb ed="#Z" n="46"/>cum filiam cuiusdam luliani praefecti, qui Tingitanam administrabat prouinciam, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uitiasset, dolor domesticus patrem ad ultionem solicitauit, loci fretum 
          commodi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tate. Quare lulianus clam ex Aphrica Saracenos euocat: qui anno salutis 7la¬. 
          <!--185.xml-->
          <pb ed="#Z" n="81-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>duce Muzza, misso a Mirmomelino eorum tunc rege, per angustias Herculei 
          fre<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ti ingresso, biennij spatio omnem fere Hispaniam occupant praeter Astures. In 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quo temporis spatio dicuntur ad septies centena hominum millia bello utrinque 
          <lb ed="#Z" n="4"/>absumpta. Cecidit in eodem bello cum omni sua nobilitate rex uirginis 
          constupra<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tor. In lsraele interierunt propter ui compressam Leuitae concubinam a 
          Gabao<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>nitis ciuibus Beniamitarum 25000. ut iam non commemorem eos qui ceciderunt 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ex undecim tribubus, quorum numerus peruenit ad 40000. Neque ullis obscurum  
          <lb ed="#Z" n="8"/>est reges urbe eiectos Roma, &amp; Troiam decennali bello (cui oriens &amp; occidens 
          <lb ed="#Z" n="9"/>inuoluebatur) fatigatam, tandem funditus euersam esse, quod Tarquinius ui 
          op<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>pressisset Lucretiam, &amp; Alexander Paris e Graecia abduxisset alienam coniugem 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Menelai Helenam. Exempla innumera suppeditant omnia fere saecula/ Semper 
          <lb ed="#Z" n="12"/>enim iustissimus deus editis exemplis declarauit quam irascatur uirginum 
          constu<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>pratoribus ac raptoribus mulierum. Ideoque leges &amp; supplicia grauissima in 
          hu<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>iusmodi nebulones sunt constituta, Raptum siue stuprum ui factum capitaliter 
          <lb ed="#Z" n="15"/>puniunt leges. Non uiolento constupratori praecipit deus Ducas &amp; dotes. Aliud 
          <lb ed="#Z" n="16"/>aliae leges statuunt. De quibus plura traduntur in Iure Ciuili.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1245">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> In primis autem prohibetur Incestus. Incestum uocant illegitimam 
          coniun<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ctionem contra sanguinis honorem. Cestus enim zona est nuptialis quam gerebant 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sponsae, significans iustas nuptias. Germani uocamus hoc scelus Dluntsano. 
          <lb ed="#Z" n="20"/>uitium scilicet sanguini uel consanguineis illatum. In Leuitico post gradus 
          inhi<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>bitos, subiungit dominus, In his omnibus ne polluamini. Nam in hisce omnibus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>gentes polluuntur, quas ego eiicio ante uos. Et hinc contaminata est terra, &amp; ego 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uisitaui iniquitatem eius super eam, &amp; terra ipsa euomuit habitatores suos. Vos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>igitur custodite statuta &amp; iudicia mea, &amp; ex omnibus istis abominandis rebus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>nullam designabitis. Nam quicunque sic fecerit, excindetur. Et in 20. cap. Leuit. 
          sta<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tuit contra incestus supplicium capitis, quod non mutarunt leges ciuiles seu 
          <lb ed="#Z" n="27"/>imperatoriae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1272">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Prohibetur item abominandum nephas Sodomia &amp; commixtio cum brutis,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Apertissimas habemus contra haec in Leuit. cap. 18. &amp; 20. expressasque leges. 
          Ha<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>bemus item seuerissimum, sed iustissimum supplicium ab ipso iustissimo deo 
          sum<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ptum de Sodomitis. Nam igne &amp; sulphure foetente coelitus demisso soedissimos 
          <lb ed="#Z" n="32"/>homines in cineres redegit, ac cineres abluit maris mortui undis. ne superesset de 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nepharijs hominibus uel fauilla. Arserunt praeterea integrae urbes &amp; agri 
          fertilis<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>simi. Neque enim oportebat uel tantillum superesse de rebus etiam scelestissimorum 
          <lb ed="#Z" n="35"/>hominum. Locus nomen obtinuit Maris mortui. Vnde necessario colligimus deum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>iustissimum minime parsurum gentibus simili scelere implicitis, tametsi 
          dissimu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>set ad tempus. Abolebuntur incendio cum ipsae tum res ipsarum: ardebunt apud 
          <lb ed="#Z" n="38"/>inferos aeternum, nec aliud de eis quam infamis remanebit memoria. In theologia 
          <lb ed="#Z" n="39"/>enim domini nostri Iesu Christi legimus, Et descendit ignis a deo e coelo, &amp; 
          deuo<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>rauit eos: &amp; diabolus qui seducebat eos, missus est in stagnum ignis &amp; sulphuris,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>ubi &amp; bestia &amp; pseudopropheta cruciabuntur die ac nocte in saecula saeculorum. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Apocalyp. 20.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1309">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Prohibentur praeter illa etiam omnia quaecunque incitant &amp; illiciunt ad 
          libidi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>nem prohibitam. Huius generis sunt cultus corporis immodicus, consortium 
          pra<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>uum &amp; luxuriosum, gula uel crapula &amp; ebrietas. Nam Ezechiel inter alia, Haec  
          <lb ed="#Z" n="46"/>fuit iniquitas Sodomae, inquit, fastus, copia ciborum, felicitas &amp; otium. Ad 
          libidi<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nem incitant carmina spurca uel audita uel lecta, cantilenae obscoenae, chori uel 
          <lb ed="#Z" n="48"/>choreae lasciuae, spectacula impura, exempla &amp; colloquia foeda. Damnantur ergo 
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#Z" n="82-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hac lege conniuentes &amp; fouentes, aut etiam mediantes atque copulantes 
          fornica<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rios homines. lmpio dicit deus in Psalmis, Quare assumis testamentum meum in  
          <lb ed="#Z" n="3"/>os tuum : Cum odio habeas disciplinam, &amp; uerba mea post te reiicias? Si uidebas 
          <lb ed="#Z" n="4"/>furem currebas cum eo, &amp; cum adulteris portionem tuam ponebas, &amp;c. Punit 
          er<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>go ista omnia in sceleratis iustus dominus, unumquodque pro magnitudine sua. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Sunt enim alia peccata alijs grauiora. Adulter est qui concupiscit in animo suo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uxorem alterius : sed idem peccat grauius si etiam opere pergat complere scelus,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>grauius rursus si compleat, &amp; adhuc grauius si repetat. Ita peccat quidem 
          adul<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ter, sed peccatis quoque qui iuuat adulterum, qui defendit. Peccat grauiter 
          scorta<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tor, sed grauius peccat qui se polluit incestu, grauissime omnium qui communi- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>cat cum abominandis Sodomitis. Praecipitur itaque hoc mandato septimo 
          uerecun<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dia, pudor, sobrietas, temperantia, castitas &amp; honestas publica, denique uera animi  
          <lb ed="#Z" n="13"/>&amp; corporis sanctimonia, Restat iam ut aliquid dicamus de Continentia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1358">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Abstinentia ab alienis abstinemus ne cui eripiamus suum. Temperantiam 
          uo<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>lunt continentia patere latius. Nam hanc illius partem faciunt. Ego simpliciter 
          Con<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>tinentiam oppono intemperantiae aut incontinentiae. Est enim uirtus &amp; animi 
          <lb ed="#Z" n="17"/>uis a spiritu dei accepta, quae comprimit affectus, nec quicquam permittit 
          uolu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ptatibus illicitis. Haec exercet se &amp; locum habet in sermone hominum, in 
          uolupta<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>te etiam concessa, in uestibus, in habitatione seu aedificijs, in cibo &amp; potu, ac in 
          re<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>bus quoque alijs. Nos enumerata duntaxat in praesenti excutiemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1377">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Principio requiritur a nobis ut linguam nostram contineamus, neque laxemus 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ipsam in contumeliam gloriae dei, aut in proximi nostri detrimentum. Sit sermo  
          <lb ed="#Z" n="23"/>hominis Christiani honestus, utilis &amp; sale conditus, sit prorsus alienus a 
          scurrili<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tate, leuitate, mendacio, a turpitudine &amp; obscoenitate. De lingua multis egit 
          bea<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tus Iacobus in sua epistola cap. 3. In primo capite, Sit omnis homo, ait, uelox ad 
          au<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>diendum, tardus ad loquendum, tardus ad iram. Et Paulus. Omnis sermo 
          spur<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cus, inquit, ex ore uestro ne procedat, sed si quis est bonus ad aedificationem, 
          quo<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>ties opus est, ut det gratiam audientibus, &amp; ne contristetis spiritum sanctum dei,¬ 
          <lb ed="#Z" n="29"/>per quem obsignati estis in diem redemptionis. Item, Scortatio &amp; omnis 
          immun<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>ditia aut auaritia ne nominetur quidem inter uos, sicut decet sanctos, aut 
          obscoe<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nitas, aut stultiloquium, aut urbanitas, quae non conueniunt, sed magis gratiarum  
          <lb ed="#Z" n="32"/>actio. Ne quisquam decipiat uos inanibus sermonibus. Propter baec enim uenire 
          <lb ed="#Z" n="33"/>solet ira dei in filios inobedientes. Nam &amp; alibi ex Menandro hanc protulit 
          sen<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tentiam, Corrumpunt mores bonos colloquia praua. Sed &amp; uiri animus 
          inspici<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tur in sermone. Ex abundantia enim cordis os loquitur. Ergo si alibi uspiam hic 
          <lb ed="#Z" n="36"/>in primis conuenit Christianos esse continentes &amp; sobrios.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1415">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Concessit quidem dominus homini uoluptates. Licet enim ad sobrietatem 
          or<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>nare uestibus corpora, &amp; ijsdem ab eis depellere frigus. Concessit amplexus 
          con<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>iugales sanctos. Concessit contra intemperiem coeli habitationes commodas, nec 
          <lb ed="#Z" n="40"/>flagitat ut pecudum aut beluarum instar per agros &amp; syluas oberremus. 
          Con<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>cessit ad necessitatem adeoque ad iucundam satietatem cibos atque potum. Concessit 
          <lb ed="#Z" n="42"/>otium, quietem atque somnum mirabiliter uires etiam deficientes reparantem. 
          Pro<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>inde cum illis fruitur, &amp; illa percipit, illisque cum honesta uoluptate delectatur uit 
          <lb ed="#Z" n="44"/>pius, agat deo gratias, moderate &amp; cum timore dei illis utatur. Non enim peccat 
          <lb ed="#Z" n="45"/>contra dominum. Abusu illarum rerum, ingratitudine &amp; intemperantia peccatur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1438">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Nam quid permissum sit coniugibus, superius exposui in hoc eodem 
          sermo<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ne ut idem repetere non sit necessarium. Solomon dicit, Laetare cum muliere 
          ado<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>lescentiae tuae: sit haec amata cerua &amp; caprea gratiosa: amores eius omni tempore 
          <!--187.xml-->
          <pb ed="#Z" n="82-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>te reficiant: in amore eius delectare iugiter, &amp;c. Interim contineat se quisqe ab 
          om<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ni abusu &amp; intemperantia: ac sicubi postularit necessitas secubent coniuges, 
          iu<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>xta Pauli consilium: uel audiant Ioelem prophetam dicentem, Sanctificate ieiunium, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>congregate coetum: egrediatur sponsus de cubiculo suo, &amp; sponsa de uelo suo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1461">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Vestes sint mundae &amp; honestae iuxta morem patrium, nisi is sit corruptissimus, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tegant &amp; ornent: nihil in his sit sordidum aut hypocriticum, nihil peregrinum, Ieue 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; indecorum. Non puduit apostolos Christi primarios Petrum &amp; Paulum bene 
          <lb ed="#Z" n="8"/>longas leges ferre de ornatu &amp; uestibus mulierum: quod hoc hominum genus 
          fe<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>re insolentius se hic gerat. Cogitet quisque fidelium quid se deceat, non tam ex 
          con<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ditione &amp; statu, quam ex religione. Luxus in re qualibet improbatur Christianis,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Quorsum uero attinet uestes, quae ut contegant corpus consuuntur, 
          discinde<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>re, nisi quod anatomia ineptissima aperimus &amp; omnium oculis exponimus 
          qua<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>les simus apud nos ipsos domi nostrae in pectore, discissi uidelicet, Iaceri, uani, 
          Ie<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ues &amp; integri parum? Ac uestis e lino uel lana parata non minus contegit &amp; 
          or<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>nat hominem, quam Damascena aut holoserica, imo onerant &amp; deformem te 
          red<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dunt, quae te non decent &amp; luxuriosa sunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1492">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> In aedificijs non prohibetur mundities &amp; necessitas, sed splendor &amp; excessus,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>Ac splendida illa aedificia raro construuntur sine pauperum oppressione aut 
          iniu<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>stitia graui. Ieremias adducit dominum loquentem contra regem luda atque 
          dicen<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tem, Vae qui aedificat domum suam in iniustitia, &amp; coenacula sua non in iudicio,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>qui utitur seruitio proximi sui gratis, &amp; mercedem eius non reddit ei : qui dicit,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Aedificabo mihi domum latam &amp; coenacula spaciosa: qui aperit sibi fenestras &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>facit laquearia arcuata ex cedro pingitque synopide. Num regnaturum te putas 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod cum cedris contendis? An non &amp; pater tuus edit &amp; bibit, &amp; executus est 
          iu<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>dicium &amp; iustitiam: &amp; bene illi erat tunc? Nemo ergo nostrum ex rapina &amp; sudo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>re pauperum extruat aedes magnificas. Inhabitet quisque domum sua professione 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; sua conditione decentem. S. Hieronymus luxum etiam in templis damnat. Nec 
          <lb ed="#Z" n="28"/>uideo quid splendida aedificia conferant homini quam ingens malum. 
          Aegerri<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>me auellimur ex palatijs, his ergo metum mortis conduplicamus, Patriarchae certe 
          <lb ed="#Z" n="30"/>inhabitarunt tentoria, testificantes se hic esse exules, patriam autem inquirere 
          a<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>liam, nempe coelestem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1528">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Continentia in cibo &amp; potu non requirit odium cibi &amp; uini, sed ut illis utamur 
          <lb ed="#Z" n="33"/>moderate ad necessitatem, non ad ingurgitationem. Damnatur in scripturis 
          gu<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>la, crapula, comessatio atque ebrietas, &amp; haec in primis. Nam ex ebrietate seruntur 
          <lb ed="#Z" n="35"/>mala inexplicabilia, nempe scelera innumera, morbi graues, egestas &amp; miseriae.  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Solomon, Apud quem est uae, ait, apud quem est dolor: apud quem contentiones?  
          <lb ed="#Z" n="37"/>apud quem nugae: apud quem uulnera sine causa? apud quem rubedo oculorum? 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Apud eos nimirum qui uina sectantur, apud eos qui ueniunt inquisitum ubi 
          miscea<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tur. Noli contemplari uinum cum rubet, &amp; cum splenduerit in uitro color eius?  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ingreditur blande, &amp; in nouissimo mordet ut coluber, &amp; sicut regulus uenenum difa 
          <lb ed="#Z" n="41"/>fundet. Non commemorabo omnia quae uel ex gentibus contra crapulam &amp; 
          ebrie<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tatem proferre possem. Vnus Solomon pleraque comprehendit modo recitata 
          sen<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tentia. Praeterea qui non audit Christum, quem putas alium in orbe terrarum 
          au<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>diturum? At hic in euangelio sub parabola diuitis epulonis mirabili euidentia 
          pin<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>git, quem finem sortiantur epulones. Apud eundem Lucam taxans nostri saeculi,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>hoc est proxime diem iudicij praecedentis, crapulam &amp; ebrietatem, Sicut accidit 
          <lb ed="#Z" n="47"/>in diebus Noe ( ait) &amp; Loth, edebant &amp; bibebant usque ad diem quo ingrediebatur 
          <lb ed="#Z" n="48"/>Noe in arcam, &amp; Loth exiret e Sodomis: tunc uenit diluuium, &amp; pluit igni &amp; sul¬ 
          <!--188.xml-->
          <pb ed="#Z" n="83-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>phure de coelo &amp; perdidit omnes. Addit idem, Cauete uobis ne quando grauentur 
          <lb ed="#Z" n="2"/>corda uestra crapula &amp; ebrietate, &amp; curis huius uitae, subitusque ingruat uobis dies 
          <lb ed="#Z" n="3"/>illa. Tanquam laqueus enim superueniet super omnes qui sedent super faciem 
          <lb ed="#Z" n="4"/>totius terrae. Vigilate itaque omni tempore, deprecantes, ut liceat uobis effugere 
          <lb ed="#Z" n="5"/>ista omnia, &amp; stare ante filium hominis. Atque utinam plures hanc auream coelestem 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; diuinam admonitionem saluatoris scriberent non tantum in omnibus aulis &amp;  
          <lb ed="#Z" n="7"/>hospitijs ubi exhibentur conuiuia, sed in cordibus singulorum. Quoniam enim 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ebrietas regnum nostro saeculo apud omnes fere gradus siue ordines sexus &amp; 
          ae<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tates obtinet, experimur in diem mala illa quae ebrijs minatus est dominus apud 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Isaiam in capite 5. &amp; 28. Ac metuendum est ualde ne ebrios dies illa domini 
          innu<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>meros sit deprehensura ad suum ipsorum interitum. Ergo qui aures habet ad 
          au<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>diendum audiat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1599">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Non possum hic mihi temperare quin recitem C. V. quae S. Martinus non Tu 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ronensis ille, sed Dumiensis episcopus, sub lustiniano Caesare forens, in libello 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ad Mironem Galliciae regem de Continentia scripta reliquit. Continentiam, 
          in<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>quit, si diligis circuncide superssua, &amp; in arctum desideria tua constringe. 
          Consi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>dera tecum quantum natura poscat, &amp; non quantum cupiditas expetat. Impone 
          <lb ed="#Z" n="18"/>concupiscentiae tuae frenum &amp; modum, omniaque blandimenta quae occultam 
          uo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>luptatem trahunt reijce. Ede citra cruditatem, bibe citra ebrietatem. Nec 
          praesen<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tibus delicijs inhaerebis. nec desiderabis absentes. Victus tibi ex facili sit, nec ad 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uoluptatem sed ad cibum accede. Palatum tuum fames excitet, non sapores. De- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sideria tua paruo redime, quia hoc tantum curare debes ut desinant: atque quasi ad 
          <lb ed="#Z" n="23"/>exemplar compositus diuinum, a corpore ad spiritum, quantum potes te festina 
          <lb ed="#Z" n="24"/>reducere. Si continentiae studes, habita non amoene sed salubriter, nec dominum 
          <lb ed="#Z" n="25"/>esse uelis notum a domo, sed domum a domino. Non tibi ascribas quod non eris,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>nec quod es. nec maior quam es uideri uelis. Hoc magis obserua ne paupertas 
          ti<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>bi immunda sit, nec parsimonia sordida, nec simplicitas neglecta, nec lenitas 
          lan<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>guida: &amp; si tibi res exiguae sunt, non tamen sint angustae. Nec tua defleas. nec mi- 
          <lb ed="#Z" n="29"/>reris aliena. Si continentiam diligis, turpia fugito, antequam accidant: nec 
          quen<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>quam alium uereberis plus quam te. Omnia tolerabilia praeter turpitudinem 
          cre<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>de. Auerbis quoque turpibus abstineto, quia eorum licentia impudentiam 
          nu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>trit. Sermones utiles magis quam facetos &amp; amabiles ama, rectos potius quam ob 
          <lb ed="#Z" n="33"/>secundantes. Miscebis interdum serijs iocos, sed temperatos &amp; sine detrimento 
          di<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>gnitatis ac uerecundiae. Nam reprehensibilis risus est si immodicus, si pueriliter 
          <lb ed="#Z" n="35"/>effusus, si muliebriter fractus. Non erit tibi scurrilitas sed urbanitas grata. Sales 
          <lb ed="#Z" n="36"/>tui sint sine dente, ioci non sine utilitate, risus sine cachinno, uox sine clamore. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>incessus sine tumultu. Quies tibi non desidia erit. Et cum ab alijs luditur, tu sancti 
          <lb ed="#Z" n="38"/>aliquid honestique tractabis. Si continens es, adulationes euita, sitque tibi tam triste 
          <lb ed="#Z" n="39"/>laudari a turpibus, quam si laudaris ob turpia. Laetior esto quoties displices malis,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; malorum de te existimationes malas ueram tui laudationem ascribe. 
          Difficilli<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>mum continentiae opus est assentationes adulatorum repellere, quorum sermones 
          <lb ed="#Z" n="42"/>animum uoluptate resoluunt. Non eris audax aut arrogans. Submittes te, non 
          <lb ed="#Z" n="43"/>proiicies, grauitate seruata. Admoneberis libenter, &amp; reprehenderis patienter. 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Si merito obiurgabit aliquis, scito quia profuit. Si immerito, scito quia prodesse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uoluit. Non acerba, sed blanda timebis uerba. Esto uitiorum fugax ipse, aliorum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uero neque curiosus scrutator, neque acerbus reprehensor, sed sine exprobratione 
          <lb ed="#Z" n="47"/>correptor, ita ut admonitionem hilaritate praeuenias : &amp; errori facile ueniam 
          da<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>to. Nec extollas quenquam nec deiincias. Dicentium esto tacitus auditor, audien¬ 
          <!--189.xml-->
          <pb ed="#Z" n="83-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tium promptusreceptor: requirenti facile responde, contemnenti facile cede, nec 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in iurgia execrationesque discedas. Si continens es, animi tui motus corporisque 
          ob<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>serua ne indecori sint: nec illos ideo contemnas quia latent. Nam nihil differt si 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nemo uideat, cum tu ipse illos uideas. Mobilis esto non leuis, constans non 
          perti<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>nax. Cunctis esto benignus, nemini blandus, paucis familiaris, omnibus aequus. 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Rumoribus, criminibus, suspicionibus minime credulus uel malignus. Vanes 
          glo<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>riae contemptor, &amp; bonorum quibus praeditus es ne sis acerbus exactor, Rari 
          ser<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>monis ipse, sed loquentium patiens, Seuerus non saeuus, sed hilarem non 
          asper<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>nans. Sapientiae cupidus &amp; docilis, quae nosti sine arrogantia postulanti 
          impar<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>ties: quae nescis sine occultatione ignorantiae tibi postula impartiri. Non 
          contur<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>babit sapiens mores publicos, nec populum in se uitae nouitate conuertet. Haec  
          <lb ed="#Z" n="12"/>de Continentia ex beato Martino episcopo recitaui hactenus. Orandus interim  
          <lb ed="#Z" n="13"/>est dominus ut nobis spiritum suum largiatur, per quem continentiae uirtus 
          a<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>pud nos in his omnibus fforeat. Nisi enim hic nos animet atque inspiret, frustra tot 
          <lb ed="#Z" n="15"/>&amp; tanta audiuimus praecepta, ac nisi temperanter &amp; sobrie uiuamus, Christiano 
          <lb ed="#Z" n="16"/>nomine sumus indigni.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1720">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Ad hunc locum pertinet etiam Ieiunij consideratio, quam paucis attingemus, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>seiunium Christianum est disciplina, custodia, ac castigatio corporis, pro 
          neces<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>sitate praesenti, sponte suscepta, qua humiliamur coram deo, fomentaque carnis cor- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>pori detrahimus, ut pareat spiritui. Nam quandiu in hoc corpore uiuimus 
          morta<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>les, caro subinde rebellat spiritui, tum uero maxime cum bene curata cute 
          deli<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cijs affiuimus. Proinde ieiunium detrahit corpori omne id per quod incitatur &amp;  
          <lb ed="#Z" n="23"/>roboratur contra bona spiritus diuini dictata.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1739">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Ac necessitas illa propter quam suscipitur ieiunium, duplex est, publica &amp; 
          pri<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>uata. Publicam ob necessitatem suscipitur ieiunium, quando aliqua calamitas 
          ec<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>clesiam uel premit uel ecclesiae imminet. Eius ieiunij exempla extant in 
          prophe<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tis apud loelem in cap. 2. &amp; apud lonam in cap. 3. Vsurpatum est hoc ipsum 
          ad<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>huc apostolorum tempore: sicuti declarat lectio Actuum apostolorum. Ac 
          uiden<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tur huiusmodi ieiunia apud ueteres parum aut nihil abfuisse a luctu publico, 
          a<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>deoque nihil aliud fuisse quam luctum. Exempla ubique in sacris occurrunt plurima, 
          <lb ed="#Z" n="31"/>docentia quomodo se sancti humiliarint coram deo, agentes poenitentiam ueram.  
          <lb ed="#Z" n="32"/>Priuatam ob necessitatem suscipit quisque ieiunium, cum sentit se uexari a 
          cupi<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>ditate propria, ac huic mox detrahit materiam, quo minus inardescat. Nam in 
          e<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>uangelio dixit dominus, filios sponsi tunc seiunare cum ab ipsis aufertur sponsus,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>in tempore uidelicet difficili. Nuptiae significant uinculum quo conectimur cum 
          <lb ed="#Z" n="36"/>Christo fide &amp; spiritu. Hoc integro, perpetuo gaudet pius. Edit &amp; bibit cum 
          gra<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tiarum actione &amp; moderatione, quantum satis est, &amp; laetatur etiam in his externis 
          <lb ed="#Z" n="38"/>dei donis : ubi uero sentit sponsum parare discessum, aut excessisse fere ex 
          pe<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ctore, id est cum sentit spiritum insolentia carnis extingui &amp; fidem frigere, tunc 
          <lb ed="#Z" n="40"/>preces &amp; ieiunia instituit ut sponsum uel retineat uel discedere parantem retrahat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1779">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Non amant autem ieiunia uel priuata uel publica uim. Non enim cogi, sed 
          <lb ed="#Z" n="42"/>libera, hilari, &amp; spontanea mente proficisci uolunt. Ab inuitis nihil fit perfectum. 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Hilarem datorem requirit deus. Sint praeterea ieiunia moderata pro locorum, 
          per<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>sonarum, periculorum, aut tentationum ratione aut magnitudine indicta atque 
          <lb ed="#Z" n="45"/>suscepta, si non perpetua saltem crebra, donec liberemur. Sint aliena a 
          superstitio<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ne &amp; hypocrisi, sicuti docuit dominus noster in euangelio Matthaei capite sexto. 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Huc quadrant mirum in modum sancti Hieronymi uerba de ieiunio ad 
          Nepo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tianum sic exarata, santum tibi ieiuniorum modum impone, quantum ferre po¬ 
          <!--190.xml-->
          <pb ed="#Z" n="84-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tes. Sint tibi pura, casta, simplicia, moderata &amp; non superstitiosa ieiunia. Quid 
          <lb ed="#Z" n="2"/>prodest oleo non uesci &amp; molestias quasdam difficultatesque ciborum quaerere, ca 
          <lb ed="#Z" n="3"/>rycas, piper, nuces, palmarum fructus, similam, mel, pistaciae Tota hortorum 
          cul<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tura uexatur, ut cibario non uescamur pane, &amp; dum delicias sectamur a regno coe 
          <lb ed="#Z" n="5"/>lorum retrahimur. Audio praeterea quosdam contra rerum hominumque naturam  
          <lb ed="#Z" n="6"/>aquam non bibere, nec uesci pane, sed sorbitiunculas delicatas &amp; contrita olera 
          <lb ed="#Z" n="7"/>betarumque succum non calice sorbere sed concha. Proh pudor non erubescimus 
          <lb ed="#Z" n="8"/>huiusmodi ineptijs, nec taedet superstitionis? Haec Hieronymus. Constat autem  
          <lb ed="#Z" n="9"/>hoc uitium hodie inter diuites &amp; spirituales potissimum esse receptissimum. Porro 
          <lb ed="#Z" n="10"/>finem habeant ieiunia Christiana hunc, humiliet se ecclesia aut peccator coram 
          do<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>mino, obediat &amp; subiiciatur caro spiritui, minus obstrepat caro operanti iustitiam, 
          <lb ed="#Z" n="12"/>&amp; sit orantis intentio &amp; affectus ardentior erga deum. Ieiunium enim de eorum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>est numero, quae non per se sunt absoluta opera, sed ad aliud &amp; propter alia 
          insti<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>tuta: ergo ieiunium est adminiculum quodpiam orationis sanctorum &amp; uirtutum  
          <lb ed="#Z" n="15"/>omnium. Proinde legis in prophetis ieiunia ludaeorum displicuisse domino. 
          Ni<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>hil enim aliud quam ieiunabant, id est certo &amp; stato tempore abstinebant a cibis 
          <lb ed="#Z" n="17"/>consuetis, at a sceleribus interim non abstinebant, sed laxabant nihilo minus 
          fre<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>na carni, cum reuera carni sua debuissent fomenta detrahere quo fuisset 
          infir<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mior, spiritus autem in operandis bonis operibus robustior. Dicit itaque dominus, 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Ego tale ieiunium non elegi : &amp; quae his subijciuntur apud lsaiam in cap. 58. &amp;  
          <lb ed="#Z" n="21"/>apud zachariam in cap. 7. &amp; 8.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1851">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Certe apostolus Christi Paulus manifeste dicit, Esca nos non commendat deo 
          <lb ed="#Z" n="23"/>neque si comedamus aliquid nobis superest, neque si non comedamus quicquam no 
          <lb ed="#Z" n="24"/>bis deest. Non ergo ieiunat uere qui nihil aliud quam abstinet certo tempore a ci 
          <lb ed="#Z" n="25"/>bis certis, sed qui ideo abstinet ab omnibus fomentis carnis, ut &amp; carnem spiritui 
          <lb ed="#Z" n="26"/>subiiciat, &amp; opera fidei charitatisque deo placentia perficiat. Proinde si cupis uere 
          <lb ed="#Z" n="27"/>ieiunare, ede, bibe, dormi, corpusque cura ne insolescat, ieiuna ab omni peccato, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nullum cibum sumas malitiae, nullas capias uoluptatis epulas, nullo uino 
          luxu<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>riae concalescas. Ieiuna a malis actibus, abstine a malis sermonibus, contine tea 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cogitationibus pessimis. Nam &amp; Basilius, Verum ieiunium est, inquit, a uitijs 
          im<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>munem esse, continentia linguae, irae cohibitio, concupiscentiarum amputatio, 
          ob<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>trectationis, mendacij, periurij, &amp;c. Quemadmodum uero ipsa bona opera ex fi- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>de facta, regnum coelorum non merentur ( debetur haec gloria unico Christi 
          me<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rito) ita neque ieiunium, ad opera bona adminiculum &amp; subsidium, regnum dei 
          <lb ed="#Z" n="35"/>meretur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1885">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> lam uero uideo anxie de tempore modoque ieiuniorum atque ciborum 
          dele<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>ctu disputari a plerisque theologis nostri saeculi. Sunt qui stata ieiunia 
          quadra<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>gesimae, quatuor temporum &amp; alia multa pro diuinitus institutis tueantur 
          ieiu<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>nijs. Sunt qui nullo modo te ieiunasse aiunt, si edas carnem. Sunt qui certas 
          desi<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>gnent ieiunio horas. Ego uero non uideo talia nobis tradi in scripturis diuinis.  
          <lb ed="#Z" n="41"/>Nam dominus non seiunauit in euangelio quadraginta diebus, sed in uniuersum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ab omni cibo humano abstinuit, sicut &amp; Moses &amp; Helias. Eo itaque facto suo non 
          <lb ed="#Z" n="43"/>tradidit nobis leges ieiuniorum. Praeterea dominus in euangelio clare docet, id 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quod per os ingreditur non polluere hominem, sed quod ex corde egeritur. 
          Pu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ris omnia pura sunt. Et Paulus, Noui &amp; persuasum habeo per dominum Iesum 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nihil esse commune per se, nisi ei qui existimat aliquid esse commune, illi 
          commu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>ne est. Item. Qui uescitur, non uescentem ne despiciat: &amp; qui non uescitur, 
          uescen<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tem ne iudicet. Deus enim illum (nimirum uescentem) assumpsit. Iam etiam no¬ 
          <!--191.xml-->
          <pb ed="#Z" n="84-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>tissimus est eiufdem Pauli locus in 1. ad Timoth. 4. cap. ubi prohibitionem 
          cibo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rum appellat doctrinam daemoniorum. Nec est quod quisquam nobis hic 
          quic<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>quam dicat de Tacianis &amp; Encratitis. Hi enim in uniuersum bonamdei 
          creatu<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ram infamabant. Paulus autem de illis loquitur, qui tametsi cibum &amp; coniugium 
          <lb ed="#Z" n="5"/>in uniuersum non damnant, tamen usum ciborum prohibent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e1932">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Huc accedit quod saeculo mox apostolorum praedicationem insequuto non 
          <lb ed="#Z" n="7"/>legimus ullas de Ieiunio certas leges esse institutas, modum, delectum ciborum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="8"/>tempus praescribentes, Recitabo charitati uestrae, Iraenei martyris uerba ex 
          Eccle<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>siastica historia Eusebij, quae ita habent, Non solum de die paschae agitur 
          contro<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>uersia, sed &amp; de ipsa specie ieiuniorum. Quidam enim putant uno tantum dieob 
          <lb ed="#Z" n="11"/>seruari debere ieiunium, alij duobus, alij uero pluribus, nonnulli etiam 
          quadra<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ginta, ita ut horas diurnas nocturnasque computantes diem statuant. Quae 
          uarie<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>tas obseruantiae non nunc primum neque nostris temporibus coepit, sed multo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ante nos, ex illis (ut opinor) qui non simpliciter quod ab initio traditum est 
          tenen<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tes in alium morem uel per negligentiam uel per imperitiam postmodum 
          deci<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dere. Et tamen isti omnes licet in obseruationibus uariarent, fuerunt tamen 
          no<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>biscum pacifici &amp; sunt nec dissonantia ieiunij fidei consonantiam rupit. Haec 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ille. Porro illam ipsam diuersitatem fuisse adhuc in ecclesia regnante Theodosio 
          <lb ed="#Z" n="19"/>iuniore, circa annum domini circiter 453. testis est Socrates 
          Constantinopolita<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>nus in Tripertita historia libro nono capite tricesimooctauo sic scribens, Sed etiam 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ciborum abstinentiam non similem habent. Nam alij omnino ab animatis 
          absti<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>nent: alij ex animantibus pisces solummodo comedunt. Quidam cum piscibus 
          <lb ed="#Z" n="23"/>uescuntur &amp; uolatilibus, dicentes haec secundum Mosen ex aqua habere 
          substan<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tiam. Alij etiam caulibus &amp; ouis abstinere noscuntur. Quidam sicco 
          tantummo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>do pane uescuntur. Alij neque hoc. Alij usque ad nonam ieiunantes horam, sine 
          <lb ed="#Z" n="26"/>discretione ciborum reficiuntur. Et innumerae consuetudines apud diuersos 
          re<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>periuntur. Atque idem ille Socrates suam super hac diuersitate sententiam 
          adfe<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>rens, dicit, Et quia lectio nulla de hoc inuenitur antiqua, puto apostolos hoc 
          sin<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>gulorum reliquisse sententiae, ut unusquisque operetur non timore aut 
          necessi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tate quod bonum est. Haec Socrates. Debent itaque ieiunia Christianorum esse 
          <lb ed="#Z" n="31"/>libera non legibus irretita. Apollonius quidam scriptor uetustus &amp; 
          ecclesiasti<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>cus disputans contra Montanum haereticum, Hic est, inquit, qui docuit nuptias 
          <lb ed="#Z" n="33"/>solui, &amp; qui ieiuniorum leges primus imposuit. Author Eusebius Ecclesiast, hist. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>libro quinto capite decimooctauo. Et certe uelle omnibus regionibus &amp; 
          homini<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bus eandem ieiunij formam in tempore, modo, delectuque ciborum praescribere,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>est desipere prorsus. Nam pro ratione coeli diuersissime affecta sunt corpora 
          ho<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>minum, &amp; idem cibus, diuersae complexionis homines non ad eadem incendit 
          <lb ed="#Z" n="38"/>studia. Pijssimum ergo utilissimumque fuerit ecclesiae, si omnes pastores ubique 
          do<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ceant, sobrietatem &amp; temperantiam, ipsumque ieiunium uerum: leges autem de 
          ci<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>borum delectu &amp; temporis, praescribant nullas, sed liberum cuilibet regioni &amp;  
          <lb ed="#Z" n="41"/>homini permittant, qui haud dubie ab illis maxime sibi temperabit, a quibus ipse 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sibi periculum suae integritati imminere sentit, ac eo praesertim tempore quo 
          ma<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>xime insolescit caro aut magnum imminet periculum. Nam tempus ieiunij non  
          <lb ed="#Z" n="44"/>prorogatur ad annos uel dies certos, sed ad remisionem aut insolentiam carnis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>uel tentationum &amp; affectuum. Ita sane ieiunia, ut sunt exercitia pietatis, maximam 
          <lb ed="#Z" n="46"/>habent laudem in ecclesia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-rOc0ls-d1e2024">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Haec hactenus de Ieiunio. Iam ut praeceptum septimum concludam, prohibet 
          <lb ed="#Z" n="48"/>hoc omnem intemperantiam, &amp; praecipit sanctimoniam, denique singulorum 
          <!--192.xml-->
          <pb ed="#Z" n="85-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>membrorum totius corporis usum purum &amp; legitimum. Vnde comprehenditur 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in hoc breui mandato bona pars doctrinae Christianae &amp; apostolicae. Paulus enim  
          <lb ed="#Z" n="3"/>ad Thessalonicenses, Rogamus uos, ait, &amp; adhortamur per dominum Iesum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>quemadmodum accepistis a nobis, quemadmodum oporteat uos uersari &amp; 
          place<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>re deo, ut abundetis magis. Nostis enim quae praecepta dederimus uobis per 
          do<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>minum nostrum Iesum. Haec enim est uoluntas dei, sanctificatio uestra, ut 
          absti<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>neatis a fornicatione, &amp; sciat unusquisque uestrum suum uas (suum inquam cor- 
          <lb ed="#Z" n="8"/>pus) possidere cum sanctificatione &amp; honore, non cum affectu concupiscentiae,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>quemamodum gentes quae non nouerunt deum. Vltor est deus de omnibus his, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>quemadmodum &amp; ante diximus uobis &amp; testati sumus. Non enim uocauit nos 
          <lb ed="#Z" n="11"/>deus immunditiae causa, sed ad sanctificationem. Et mox, Deus pacis sanctificet 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uos totos, ut integer sit uester spiritus &amp; anima &amp; corpus, ita ut in nullo possitis 
          <lb ed="#Z" n="13"/>culpari in aduentu domini nostri Iesu Christi. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Iterum constitutas concionis metas transiui, ac solito longius uos detinui 
          fra<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tres. Condonate mihi hanc culpam. Neque enim citra utilitatem (spero) uobis 
          mo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>lestus fui per horas fere duas integras. Orate iam &amp; abite felices, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Si dominus iuuerit &amp; uoluerit, paucos post dies residua 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Decalogi adiinciam. Gratia domini Iesu Christi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>saluatoris nostri sit uobiscum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>