<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 10</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 10</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="33-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-scHirC"><!-- d1s10 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-scHirC-Hd1e106">Sermo 10</head>
        <head xml:id="UD1xh4-scHirC-Hd1e109" type="question-title">De dilectione dei et proximi</head>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> De dilectione dei &amp; proximi. SERMO X. 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ESTAT ut postquam sermonibus aliquot de uera fide disserui, 
          sub<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>j iungam modo sermonem de dilectione dei &amp; proximi. Nam sermone 
          <lb ed="#Z" n="21"/>quarto pollicitus sum me dicturum post fidem expositam, de dilectione 
          <lb ed="#Z" n="22"/>dei &amp; proximi: quod extra fidem &amp; dilectionem exposito scripturarum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ceu extra legitimas &amp; sacras metas non debeat exorbitare. Quod autem fecistis 
          <lb ed="#Z" n="24"/> 
          <!-- extra line that needs to be deleted in image coords -->
          <lb ed="#Z" n="25"/>hactenus, porro facere non desinite, orare, ut haec salutaris doctrina per me iuste 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tradatur, &amp; a uobis recipiatur multo cum fructu.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e137">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Initio non distinguam curiose inter charitatem &amp; dilectionem. Vtrunque enim  
          <lb ed="#Z" n="28"/>pro eodem accipiam. Sanctus Augustinus de doctrina Christiana. Charitatem uoco, 
          <lb ed="#Z" n="29"/>ait, animi motum ad perfruendum deo propter ipsum, &amp; se atque proximo propter 
          <lb ed="#Z" n="30"/>deum. Ego itaque appello dilectionem donum homini coelitus datum, quo ex animo  
          <lb ed="#Z" n="31"/>deum diligit ante &amp; super omnia, proximum uero tanquam semetipsum. Proinde 
          <lb ed="#Z" n="32"/>oritur dilectio e coelo, unde infunditur cordibus nostris. Prouehitur autem &amp; au  
          <lb ed="#Z" n="33"/>getur partim beneficiorum dei commemoratione &amp; consideratione : partim 
          cre<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bra oratione, item auscultatione &amp; exercitatione uerbi Christi. Quae &amp; ipsa 
          spiri<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tus dona sup. Apostolus enim Paulus, Dilectio dei effusa est in corda nostra, ait,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>per spiritum sanctum qui datus est nobis. Equidem charitas dei qua is complecti 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tur nos, fundamentum est &amp; causa nostrae dilectionis qua deum amamus, &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="38"/>utraque existit dilectio proximi. Apostolus enim dicit, Nos diligimus eum, 
          quo<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>niam is prior dilexit nos. Item. Omnis qui diligit eum qui genuit, diligit &amp; eum  
          <lb ed="#Z" n="40"/>qui natus est ex eo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e171">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Inde rursus colligimus, donum hoc dilectionis esse indiuisum, etsi sit geminum,. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Nam qui uere diligit deum, proximum non odit: &amp; tamen propter duplicem 
          re<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>spectum, nempe ad deum &amp; ad proximum, dilectio haec bipertita est. Nam &amp; 
          ta<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>bulae diuinae legis propter geminam dilectionem diuiduntur in duas: quarum  
          <lb ed="#Z" n="45"/>prima habet praecepta dilectionis dei 4. secunda habet praecepta dilectionis 
          pro<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ximi6. De quibus suo loco dicetur. Iam uero quia alia dei, alia proximi dilectio 
          <lb ed="#Z" n="47"/>est, dicam primo de dilectione dei, deinde de dilectione proximi. In his duobus 
          <!--89.xml-->
          <pb ed="#Z" n="33-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mandatis, ait dominus, pendent lex &amp; prophetae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e197">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> Dilectione dei deum amamus, deo tanquam unico summo &amp; aeterno bono 
          <lb ed="#Z" n="3"/>adhaeremus, in ipso nos oblectamur &amp; acquiescimus, nosque ad uoluntatem eius 
          <lb ed="#Z" n="4"/>componimus, in omnibus dilectum respicientes atque desiderantes. Plurima hic 
          si<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>mul sunt proposita quae sigillatim &amp; per partes copiosius paulo exponemus 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Amamus dilectione deum. Amamus autem chara &amp; quae uidentur nobis esse ex- 
          <lb ed="#Z" n="7"/>petibilia, &amp; amamus quidem illa non tam propter bonum nostrum, quam quod 
          <lb ed="#Z" n="8"/>nos ipsos totos adamatis coniungere, &amp; quasi perpetuo consecrare dedicareque 
          de<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>sideramus. Ita certe cupimus cum deo aeternum coniungi, adeoque &amp; charitate con 
          <lb ed="#Z" n="10"/>iungimur cum deo: iuxta illud apostoli, Deus charitas est, &amp; qui manet in 
          chari<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>tate, in deo manet, &amp; deus in eo. Sic autem adhaeremus deo tanquam unico 
          sum<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>mo &amp; aeterno bono, in quo etiam nos oblectamur non uulgariter. In eo acquiesci 
          <lb ed="#Z" n="13"/>mus, sentientes extra hunc non esse bonum ullum: &amp; in hoc rursus inueniri bona 
          <lb ed="#Z" n="14"/>omnia. Proinde non aliud bonum extra deum amamus. Ac prae dilecto facile 
          fa<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>stidimus &amp; calcamus alia in orbe quae uidentur bona omnia: imo superat in 
          no<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>bis dei dilectio ea quoque mala quae alioquin uidentur inuicta. Paulum audiamus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>s haec magno spiritu perorantem atque dicentem, Quis nos separabit a dilectione 
          dei<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>num afflictio: num angustia: num persequutio: num fames?: num nuditas ? num  
          <lb ed="#Z" n="19"/>periculum: num gladius. Quemadmodum scriptum est, Propter te tradimur morti 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tota die: habiti sumus ueluti oues destinatae mactationi. Verum in his omnibus su 
          <lb ed="#Z" n="21"/>peramus per eum qui dilexit nos. Nam mihi persuasum habeo, quod neque mors, 
          <lb ed="#Z" n="22"/>neque uita, neque angeli, neque principatus, neque potestates, neque instantia, neque 
          futu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ra, neque altitudo, neque profunditas, neque ulla creatura alia poterit nos separare a di 
          <lb ed="#Z" n="24"/>lectione dei quae est in Christo Iesu domino nostro. Hactenus recensuimus 
          uer<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ba Pauli.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e253">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Dilectio dei efficit ut nos totos componamus ad eius uoluntatem &amp; 
          institu<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>e ta, quem diligimus ex animo. Imo iucundum &amp; suauissimum est diligenti deum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>facere quod intelligit gratum esse deo si fiat, Reueretur dilectum animus 
          diligen<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tis. Nuspiam amouet oculos a dilecto. Desiderat semper &amp; in omnibus dilectum,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>Gaudet omnino frequenter colloqui cum deo, &amp; uicissim audire uerba 
          loquen<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>tis in scriptura dei. Dominus enim in euangelio dicit, Si quis diligit me, sermonem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>meum seruabit. Qui non diligit me, sermones meos non seruat. Item, Manete in 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dilectione mea. Si precepta mea seruaueritis, manebitis in dilectione mea, sicut &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>ego praecepta patris mei seruaui, &amp; maneo in eius dilectione, Rursus, Si quis 
          dili<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>git me, sermonem meum seruabit, &amp; pater meus diliget eum: &amp; ad eum ueniemus, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; mansionem apud eum faciemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e280">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Sed audiamus porro ipsum Mosen dei seruum, explicantem atque tradentem  
          <lb ed="#Z" n="38"/>nobis modum &amp; rationem dilectionis dei, quanta scilicet esse debeat in electis. Di 
          <lb ed="#Z" n="39"/>liges dominum deum tuum, ait, toto corde tuo, &amp; tota anima tua, ac tota uirtute 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tua. Eadem prope uerba repetijt in euangelio dominus noster ac dixit, Diliges 
          do<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>minum deum tuum ex toto corde tuo, &amp; ex tota anima tua, &amp; ex totis uiribus tuis,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; ex tota mente tua. Intelligimus ex his omnium maximam a nobis requiri 
          dile<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ctionem dei: quippe quae sibi totum hominem quantus quantus est, &amp; omnes 
          par<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tes eius uindicat. Mente homo intelligit. In corde est sedes affectuum &amp; 
          uolunta<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tis. Vires hominis sunt omnes facultates hominis, ipsa inquam dicta, facta, 
          consi<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>lia, opes, &amp; tota substantia. Anima denique uita est. Haec autem omnia ad 
          diligen<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>dum deum conuertere iubemur, dum praecipitur deus diligendus esse ex tota ani 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ma, ex totis uiribus, ex tota mente, ex toto corde. Nihil in his omittitur quod non 
          <!--90.xml-->
          <pb ed="#Z" n="34-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>comprehendatur. Toti sumus dei, toti ergo diligamus deum. Nihil sit in toto hoc 
          <lb ed="#Z" n="2"/>orbe quod deo sit charius, nihil sit in omnibus rebus nostris uel charissimis &amp; prae 
          <lb ed="#Z" n="3"/>stantissimis, cui parcamus propter deum, quod non propter deum &amp; iuxta os 
          do<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>mini relinquamus, expendamus, aut disponamus. Sic enim diligimus deum ante 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; super omnia. Soli autem adhaerere, solum complecti iubemur. Cui enim omnia 
          <lb ed="#Z" n="6"/>nostra eaque tota debemus, ei omnia nostra &amp; tota quidem syncere simpliciter &amp;  
          <lb ed="#Z" n="7"/>plene sunt praestanda. Damnantur hic quicunque &amp; deum amare, simul &amp; 
          mun<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>dum quoque uolunt diligere. Totum requirit cor dominus, totam mentem, totam 
          <lb ed="#Z" n="9"/>animam, &amp; omnes uires, denique quicquid sumus &amp; possidemus: nihil relinquit  
          <lb ed="#Z" n="10"/>ergo tibi quod impendas alijs. Quo ergo iure dabis carni, diabolo, dijs alijs uel 
          <lb ed="#Z" n="11"/>mundo quod solius dei est peculium? Ac solus quidem deus summus, aeternus,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>maximus, potentissimus, creator, liberator, conseruator, clementissimus, 
          iustissi<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>mus &amp; optimus est. Solus praestat praestitit &amp; praestare potest hominibus quaecun 
          <lb ed="#Z" n="14"/>que ad incolumitatem corporis &amp; animae pertinent. Solus sufficit homini ad bea 
          <lb ed="#Z" n="15"/>te &amp; bene uiuendum deus : solus ergo diligi meretur deus, &amp; diligi quidem ante 
          <lb ed="#Z" n="16"/>&amp; supra omnia. Haec dilectio dei benedicit omnibus hominum casibus &amp; 
          euen<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tibus, ut eis prosint, iuxta illud, Diligentibus deum omnia cooperantur in bonum. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Haec dilectio dei coprehendit &amp; hoc, ne quem adoremus, colamus, ueneremur,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>timeamus, inuocemus, ne cui fidamus, obediamus, &amp; adhaereamus, nisi uni &amp; so 
          <lb ed="#Z" n="20"/>li deo, cui debetur omnis gloria.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e357">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Priusquam uero dicamus de dilectione proximi, praemittere necesse est quis  
          <lb ed="#Z" n="22"/>sit proximus, de quo uideo quosdam addubitare &amp; haerere ancipites. Sunt enim  
          <lb ed="#Z" n="23"/>qui arbitrentur proximos esse consanguineos. Alij putant benefactores suos esse 
          <lb ed="#Z" n="24"/>proximos, alienos iudicant quicunque malefaciunt. At dominus noster Iesus Chri 
          <lb ed="#Z" n="25"/>stus ostendit quemlibet etiam inimicum nostrum qui nostro consilio &amp; auxilio 
          in<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>diget proximum esse. Fingit enim hominem ludaeum incidissei latrones, semi- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>uiuumque &amp; uulneribu, tuberibusque oppletum iacuisse in itinere, &amp; neglectum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>quidem fuisse a suae gentis hominibus Leuita ac sacerdote praetereuntibus, tandem 
          <lb ed="#Z" n="29"/>uero receptum in curam a Samaritano. Erat autem odium maximum inter ludaeos 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; Samaritanos: nihilominus tamen benefacit hic isti, quod uideret ita res &amp; 
          ne<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>cessitatem afflicti postulare. Ea uero applicans suo instituto dominus interrogat 
          <lb ed="#Z" n="32"/>illum, qui cupiebat erudiri quisnam esset proximus suus, &amp; ait, Quis horum trium 
          <lb ed="#Z" n="33"/>uidetur tibi fuisse proximus illi? Respondit. Qui fecit misericordiam. Ait dominus, 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Vade &amp; fac tu similiter. Quasi dicat, quemadmodum Samaritanus iudicauit etiam 
          <lb ed="#Z" n="35"/>hostem suum esse proximum &amp; indigenti beneficio beneficium contulit: ita tu 
          <lb ed="#Z" n="36"/>quoque reputato quemlibet tua indigentem opera tuum esse proximum, &amp; 
          bene<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>fac illi. Ergo secundum scripturam iudicans Aurel. Augustinus dixit, Eum proxi  
          <lb ed="#Z" n="38"/>mum esse intelligimus, cui uel exhibendum est officium misericordiae si indiget,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>uel exhibendum esset si indigeret. Heluetij proprijssime hoc exprimimus, cum  
          <lb ed="#Z" n="40"/>Proximum nostrum appellamus den natdesten mensqen, id est quemlibet indiscri- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>minatim quem nobis sors obtulerit. Praeterea nuncupamus proximum in nostrate 
          <lb ed="#Z" n="42"/>lingua der aben menso ( namlique ein peoet oer so mol ein mensque ist ale ir. Si- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>gnificantes quemlibet hominem siue is sit amicus siue hostis. Huc pertinet illud 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Lactantij lib. 6. cap. 1. Quid personas eligis. Quid membra inspicis? Pro homine 
          <lb ed="#Z" n="45"/>tibi habendus est quisquis precatur, ideo quia te hominem putet. Largire caecis,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>debilibus, claudis, destitutis, quibus nisi largiare moriendum est. Item. 
          Conseruan<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>da est humanitas, si homines recte dici uelimus. Conseruare autem humanitatem  
          <lb ed="#Z" n="48"/>quid aliud est, quam diligere hominem quia homo sit &amp; idem quod nos sumus? 
          <!--91.xml-->
          <pb ed="#Z" n="34-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Certe dominus in euangelio de dilectione proximi disputans, Diligite, inquit, ini 
          <lb ed="#Z" n="2"/>micos uestros, bene precemini deuouentibus uos, benefacite ijs qui uos odio pro 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sequuntur, orate pro illis qui laedunt uos. Item. Omni exigenti a te tribue. Et si di 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ligitis eos qui uos diligunt, quae uobis est gratia? Nam &amp; peccatores diligunt se 
          <lb ed="#Z" n="5"/>diligentes. Proximus ergo est homo quilibet qui nostra indiget opera.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e436">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> Haec interim non efficiunt ne ullus sit in dilectione aut beneficentia ordo, mo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>dus aut ratio decens, Recte enim dixit S. Augustinus de Doct. Christ. lib. 5. cap.  
          <lb ed="#Z" n="8"/>27. Nullus peccator inquantum peccator est, diligendus est. Et 28. cap. Omnes 
          <lb ed="#Z" n="9"/>homines aeque diligendi sunt, sed cum omnibus prodesse non possis, his 
          potissi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>mum consulendum est, qui pro locorum uel temporum uel quarumlibet rerum  
          <lb ed="#Z" n="11"/>opportunitatibus constrictius tibi quasi quadam sorte iunguntur. Apostolus enim  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Paulus eadem nos ante Augustinum docuit dicens, Qui non operatur, non edat,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>ltem, Dum tempus habemus operemur bonum, cum erga omnes homines, tum  
          <lb ed="#Z" n="14"/>uero maxime erga domesticos fidei. Et alibi non iubet nos erogare alijs, &amp; 
          inte<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>rim domi nostrae egere. Imo praecipit cuilibet pie curet domum propriam. Notus 
          <lb ed="#Z" n="16"/>est locus in 1. ad Timoth. 5. cap.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e463">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Porro explicato eo quis nam sit proximus noster, uideamus iam quomodo di 
          <lb ed="#Z" n="18"/>. ligendus sit proximus. Diligendus est proximus syncere &amp; sine fuco, ea dilectio¬  
          <lb ed="#Z" n="19"/> ne qua nosmetipsos diligimus, uel qua nos dilexit Christus. Nam inseruire opor 
          <lb ed="#Z" n="20"/>tet proximo in omnibus, praestareque officia beneficentiae &amp; humanitatis. Quatuor 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in hac consignatione plenius consideranda ueniunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e478">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Principio requiritur at nobis dilectio proximi syncera, quae careat omni dolo 
          <lb ed="#Z" n="23"/>fraude &amp; fuco. Inuenias enim multos qui mellitis compellant uerbis proximos,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ac simulant se diligere, quos reuera odiunt, aut blandiloquio decipere resque suas 
          <lb ed="#Z" n="25"/>conficere cogitant. Apostoli ergo Christi Paulus &amp; Ioannes acriter a dilectione 
          <lb ed="#Z" n="26"/>remouent hypocrisim. llle enim, Dilectio, inquit, sit non simulata. Item, Finis prae 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cepti est charitas ex puro corde, &amp; conscientia bona, &amp; fide non simulata. Hic ue 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ro clamat, Filioli mei ne diligamus uerbo neque lingua, sed opere &amp; ueritate. Porro 
          <lb ed="#Z" n="29"/>in hac synceritate comprehendimus alacritatem spontaneam &amp; hilarem, ne quid 
          <lb ed="#Z" n="30"/>inuite aut coacte fiat. Paulus enim dicit, Vnusquisque agat secundum bonum ani¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>mi propositum, non ex molestia aut necessitate. Nam hilarem datorem requi¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>rit deus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e505">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Deinde requiritur a nobis ut proximum diligamus tanquam nosipsos. Domi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>nus enim dixit, Dilige proximum tuum sicut teipsum: nimirum ardentissime &amp;  
          <lb ed="#Z" n="35"/>modis omnibus maxime. Non enim uel ualidior uel uehementior est affectus,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>quam amor sui. Neque uero uoluit dominus priores partes dare philautiae, posterio 
          <lb ed="#Z" n="37"/>res dilectioni proximi: sed magis significauit dilectionem ardentissimam, 
          nimi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>rum ut eum affectum quo nos &amp; res nostras prosequimur, eundem inquam alijs 
          <lb ed="#Z" n="39"/>impendamus, ut eadem cura, fide, diligentia, eodem ardore &amp; studio alijs benefa 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cere aut mala ab eis arcere pergamus, quo nobis ipsis prouidemus. Vnde 
          domi<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>nus alibi quoque. Quod tibi, ait, uelis fieri, feceris alteri: &amp; quod tibi nolis fieri, alteri 
          <lb ed="#Z" n="42"/>non feceris. Et duo quidem requirit a nobis dominus, innocentiam, &amp; 
          beneficen<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tiam. Non enim satis est ne cui noceamus, sed oportet praeterea benefacere quan 
          <lb ed="#Z" n="44"/>tum possumus. Nam &amp; nobis ipsis bene esse cupimus, non tantum mala a 
          no<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>bis arcemus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e537">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Quod si nondum satis intelligit C. V. modum dilectionis proximi, expendite 
          <lb ed="#Z" n="47"/>obsecro quid loco tertio posuerim, Diligendus est proximus ea dilectione qua nos 
          <lb ed="#Z" n="48"/>dominus Christus dilexit. Nam in euangelio Ioannis dicit dominus, Hoc est prae¬ 
          <!--92.xml-->
          <pb ed="#Z" n="35-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ceptum meum, ut diligatis uos inuicem, sicut dilexi uos. Habetis modum dilectio 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nis nostiae, proximos diligere oportet sicut Christus dilexit nos. Quomodo autem 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dilexit nos Christus? Hic in euangelio rursus dicit, Maiorem hac dilectionem 
          ne<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>mo habet ut quis animam suam ponat pro amicis. Proinde modus dilectionis 
          pro<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>ximi erit, ut animam ponamus pro proximo. Quod si uitam debemus proximo,  
          <lb ed="#Z" n="6"/>certe nihil non debemus, cum uita nihil sit homini praestantius. Omnium ille 
          ia<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>cturam facit, priusquam uitam subijciat periculo. Proinde Ioannes apostolus 
          cla<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>mat, Per hoc cognouimus charitatem, quoniam ille animam suam pro nobis 
          po<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>suit: &amp; nos debemus animas ponere pro fratribus. Facilia sunt haec intellectu pro 
          <lb ed="#Z" n="10"/>pter exemplum clarissimum. Oremus ardenter &amp; sedulo dominum ut opere per 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ficiamus quod ex uerbo dei clare iam intelleximus, ne ab eodem apostolo damne 
          <lb ed="#Z" n="12"/>mur dicente, Qui habuerit substantiam mundi, &amp; uiderit fratrem suum egere, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="13"/>clauserit uiscera sua ab eo, quomodo charitas dei manet in illo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e580">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Age ergo explicemus quarto &amp; ultimo loco quomodo oporteat inseruire pro 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ximo in omnibus, praestareque officia beneficentiae dilectionis &amp; humanitatis. Id ele 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ganter exposuit dominus illa ipsa parabola qua docuit nos quis sit proximus 
          no<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ster. Eadem enim prosequitur breuiter, sed euidenter omnia dilectionis proximi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>officia. Principio Samaritanus uiso saucio misericordia comotus est, Requiritur 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ergo a nobis affectus misericordiae, quo aliorum calamitates existimemus etiam  
          <lb ed="#Z" n="20"/>ad nos pertinere: requiritur condolentia animi, iuxta illud apostoli, Memores este 
          <lb ed="#Z" n="21"/>uinctorum tanquam una cum illis uincti, eorum qui affliguntur tanquam ipsi 
          quo<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>que uersantes in corpore. Deinde accedit Samaritanus, non praeterit, non uerbis 
          <lb ed="#Z" n="23"/>lugubribus imprecatur saucio sanitatem, &amp; ad res proprias conficiendas 
          prope<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>rat. Nam Iacobus apostolus, Quod si frater aut soror nudi fuerint, inquit, &amp; egen 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tes quotidiano uictu, dicat autem nostrum aliquis illis, Abite in pace, calescite &amp;  
          <lb ed="#Z" n="26"/>saturamini, non tamen dederit illis quae sunt necessaria corpori, quae erit utilitas?  
          <lb ed="#Z" n="27"/>Samaritanus ergo accedit, denique admouet manum &amp; artem qualemcunque (quan 
          <lb ed="#Z" n="28"/>do meliorem non didicerat) profert medicaturus saucio. Nec abhorret a uulnerum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>liuore, sanie, purulentia &amp; foetore, ipsus obligat, non reiicit ad alium. Non 
          caussa<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tur se non esse medicum: quod poscit necessitas &amp; quod potuit, facit, praesentibus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>utens medicaminibus, donec melioribus uti liceat. Vinum &amp; oleum sumpserat 
          <lb ed="#Z" n="32"/>secum in uiam, ijs utitur in necessitate : &amp; non admodum incommodis quidem  
          <lb ed="#Z" n="33"/>illis, cum uinum purget uulnera, oleum leniat. Hinc omnia quae habet miseri usi 
          <lb ed="#Z" n="34"/>bus concedit, suum etiam genium defraudans. Descendit enim ex iumento cui 
          ine<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>quitarat, &amp; eius usum afflicto concedit. Quin sublatum e terra suis manibus defi- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>cientem, iumento imponit. Ipse denique uiae dux est, non alijs eius curam comittit. 
          <lb ed="#Z" n="37"/>Ducit enim cum in proprias aedes non posset, saltem in diuersorium publicum. Vbi 
          <lb ed="#Z" n="38"/>rursus nullis neque impensis, neque laboribus parcit. Ipse enim miseri curam agit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>quod in diuersorijs publicis languentium res segnius fere curentur. Ceterum dum  
          <lb ed="#Z" n="40"/>itineris urgeret necessitas, pecuniam depromit quantum ad reditum usque eius suffi 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cere putauit, &amp; hanc annumerat hospiti meritorio. Nec eo contentus, comendat 
          <lb ed="#Z" n="42"/>insuper diligenter miserum hospiti,. Praeterea obstringit se pro eo &amp; ait, Si quid in 
          <lb ed="#Z" n="43"/>eius curam &amp; necessitatem impenderis ultra summam tibi creditam, nihil tibi pe 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ribit. Vbi enim rediero reddam bona fide omnia. Ergo &amp; reditum pollicetur, &amp; 
          de<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>clarat se non quieturum donec saucium uideat incolume. Habet C. V. in hac 
          pa<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rabola domini pulcherrimum &amp; plenissimum dilectionis modum. Totum enim  
          <lb ed="#Z" n="47"/>sese Samaritanus proximo indigenti impendit liberalissime promptissimeque : 
          to<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tos ergo nos ipsos &amp; omnia nostra debemus proximo, quae cum ei impendi¬ 
          <!--93.xml-->
          <pb ed="#Z" n="35-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mus, officia dilectionis humanitatisque praestamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e666">
          <lb ed="#Z" n="2"/><pc type="indent"/> His subiungemus adhuc aliquot scripturae testimonia, ex quibus ingenium 
          <lb ed="#Z" n="3"/>dilectionis intelligatur plenius, si quid hactenus allatis deesse uideatur. Paulus er 
          <lb ed="#Z" n="4"/>go ad Corinth. scribens, Charitas patiens est, ait, benigna est, charitas non inuidet, 
          <lb ed="#Z" n="5"/>non est procax, non inflatur, non est fastidiosa, non quaerit quae sua sunt, non irri 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tatur, non cogitat malum, non gaudet de iniustitia, sed congaudet ueritati, omnia 
          <lb ed="#Z" n="7"/>suffert, omnia credit, omnia sperat, omnia sustinet. Et iterum ad Romanos scribit 
          <lb ed="#Z" n="8"/>idem apostolus, Dilectio praeuenit alios honore, communicat necessitatibus 
          san<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ctorum, sectatur hospitalitatem, bene loquitur de persecutoribus, persequentibus 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mala non imprecatur, gaudet cum gaudentibus, fet cum fsentibus, accommodat 
          <lb ed="#Z" n="11"/>se infirmis. Item, Nemini quicquam debeatis, nisi ut inuicem diligatis. Nam qui di- 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ligit alterum, legem expleuit. Siquidem illa, Non committes adulterium, Non oc 
          <lb ed="#Z" n="13"/>cides, Non furaberis, Non falsum testimonium dices, Non concupisces, &amp; si quod 
          <lb ed="#Z" n="14"/>aliud praeceptum, in hoc sermone summatim coprehenditur: nempe, Diliges pro 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ximum tuum sicut teipsum. Dilectio proximo malum non operatur. Consumma 
          <lb ed="#Z" n="16"/>tio itaque legis est dilectio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e702">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Huc etiam pertinent opera misericordiae, quae ut manant ex dilectione, ita 
          come<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>morantur a dmino in euangelio Matthei, haec potissimum, Pascere esurientes, potare 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sitientes, colligere uagos &amp; hospites, operire uel uestire nudos, uisitare infirmos,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>uinctos inuisere &amp; consolari. Ad haec respiciens Lactantius lib. Instit. 6. cap. 12. di- 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cit, Praecipua uirtus est hospitalitas, &amp; alere pauperes. Captiuorum redemptio 
          ma<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>gnum quoque &amp; praeclarum iustitiae opus est. Non minus magnum iustitiae opus est,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>pupillos &amp; uiduas destitutos &amp; auxilio indigentes tueri atque defendere: quod 
          u<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>bique lex diuina praecipit. Aegros quoque quibus defuerint qui assistant curandos 
          <lb ed="#Z" n="25"/>fouendosque suscipere, summae humanitatis &amp; magnae operationis est. Vltimum  
          <lb ed="#Z" n="26"/>illud &amp; maximum pietatis officium est peregrinorum &amp; pauperum sepultura, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>Haec hactenus de officio humanitatis quod praestat uera proximi dilectio.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-scHirC-d1e730">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> Caeterum non satis fuerit, fratres, quod creberrime nobis repetendum est, in 
          <lb ed="#Z" n="29"/>telligere quomodo diligamus proximum, quin potius diligendus est 
          impensissi<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>me. Audiendus apostolus qui mira orationis uirtute &amp; pulcherrimo exactissimo 
          <lb ed="#Z" n="31"/>sanctissimoque Christi exemplo nos omnes ad charitatem proximo praestandam 
          ad<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>hortatur &amp; dicit, Si qua igitur consolatio est in Christo, si quod solatium dilectio¬  
          <lb ed="#Z" n="33"/>nis, si qua communio spiritus, si qua uiscera ac miserationes, complete meum 
          gau<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dium, ut similiter affecti sitis, eandem charitatem habentes, unanimes, idem sentien 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tes, ne quid fiat per contentionem aut inanem gloriam, sed per humilitatem ani¬  
          <lb ed="#Z" n="36"/>mi alium quisque se praestantiorem existimet ne sua quisque spectetis, sed 
          unusquis<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>que quae sunt aliorum. Is enim affectus sit in uobis, qui fuit &amp; in Christo Iesu, qui 
          <lb ed="#Z" n="38"/>cum esset in forma dei non rapinam arbitratus est ut esset aequalis deo, sed semetip 
          <lb ed="#Z" n="39"/>sum inaniuit forma serui sumpta, in similitudine hominum constitutus, &amp; figura 
          <lb ed="#Z" n="40"/>repertus ut homo, humiliauit semetipsum, factus obediens usque ad mortem, mor 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tem autem crucis. Quapropter &amp; deus illum in summam extulit sublimitatem, ac 
          <lb ed="#Z" n="42"/>donauit illi nomen quod est supra omne nomen, ut in nomine Iesu omne se genu 
          <lb ed="#Z" n="43"/>fectat, coelestium, terrestrium, ac infernorum, omnisque lingua confiteatur 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quod dominus sit Iesus Christus ad gloriam dei patris. Ei soli sit 
          <lb ed="#Z" n="45"/>honor &amp; imperium, in saecula 
          saeculo<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>rum, Amen 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Finis primae Decadis sermonum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>