<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 6</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 6</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="322-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-YyjT2e"><!-- d5s6 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Hd1e106">Sermo 6</head>
        <head xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Hd1e109" type="question-title">
       De signis et signorum ratione, de signis sacramentalibus, quid sit sacramentum, a quo, ob quas 
       caussas, et quot sacramenta ecclesiae Christiane a Christo instituta sint: quibus rebus constent: 
       quomodo consecrentur, quomodo uel coniuncto uel discreta sint signum et signatum in sacra¬ 
       mentis: et de locutionibus sacramentalibus.
      </head>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> De signis &amp; signorum ratione, de signis sacramentalibus, quid sit sacramentum, a quo, ob quas 
          <lb ed="#Z" n="17"/>caussas, &amp; quot sacramenta ecclesiae Christiane a Christo instituta sint: quibus rebus constent: 
          <lb ed="#Z" n="18"/>quomodo consecrentur, quomodo uel coniuncto uel discreta sint signum &amp; signatum in 
          sacra<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mentis: &amp; de loquutionibus sacramentalibus. SERMO VI 
          <lb ed="#Z" n="20"/>VPEREST tractatio de Sacramentis, quam uerbo dei &amp; orationibus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>adiunctam esse audiuimus. De Sacramentis autem a Christo rege &amp;  
          <lb ed="#Z" n="22"/>pontifice maximo traditis, &amp; a sancta eius catholicaque ecclesia 
          rece<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ptis, &amp; legitime usurpatis, ipso domino inspirante, dicturus, hunc ser 
          <lb ed="#Z" n="24"/>uabo ordinem, ut primum de hi generatim, deinde speciatim uel sigillatim dis 
          <lb ed="#Z" n="25"/>seram. Atque hic primum de certa signi uel sacramenti significatione constituam,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>ln ea re si fuero paululum prolixior, condonabit id mihiC.V. Nam spero hoc 
          <lb ed="#Z" n="27"/>non omni fructu cariturum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e142">
          <lb ed="#Z" n="28"/><pc type="indent"/> SIGNVM appellant Latini scriptores notam, repraesentationem, uestigium 
          <lb ed="#Z" n="29"/>&amp; indicium rei significantis. Sic Tull, &amp; Fab. Hic, Signum, ait, uocant Viieiop, quan 
          <lb ed="#Z" n="30"/>quam id quidam indicium, quidam uestigium nominarunt, per quod res intelli 
          <lb ed="#Z" n="31"/>gitur, ut per sanguinem caedes. D. Aurel. August. scriptor ecclesiasticus nobilis,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>de Magistro cap. 4. Dicimus ea, inquit, signa uniuersaliter omnia, quae significant 
          <lb ed="#Z" n="33"/>aliquid: ubi etiam uerba esse inuenimus. Idem de Doct. Christ. lib. 2. cap. 5. dicit,  
          <lb ed="#Z" n="34"/>Signum est res praeter speciem quam ingerit sensibus, aliud aliquid ex se faciens 
          <lb ed="#Z" n="35"/>in cogitationem uenire: sicut fumo uiso, ignem subesse credimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e163">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Distinguit idem ille signa, in signa naturalia et data. Naturalia uocat, quae sine  
          <lb ed="#Z" n="37"/>uoluntate atque ullo appetitu significandi praeter se aliquid aliud ex se cognosci fa 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ciunt: sicuti est fumus, significans ignem. Non enim uolens significare id facit. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Data sunt, inquit, quae sibi quaeque uiuentia inuicem dant, ad demonstrandos quan 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tum possunt motus animi sui, uel sensa aut intellecta quaelibet. Et Data quidem  
          <lb ed="#Z" n="41"/>signa rursus distinguit per sensus. Alia enim ad oculos pertinent, ut sunt uexilla  
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; signa ducum, motus manuum &amp; omnium membrorum. Alia ad aures, ut sunt 
          <lb ed="#Z" n="43"/>tuba &amp; tibia, &amp; ipsa denique uerba, quae inter homines obtinuerunt principatum  
          <lb ed="#Z" n="44"/>significandi. Ad odorem refert illum odorem unguenti euangelicum, quo dominus ali 
          <lb ed="#Z" n="45"/>quid significare uoluerit. Ad gustum retulit Coenam domini. Sacramento enim san 
          <lb ed="#Z" n="46"/>guinis &amp; corporis sui, inquit, praegustato, significauit quod uoluit. Addit et exum 
          <!--667.xml-->
          <pb ed="#Z" n="322-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>plum ad tactum, Et cum mulier tangendo fimbriam uestimenti eius salua facta est,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>nonihil significat. Sic August, de Signorum generibus &amp; differentia disseruit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e200">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Alij uero nihil diuersi quidem ab illo afferentes, Signa iuxta temporum ra 
          <lb ed="#Z" n="4"/>tionem distinguunt. Dicunt enim Signa alia quidem esse rerum praesentium, alia 
          <lb ed="#Z" n="5"/>rerum praeteritarum, alia uero rerum futurarum. Praesentium signa putat, quae 
          <lb ed="#Z" n="6"/>significant res esse praesentes: ueluti haedera suspensa indicat uinum ibi uendi ubi 
          <lb ed="#Z" n="7"/>suspensa haeret. Signa qua patrabat dominus noster, significabant adesse 
          Mes<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>siam &amp; regnum dei a prophetis promissum. Sub praeterita signa reserunt omnia 
          <lb ed="#Z" n="9"/>defunctorum monimenta, &amp; lapides illos in lordane erectos a losue, posteritati 
          <lb ed="#Z" n="10"/>significantes quid praeteritis actum sit temporibus. Futurarum rerum signum 
          <lb ed="#Z" n="11"/>dat Vellus Gedeonis, futurae scilicet uictoriae signum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e223">
          <lb ed="#Z" n="12"/><pc type="indent"/> Caeterum expensis nec reiectis illis quidem, poterunt signa plenius &amp; diluci 
          <lb ed="#Z" n="13"/>dius diuidi in signa, quorum alia quidem ab hominibus data, alia uero ab ipso deo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>instituta sunt. Ab hominibus dantur Signa ceu notae, quibus aliquid significant 
          <lb ed="#Z" n="15"/>aut designant, quibus denique aliquid apud homines in memoriaretinent: aut 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quod certum &amp; firmum esse uolunt, obsignant. Hac ratione omnis descriptio &amp;  
          <lb ed="#Z" n="17"/>pictura demostratiua dicitur Signum. Nam Ezechielis 4. picta Hierusalem di- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>citur signum: uetustas quoque imagines mortuorum signa appellauit, quod ijs uel 
          <lb ed="#Z" n="19"/>let memoriam eorum, quorum signa dicebantur, refricare &amp; superstitem quasi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>retinere: quin ipsa etiam scriptura sancta idola appellat signa, sicuti uidere licet 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lsaiae 45. &amp; 2. Paral. 33. Ita lapides quoque ad significandum aliquid positi, 
          cuius<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>modi sunt limites agrorum &amp; omnia monimenta, signa sunt, Rahab illa 
          Hieri<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>chuntina ad exploratores lzraelitas dicit, Date mihi signum ueritatis, quod 
          fa<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cturi sitis mecum misericordiam. Et dederunt illi funem suspensum e 
          fenestra<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>En fidei &amp; ueritatis signum erat funis, quo illi uelut obsignabant serio &amp; 
          uere<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>sed diligenter curaturos ne perderetur Rahab. Germani huiusmodi signa fidei 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; ueritatis gratia uel data uel accepta, nuncupamus &amp; po:taeyqen, quia uerbis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>adduntur, ac ea ueluti obsignant, et argeyoen, quia his ueluti attestamur bona 
          <lb ed="#Z" n="29"/>fide, &amp; absque dolo malo exequuturos, quod uerbis promisimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e266">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Sunt autem huiusmodi signa uarij generis. Alia enim muta sunt, &amp; pertinent 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ad sensum oculorum : cuiusmodi sunt militaria signa, cruces, fasciae, uexilla, 
          ac<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>censi ignes: quorum mentio fit Numeri 2. Psal. 73. &amp;c. Neque enim quisquam huius 
          <lb ed="#Z" n="33"/>generis enumerauerit omnia. Nascuntur enim noua subinde pro hominum 
          ar<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bitrio. ludas suis dabat signum, Quemcumque osculatus fuero, ipse est, tenete eum, 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Consertio datae dextrae quae ad sensum tactus pertinet, fidei auxilij &amp; 
          commu<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nionis signum est, &amp; ipsum signum mutum: quod Paulus appellauit signum so 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cietatis. Huc pertinent uarij motus &amp; gestus. Alia uero ex his Vocalia sunt,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>quae auditu percipiuntur, aedunturque uel per humanas, uel per inanimatorum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>uoces. Humana uoce aeduntur uerba, sibilus, &amp; quae alia sunt huius generis. Quo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>pertinent uocales tesserae, qualis illa ludicum 12. cap. Schiboleth. Porro inanimes 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uoces sunt, quae fiunt per tubas, tibias, cornua, tympana, bobardas, per pulsum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>campanarum, &amp; per instrumenta sonora, quae &amp; ipsa logissime latissimeque patent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e298">
          <lb ed="#Z" n="43"/><pc type="indent"/> Iam uero dantur signa a deo in hoc, ut instruant admoneantque rerum 
          futu<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rarum, aut etiam praeteritarum: uel ut res ipsas quarum signa sunt, quodam 
          mo<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>do spectatorum oculis subiiciant, &amp; similitudine quadam repraesentent, uel ui 
          <lb ed="#Z" n="46"/>promissiones et uerba dei obsignent, uisibili aliqua caeremonia, ab hominibus di 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uina institutione celebrata, ut denique fidem nostram exerceant, et dispersos colli 
          <lb ed="#Z" n="48"/>gant in unum aliquem coetum. Sunt autem &amp; haec non eiusdem generis, ac ma 
          <!--668.xml-->
          <pb ed="#Z" n="323-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nifesta inter se habent discrimina. Quaedam enim oriuntur caussis naturalibus,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>&amp; dantur tamen a deo signa, quae praeteritas res, aut etiam promissiones 
          reno<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>uent, hominesque rerum gestarum admoneant, cuius quidem generis est lris apud 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Mosem. Gene. 9. Nam peracto diluuio, dum deus cum Noe repararet foedus,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>ac foederis signum institueret iridem, hanc non condit de nouo, sed iam olim con 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ditam, &amp; caussis orientem naturalibus, noua institutione consecrat, ut diluuium  
          <lb ed="#Z" n="7"/>in memoriam reducat, promissionemque dei ueluti reparet, nunquam uidelicet 
          <lb ed="#Z" n="8"/>futurum porro ut terra absorbeatur aquarum inundatione. Interim non habet 
          <lb ed="#Z" n="9"/>hoc signum ullam caeremoniam, qua celebretur inter homines institutam, nec 
          <lb ed="#Z" n="10"/>colligit nos in ullius corporis coetusue societatem. Imo refertur signum hoc ad 
          <lb ed="#Z" n="11"/>deum maxime, dicentem, Erit arcus in nube, quem cum uidero recordabor 
          foe<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>deris aeterni, inter me &amp; uos initi. Huic non dissimilia prorsus sunt portenta &amp; 
          <lb ed="#Z" n="13"/>ostenta, signa inquam in Sole &amp; Luna &amp; stellis, quibus homines coelitus premo 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nentur futurarum calamitatum, nisi emendentur per poenitentiam : sed ne haec 
          <lb ed="#Z" n="15"/>quidem ullam uel caeremoniam habent institutam ad celebrandum aut colligen 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dum. Sunt rursus signa plane miraculosa non naturalia, licet in ipsis &amp; 
          naturali<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>quaedam concurrant : cuius generis esse uidetur Gedeonis uellus, &amp; Vmbra ho 
          <lb ed="#Z" n="18"/>rologij recedens in Solario Ezechiae regis. Haec uero ut semel facta leguntur,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ita nullam habent institutionem, quae iubeat imitatione &amp; in certum aliquem fi 
          <lb ed="#Z" n="20"/>nem celebrare. Adhibebantur tunc ad futuram uictoriam &amp; sanitatem 
          significan<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>dam &amp; attestandam. Ex integro &amp; mere miraculosa sunt, quae Marci ultimo ab  
          <lb ed="#Z" n="22"/>ipso domino Iesu appellantur signa, beneficia, inquam, sanitatis &amp; linguarum,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>hominibus nulla humana uirtute aut medicatione, sed solius Christi potentia, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>collata. Declarabatur ijsdem ueram &amp; indubitatam esse praedicationem euange 
          <lb ed="#Z" n="25"/>lij, qua annunciatur Christus dominus esse uniuersorum, dominus uitae &amp; mor- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tis, satanae &amp; ipsius etiam inferni. lam enim cum in nomine Christi resurgunt mor 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tui, &amp; cedunt depulsi morbi, his ipsis signis approbatur uerum esse quod dicitur,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>Christum esse dominum uniuersorum. Sic Mosis &amp; Aaronis prodigia in Aegy 
          <lb ed="#Z" n="29"/>pto patrata, Exo. 4. a scriptura appellantur signa. Erant enim testimonia &amp; 
          mis<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>sionis legitimae a deo, &amp; potentiae contra Aegyptum exercendae ingentis argu 
          <lb ed="#Z" n="31"/>menta. Verum non habebant et illa ullam caeremoniam, non colligebant in ullam so 
          <lb ed="#Z" n="32"/>cietatem. lam uero legimus &amp; signa quaedam paradigmatica esse, exhibita quidem 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ab hominibus, sed non sine praecepto dei, ut possint haec quoque signa a deo data 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dici. Sunt illa a miraculis prorsus aliena, ac petita quidem non modo a rebus na 
          <lb ed="#Z" n="35"/>turalibus, sed etiam uulgaribus plane: qualia fuisse leguntur Ieremiae sancti 
          pro<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>phetae iugum, hydria atque catena, quibus, domino iubente, res sermone copiose 
          <lb ed="#Z" n="37"/>expositas, nunc etiam hypotyposi ac suffiguratione aliqua, signo, inquam, 
          uisi<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bili, hominum oculis quasi inspiciendas uoluit subijcere. Paria uidere licet &amp; 
          <lb ed="#Z" n="39"/>apud Ezechielem in cap. 17. &amp; 24. Habent autem haec signa paradigmatica simi 
          <lb ed="#Z" n="40"/>litudinem quandam cum Chrijs actiuis, imo sunt Chriae quaedam mixtae. Chriam  
          <lb ed="#Z" n="41"/>actiuam finijt Aphthonius, quae actione aliquid declarat aut demonstrat : ueluti 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cum Pythagoras interrogaretur, quantanam esset uita mortalium: is autem bre 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ui momento se conspiciendum praeberet, mox autem subsidens se subduceret a 
          <lb ed="#Z" n="44"/>conspectu hominum: eo modo eaque actione significans, uitam hominum esse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>breuem &amp; momentaneam. Caeterum in sacris proponuntur ferme Chriae mi- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>xtae, sermone &amp; actione constantes : ueluti cum dominus producto in medium 
          <lb ed="#Z" n="47"/>puello, haec insuper uerba adiincit, Amen dico uobis, nisi conuersi fueritis, &amp; effi- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>ciamini sicut puelli, non ingrediemini in regnum coelorum. Huiusmodi autem  
          <!--669.xml-->
          <pb ed="#Z" n="323-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Chriae aut signa non habent institutionem &amp; praeceptum dei iubentis hanc ipsam 
          <lb ed="#Z" n="2"/>actionem solenni celebratione repetere. Habent tamen cum his cognationem 
          <lb ed="#Z" n="3"/>aliquam sacramentalia signa, Baptismus uidelicet &amp; Coena dominica. Nam di- 
          <lb ed="#Z" n="4"/>uinitus quidem nobis data, &amp; a rebus petita naturalibus, citra ullum miraculum, 
          <lb ed="#Z" n="5"/>imo in rebus naturalibus sensibilibusque, &amp; maxime uulgaribus instituta sunt 
          <lb ed="#Z" n="6"/>aqua, pane &amp; uino. Habent haec cum alijs a deo datis signis communia, quod re 
          <lb ed="#Z" n="7"/>nouant res praeteritas, adumbrant etiam futuras, &amp; similitudine repraesentant 
          <lb ed="#Z" n="8"/>res significatas. Habent peculiare quo difserunt ab alijs, quod adiunctas habent 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cumipraecepto ceremonias, quas ipse dominus ecclesiam suam celebrare iussit: 
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; habent hoc peculiare, quod obsignando promissa dei, nos deo &amp; cum omni- 
          <lb ed="#Z" n="11"/>bus sanctis uisibiliter coniungunt, &amp; sacrosanctis mysterijs dei in Christum 
          de<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dicata sunt. De his porro disseremus paulo fusius &amp; diligentius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e453">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> SIGNA sacramentalia Christi &amp; ecclesiae Christianae, quae uidelicet Chri- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>stus dominus ecclesiae suae tradidit, ecclesia autem Christiana ab ipso accepit, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="15"/>religiosissime custodit, a scriptoribns Latinis appellantur Sacramenta. At 
          uo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>cabulum hoc nullibi extat in tota scriptura sancta, nisi quod eo usi leguntur 
          in<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>terpretes: uocabulum autem signi frequens est, ac quod nostrum attinet 
          institu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tum significantissime ponitur Gene. 17. &amp; Roman. 4. interim uocem Latinam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>Sacramentum nec abhorrentes reijcimus, neque reiicientes nouam comminisci- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mur. Placet uox Sacramentum, modo quis ea utatur legitime. S. Augustinus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>epistola ad Marcellinum 5. Longum esset disputare, inquit, de uarietate 
          signo<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>rum, quae cum ad res diuinas pertinent, sacramenta appellantur. Hinc petita est 
          <lb ed="#Z" n="23"/>haud dubie uulgaris illa descriptio aut consignatio, Sacramentum est sacrae rei 
          <lb ed="#Z" n="24"/>signum: quae quidem ut reiici non potest, ita nemini obscurum est ea rei 
          natu<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ram plene non comprehendi exprimiue, aut ab ijs quae &amp; ipsa sacra sunt signa, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>distingui. Profertur ergo alia, certe exactior definitio, Sacramentum est 
          inui<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sibilis gratiaes uisibilis forma. Quoniam uero &amp; haec non usquequaque rei naturam  
          <lb ed="#Z" n="28"/>exponit, melior multis uisa est, quae sic habet, Sacramenta sunt caeremoniae, 
          qui<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>bus exercet populum suum dominus, ad fidem primum excitandam 
          fouen<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>damque : deinde &amp; ad testificandam apud homines religionem, Recte quidem  
          <lb ed="#Z" n="31"/>hoc dicitur. Quid uero si paulo copiosius liberiusque sic describas? Sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sunt actiones sacrae, uerbis siue promissionibus euangelicis &amp; ritibus praescri- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ptis constantes : ecclesiae diuinitus in hoc traditae, ut euangelicam praedicatio¬  
          <lb ed="#Z" n="34"/>nem attestentur atque obsignent, fidem exerceant, rebusque terrenis &amp; 
          uisibili<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bus magna dei mysteria repraesentent, &amp; ob oculos statuant, denique ut ecclesiam  
          <lb ed="#Z" n="36"/>uisibiliter colligant, suique moneant officij. Est sane longe petita, diffusa, &amp; 
          mul<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tiplex, multis inquam ex partibus collecta, definitio: uerum libet aperte agere,  
          <lb ed="#Z" n="38"/>&amp; rem totam semel oculis conspiciendam proponere: singula deinceps per par 
          <lb ed="#Z" n="39"/>tes illustrabimus, &amp; scripturarum testimonijs confirmabimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e515">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Iam ut de Vocabulis huic rei inditis plenius disseram, uideo Latinos scri- 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ptores sacramentum dixisse iusiurandum, aut religiosam obligationem: quod 
          <lb ed="#Z" n="42"/>haec quibusdam, opinor, caeremonijs perageretur. M. Varro linguae Latinae 
          li<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>bro secundo, explicans quid sit sacramento contendere. Qui petebat, inquit  
          <lb ed="#Z" n="44"/>quique inficiabatur de rebus alijs utrique quingentos aeris ad pontem deponebant,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>de alijs item rebus certum numerum assium: qui uero iudicio uicerat, suum 
          sa<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>cramentum a sacro auferebat, uicti ad aerarium redibat. Quia itaque sacris 
          inter<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>positis, deo &amp; omnibus sanctis per participationem sacramentorum 
          obliga<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>mur, adeoque &amp; ipse deus sacramentorum testimonio se nobis ueluti iureiurando 
          <!--670.xml-->
          <pb ed="#Z" n="324-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>obstringit, Sacramenti uocabulum appositssime signis nostris inditum 
          appa<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ret. Legitur apud Latinos scriptores &amp; de Militari quodam sacramento. Non 
          <lb ed="#Z" n="3"/>enim pugnare phas erat, nisi sacramento adactis. Conceptis autem uerbis 
          iura<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>bant se omnia strenue facturos (ut ait de re militari Vegetius) quae praecepisset 
          <lb ed="#Z" n="5"/>imperator, nunquam deserturos militiam pro republica Romana. Dabatur do¬  
          <lb ed="#Z" n="6"/>natiuum ueluti pignus &amp; authoramentum: dabant nomina: signabantur notis. 
          <lb ed="#Z" n="7"/>lam quia nos nostris sacramentis, baptismo maxime, recipimur &amp; inscribimur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>in militiam Christi, &amp; sacramentis sumptis nos profitemur attestamurque esse 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Christi milites, inde nec absurde nec praeter rationem signa Christi &amp; ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="10"/>sacramenta appellantur. Interim nolo pertinaciter contendere uocem Sacramen 
          <lb ed="#Z" n="11"/>tum illa caussa potissimum sacris illis signis nostris a ueteribus esse attributam.  
          <lb ed="#Z" n="12"/>Nam Erasmus ille Roterodamus linguarum peritissimus &amp; in sacris uetustisque 
          <lb ed="#Z" n="13"/>scriptoribus, si quis alius, sedulo uersatus, in Catachesi sua symboli s. Qui 
          exa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ctius loquuti sunt, inquit, sacramentum appellant iusiurandum aut obligationem 
          <lb ed="#Z" n="15"/>numinis ac religionis interuentu confirmatam. At maiores nostri uocem eam  
          <lb ed="#Z" n="16"/>accommodarunt ad significandum id quod Graeci dicunt Mysterium, quod re 
          <lb ed="#Z" n="17"/>ligiosum arcanum possis dicere. Quia ab his tractandis secludebatur uulgus. 
          <lb ed="#Z" n="18"/>Haec Erasmus. Fuerunt ergo ueteribus scriptoribus ecclesiasticis sacramenta di 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cta quasi mysteria.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e585">
          <lb ed="#Z" n="20"/><pc type="indent"/> Eadem enim signa appellantur a scriptoribus ecclesiasticis Graecis uusnoae. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Quae Latini fere interpretantur sacra &amp; religiosa arcana, arcana inquam sacra, a 
          <lb ed="#Z" n="22"/>quarum celebratione ( ut modo dictum) excludebatur prophanum uulgus. Nam  
          <lb ed="#Z" n="23"/>Coelius in Lectioibus antiquis dicta arbitratur mysteria dei uucaetas rugein tyduus, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>quod oportet occludentes, siue qui conclusi ea peragunt, custodire intus ac nul 
          <lb ed="#Z" n="25"/>li proferre prophano: unde recte uocauerimus Mysteria seclusa &amp; arcana sacra, 
          <lb ed="#Z" n="26"/>solis initiatis cognita, solisque celebranda sanctis. Videri tamen poterat uusiptop 
          <lb ed="#Z" n="27"/>deriuatum a roxis &amp; uuo, sicut aedturnooou, ex &amp;a &amp; dtuo, ut etymon apud Graecos 
          <lb ed="#Z" n="28"/>non magis ualeat quam testamenti apud Latinos, quod sit mentis contestatio.  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Quanquam non nesciam quid hic quoque nonnulli disputent. Certe Mysteria 
          <lb ed="#Z" n="30"/>dicuntur Sacramenta quod inuolucro tegant res alias magis sacras. Libenter 
          <lb ed="#Z" n="31"/>autem hac uoce in epistolis suis utitur Paulus. Ac ratio patet cur attributa sit haec 
          <lb ed="#Z" n="32"/>uox sacris Christianae ecclesiae signis. Haec enim solis nota sunt fidelibus, exclu 
          <lb ed="#Z" n="33"/>duntque prophanos. Certe praedicatio euangelica dicitur &amp; ipsa mysterium regni  
          <lb ed="#Z" n="34"/>dei, nimirum quod exclusis impuris, perspectum sit solis dei filijs. Dixit enim my 
          <lb ed="#Z" n="35"/>stagogus ille noster, Ne proieceritis margaritas ante porcos, neque dederitis qd 
          <lb ed="#Z" n="36"/>sanctum est canibus. Et Paulus, Quod si adhuc uelatum est, ait, euangelium 
          no<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>strum, in his qui pereunt uelatum est, in quibus deus huius saeculi excaecauit sen 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sus incredulorum, 2. Corinth. 4.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e630">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Porro ex Graecis ecclesiae doctoribus plerique sacramenta nostra appellarunt 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cruusone, quae uox &amp; a Latinis recepta est, &amp; usurpatur frequentissime. 
          Deduci<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tur ea a cuudemo, id est confero. Collatione enim illustrantur &amp; recte perspiciun 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tur symbola. Significat ergo symbolum signum quod relationem habet ad 
          a<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>liud: quemadmodum dicimus signum militare. Ac uarius quidem fuit olim 
          <lb ed="#Z" n="44"/>symbolorum apud Graecos usus. Habebant enim in sacris sua symbola, signa, 
          <lb ed="#Z" n="45"/>inquam, allegorice aliquid insinuantia: ut in sacris Bacchi symbolum erat, quod 
          <lb ed="#Z" n="46"/>circunferebant bacchantes cribrum, significantes utique ebrios esse futiles. Quid 
          <lb ed="#Z" n="47"/>quod sententiae reconditioris aliquid sensus comprehendentes, per 
          allego<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>riam aut aenigma, symbola dici coeperunt? Nam nota sunt symbola Pytha¬ 
          <!--671.xml-->
          <pb ed="#Z" n="324-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>gorae. Ita mystica theologia nuncupari coepit symbolica, nimirum mysterijs 
          im<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>plicita secretioribus. Inde symbolicum est, quod aenigmaticum &amp; allegoricum 
          <lb ed="#Z" n="3"/>est, longe aliud habens in recessu, quam fronte promittat, Rursus symbolum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dicitur, quod inter sponsum &amp; sponsam ex mutuo consensu interponitur, fidei 
          <lb ed="#Z" n="5"/>munus, ne liceat a pacto recedere. Denique dabantur militibus sub ijsdem signis 
          <lb ed="#Z" n="6"/>merentibus, symbola. Dabantur item in quibusdam urbibus amicis, ad uicinas 
          <lb ed="#Z" n="7"/>&amp; socias urbes concedere uolentibus, symbola, hoc est tesserae, quibus uisis 
          in<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>telligebant offerentem humaniter esse tractandum, ueluti socium &amp; amicum 
          sin<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>gularem. Veteres itaque Symboli uocem sacramentis nostris accomodarunt,  
          <lb ed="#Z" n="10"/>quod haec nobis maxima dei mysteria repraesentant, allegorica &amp; aenigmatica 
          <lb ed="#Z" n="11"/>iunt, quod denique ipse dominus sacramentorum institutione se nobis, nos 
          illo<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>rum communione, ipsi &amp; omnibus sanctis obstringimus, testificantes &amp; palam  
          <lb ed="#Z" n="13"/>profitentes nos strenue sub signis domini militaturos. Praeterea admonent nos 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sacra symbola dilectionis fraternae, ut meminerimus eos qui nobiscum de eadem  
          <lb ed="#Z" n="15"/>mensa participant, &amp; eodem abluuntur baptismo, impensissime ut filios dei &amp;  
          <lb ed="#Z" n="16"/>fratres nostros esse diligendos. Haec de sacramentis quid sint, quibus uocentur 
          <lb ed="#Z" n="17"/>nominibus, &amp; quare sic nuncupentur, consignasse sufficiat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e696">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> EXPONENDVM autem ante omnia uidetur, a quo authore profecta sint sa 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cramenta, &amp; quas ob caussas instituta. Confessum est apud omnes fere, solum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>deum instituere posse sacramenta, non homines, non ipsam quoque 
          ecclesiam<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>Est enim inter Scholasticos, qui submonet ecclesiam, ut meminerit se non esse 
          do<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>minam sacramentorum, sed ministram, nec posse hanc magis instituere formam 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sacramentalem, quam legem aliquam diuinam abrogare. Sed &amp; <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e712">
            <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e714">Aquinas</name> parte 
          <lb ed="#Z" n="24"/>2. quaest. 46. articulo 2</ref>. Ille instituit, inquit, aliquid, qui dat ei robur &amp; 
          uirtu<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tem: sed uirtus sacramenti est a solo deo: solus itaque deus potest instituere 
          sacra<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>menta. Et reuera solus deus cultum legitimum instituere potest. Pertinent autem 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sacramenta ad cultum, unde solus deus sacramenta instituit. Si quis in ueteri 
          te<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>stamento obtulisset sacrificium non praeceptum a domino, nec obtulisset eo modo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>quo iusserat immolare dominus, non modo nihil utilitatis inde percepisset, sed 
          <lb ed="#Z" n="30"/>insuper comisisset piaculum poena expiandum longe funestissima. Quis enim  
          <lb ed="#Z" n="31"/>ignorat filios Aaronis ignem alienum offerentes, coelitus delapsa famma horri- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>biliter esse concrematos? Displicent ergo domino ceu prophana: neque legitima 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sacramenta dici merentur, quae non habent ipsum dominum authorem. His 
          ac<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>cedit quod sacramenta diuinae erga nos uoluntatis &amp; beneuolentiae testimonia 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; quasi sigilla sunt. At quis oro melius rectius &amp; certius de diuina uoluntate 
          <lb ed="#Z" n="36"/>testabitur, quam ipse deus? Sigillum dei neutiquam appellari &amp; haberi meretur,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>quod ab ipso deo non est appensum, aut impressum, imo adulterinum est sigillum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod a deo non est profectum, interim tamen dei nomine uenditatur. Iam &amp;  
          <lb ed="#Z" n="39"/>S. Augustinus, quod omnium in ore uersatur, dixisse legitur, Accedit uerbum  
          <lb ed="#Z" n="40"/>ad elementum &amp; fit sacramentum : unde colligimus in sacramentis potissimas 
          <lb ed="#Z" n="41"/>partes habere ipsum dei uerbum: uerbuin inquam dei, non uerbum hominum, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>non ecclesiae : unde denuo sequitur signum proficisci oportere ab ipso deo, non 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ullis hominibus, licet numero multis, eruditione doctis, &amp; uitae innocentia 
          san<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>ctis: ut iam alius author sacramentorum esse nequeat, quam deus solus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e764">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Quemadmodum uero recipimus uerbum salutis &amp; gratiae, ita necesse est 
          <lb ed="#Z" n="46"/>nos accipere &amp; signa gratiae. Licet autem uerbum dei nobis annuncietur ab 
          <lb ed="#Z" n="47"/>hominibus, non tamen illud amplectimur tanquam uerbum hominis, sed 
          ue<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>luti uerbum dei, iuxta illud apostoli, Cum acciperetis a nobis sermonem quo 
          <!--672.xml-->
          <pb ed="#Z" n="325-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>deum discebatis, accepistis non sermonem hominum, sed sicut erat uere 
          sermo<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>nem dei. Spectare enim nos conuenit primum authorem, qui ablegatis discipu 
          <lb ed="#Z" n="3"/>lis suis dixit, ste in orbem uniuersum, &amp; praedicate euangelium omni creaturae,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>docentes eos seruare omnia quaecunque praecepi uobis: &amp; baptizantes eos in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>nomine patris, &amp; filij, &amp; spiritus sancti. Qui autem uos audierit, me audiuit: qui  
          <lb ed="#Z" n="6"/>autem uos repulerit, me repulit. Ideoque tametsi hominum manibus 
          administren<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tur sacramenta, a religiosis tamen illa non percipiuntur tanquam ab hominibus, 
          <lb ed="#Z" n="8"/>sed uelut e manu ipsius domini, primi sacramentorum authoris. Huc enim 
          per<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tinet quod in euangelio legimus quaesiuisse dominum, Baptismus Ioannis e coelo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>ne an ex hominibus erat? Certe Ioannes qui baptizabat, homo erat: sed quod 
          <lb ed="#Z" n="11"/>baptizabat, ex institutione dei baptizabat: erat itaque baptismus Ioannis e coelo,  
          <lb ed="#Z" n="12"/>licet aqua flueret ex abysso in alueo lordanis, ipseque Ioannes uersaretur in 
          ter<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ris. Huc preterea pertinet, quod Paulus diserte pronunciauit, Ego enim accepi 
          <lb ed="#Z" n="14"/>a domino, quod &amp; tradidi uobis. Quanquam ergo homo esset Paulus, &amp; homo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>quidem peccator, quod tamen tradebat ecclesiae, non ex seipso, aut ullo inuento 
          <lb ed="#Z" n="16"/>humano tradebat, sed ex traditione Christi, ut iam traditio, Christi sit traditio,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>diuina &amp; coelestis, Praeterea operatur uel hodie in ecclesia sua summus ille &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>aeternus pontifex noster, cuius ministerio funguntur, id est cuius iussu 
          bapti<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>zant, &amp; cuius institutione sacrum exhibent conuiuium, qui sunt dispensatores 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mysteriorum dei. Opus ergo illius ingenue agnoscendum est a nobis omnibus, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Haec autem de Sacramentorum authore hactenus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e826">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Causas institutionis sacramentorum, cur uidelicet res spirituales &amp; coelestes  
          <lb ed="#Z" n="23"/>nobis traditae aut comendatae sint, sub signis aut speciebus ritibusque uisibilibus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>
          <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e835" ref="#Lombard">Lombardus</name> in sententijs tres numerat: quarum prima ita friget, ut eam pigeat 
          <lb ed="#Z" n="25"/>comemorare. Meritum enim in eo constituit, quod dei imperio, ut ait, salutem  
          <lb ed="#Z" n="26"/>homo quaerit in inferioribus se. Quibus tamen mox addit, Etsi non ab illis, sed 
          <lb ed="#Z" n="27"/>per illa a deo: satis quidem &amp; illud ipsum effutiens inexpensum, Reliquae duae,  
          <lb ed="#Z" n="28"/>nempe quod propter eruditionem, &amp; propter exercitationem, inuenta sint, non 
          <lb ed="#Z" n="29"/>prorsus absurdae esse uidentur. Verissima &amp; maxime propria caussa, cur 
          sacra<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>menta sint instituta sub signis uisibilibus, uidetur esse diuina partim bonitas,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>partim humana imbecillitas. Difficulter enim intelligimus res diuinas atque coe 
          <lb ed="#Z" n="32"/>estes, si absque inuolucro aliquo, ita ut natura sua sunt, purae &amp; illustres, 
          propo<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>nantur: rectius autem faciliusque intelliguntur, si suffigurentur nobis per 
          terre<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>na, hoc est per signa nobis familiariter cognita. Proinde sicuti parabolis 
          benig<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>nus dominus negotium regni dei obtexit, imo illustrauit ornauitque: ita symbolis 
          <lb ed="#Z" n="36"/>quoque idem ipsum negotium ob oculos quodammodo statuere, &amp; quasi in picta tabel 
          <lb ed="#Z" n="37"/>la demostrare, refricare, renouare &amp; representare uoluit. Hanc ut maxime 
          pro<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>priam caussam agnouit &amp; Ioannes Chrysostomus, qui Homelia in Matth. S3. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>Nihil sensibile, inquit, tradidit nobis dominus, Res quidem sensibiles sunt, omnia a 
          <lb ed="#Z" n="40"/>tamem intelligibilia. Sic in Baptismo per rem sensihilem datur aqua: quod autem 
          <lb ed="#Z" n="41"/>perficitur, nempe regeneratio &amp; renouatio, mente percipitur. Nam si tu incora 
          <lb ed="#Z" n="42"/>poreus esses, nuda tibi haec tradidisset omnia dona: quia autem corpori 
          coniun<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cta est anima tua, in rebus sensibilibus ea quae mente percipiuntur, tradidit. Id 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quod non ideo adduco, quod humano innitar testimonio: sed quod uideam 
          D<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>Ioannem Chrysostomum obseruato scripturarum more ita esse loquutum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e885">
          <lb ed="#Z" n="46"/><pc type="indent"/> Quis enim nesciat sacras literas parabolis, similibus, allegorijs symbolicisque 
          scate<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>re loquutionibus, . Quibus sane dei spiritus utitur, non propter semetipsum, sed 
          <lb ed="#Z" n="48"/>propter nos. Notissimum est enim illud domini in euangelio cum Nicodemo de 
          <!--673.xml-->
          <pb ed="#Z" n="325-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>regeneratione coelesti, per inuolucra aeris &amp; aquae disputantis atque dicentis, Si 
          <lb ed="#Z" n="2"/>terrena dixi uobis &amp; non creditis, quomodo si dixero uobis coelestia, 
          crede<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tis? Atqui appellauit Terrena, doctrinam illam suam de regeneratione coelesti 
          <lb ed="#Z" n="4"/>per terrena symbola aquae &amp; spiritus siue aeris ac flatus suffiguratam : per 
          Coe<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>lestia uero illam eandem intellexit doctrinam de regeneratione coelesti, sed ci-¬ 
          <lb ed="#Z" n="6"/>tra imaginationem similitudinem aut symbola nude traditam. Significauit ergo 
          <lb ed="#Z" n="7"/>dominus facilius capi ab hominibus doctrinam rerum coelestium inuolucro 
          ali<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>quo tectam, quam nude &amp; spiritualiter plane traditam: ut facillime ex collatio¬  
          <lb ed="#Z" n="9"/>ne rerum non admodum disparium colligi possit, non alia causa &amp; sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="10"/>diuinitus esse inuenta, quam perspicuae demonstrationis &amp; illustrationis rerum  
          <lb ed="#Z" n="11"/>coelestium gratia. In qua re obseruanda uenit Analogia, quae est aptitudo 
          quae<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dam, proportio, seu ut Cicero uocauit conuenientia, rerum, inquam, signis sic 
          <lb ed="#Z" n="13"/>agnatarum, ut sine ea leuiter transmissa ratio sacramenti plene non intelligatur,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>excussa autem &amp; ad plenum obseruata, &amp;nexoyn hoc est intelligentiam 
          recon<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>ditiorem, sine labore offerat contemplanti. Exemplis id forte in rerum tractatu 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ilfustrabitur diligentius.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e935">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Quisquis ergo exacte hanc sacramentorum inuentionem expenderit, non 
          <lb ed="#Z" n="18"/>poterit non laudibus insignem domini uehere bonitatem, quae mysteria regni 
          <lb ed="#Z" n="19"/>dei non tantum miseris recludit mortalibus, sed rationem quoque habet 
          infirmi<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tatis humanae singularem, qua nobis condescendens, nobiscum quodammodo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>balbutit, dum uidelicet mysteria coelestia terrenis adoperta symbolis, pro captu 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nostro formans, &amp; declarat significantissime, &amp; quasi oculis contemplanda 
          sub<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>iicit. In eadem hac sacramentorum institutione laudare etiam licet diuinam 
          fa<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ientiam: si modo paruis licet coponere magna. Nam hic mos in mundo quasi 
          <lb ed="#Z" n="25"/>ro lege receptus est, quod sapientissimi quique maxima sapientiae mysteria, non  
          <lb ed="#Z" n="26"/>uerbis modo, sed &amp; symbolis adiunctis, suis commendarunt auditoribus, 
          nimi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>rum ut duo sensus nobili imi in homine, auditus &amp; uisus, simul 
          percelleren<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tur &amp; permouerentur grauius efficaciusque. Plena sunt exemplis 
          philosopho<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>rum gentilium uolumina. Quid quod ueteri quoque dei populo huius generis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>cesserunt &amp; ab ipso deo data sunt plurima.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e969">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Rursus quando in foederibus sanciendis aut in serijs magnique momenti 
          pos<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>licitationibus confirmandis, homines signa ueritatis, gratia fidei conciliandae 
          <lb ed="#Z" n="33"/>promissis interponunt: iccirco dominus hac quoque in re humanum morem 
          imi<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>tans, foederi suo aeterno, &amp; promissionibus uitae, signa adiecit fidei &amp; ueritatis,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>ipsa inquam sacramenta, quibus promissiones suas ipsamque euangelij sui doctri- 
          <lb ed="#Z" n="36"/>nam obsignat. Nec hoc ipsi rarum aut nouum est. Iurant homines per ipsum 
          <lb ed="#Z" n="37"/>dominum, dum alios de ueritate promissionum suarum uolunt reddere certos 
          <lb ed="#Z" n="38"/>atque securos: iurasse ergo legitur &amp; dominus ipse in sacris literis, &amp; iurasse 
          qui<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>dem per semetipsum, cum uidelicet promissionum haeredibus eximie uellet osten 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dere, ut ait apostolus, consilij sui firmitatem. Praeterea mos fuit priscis 
          homini<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>bus foedera ferientibus, hostiam dissecare in partes, atque per partium dissectarum 
          <lb ed="#Z" n="42"/>medium transire, eaque testari ceremonia, subijcere se dissectionis poenae aut 
          sup<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>plicio, nisi stent pactis firmissime. Ad eum uero modum dominus cum 
          Abra<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>hamo foedus initurus aut reparaturus, quod Moses copiose describit Gene. 
          15<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cap. iubet Abrahamum buculam, capram &amp; arietem, triennes, dissecare &amp; 
          par<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>tes ex opposito collocare: quod cum fecisset Abraham, ipse dominus, sub 
          spe<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>cie lampadis aut facis ardentis, per partes illas medius transiuit, ut inde 
          intelli<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>geret Abraham terram Chanaan semini ipsius certo fore tradendam, neque quica 
          <!--674.xml-->
          <pb ed="#Z" n="326-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quam eorum quae ea pactione promiserat dominus, irritum futurum. Quando 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ergo bonus &amp; uerax dominusssemper sui similis est, &amp; tunc quidem eo quo di- 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ximus modo se suae attemperauit ecclesiae, quid mirum aut nouum obsecro, si 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nobis hodie quoque sub rebus uisibilibus signacula uel sigilla suae gratiae &amp; 
          my<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>steriorum regni dei reliquit? Atque haec hactenus de sacramentorum caussis 
          prae<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cipuis, ob quas instituta sunt, disseruimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1029">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> IAM uero de specie &amp; numero sacramentorum, qui locus praecedenti 
          pro<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ximus est, uaria disputata sunt a scriptoribus, postremi temporis maxime. Pri- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>scis eni res illa, utpote planissima perspectissimaque paucis absoluebatur. Atqui  
          <lb ed="#Z" n="10"/>scripturas peruestiganti, uidentur alia quidem ueteris, alia uero noui testamenti 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ac populi esse sacramenta. Et ueteris quidem populi sacramenta fuere 
          Circunci<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>fio &amp; Pascha, quibus accessere sacrificia. De quibus copiose diximus Decadis3. 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Sermone 6. Similiter autem noui, id est Christiani populi sacramenta numerant 
          <lb ed="#Z" n="14"/>literae apostolicae duo, Baptismum &amp; Coenam dominicam. At <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e1049" ref="#Lombard">Petrus Lombardus</name> 
          <lb ed="#Z" n="15"/>septem numerat, Baptismum, Poenitentiam, Eucharistiam, Confirmationem, Extremam 
          <lb ed="#Z" n="16"/>unctionem, Ordinem &amp; Matrimonium. Hunc, sequitur totus grex 
          interpre<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tum &amp; turba theologorum scholasticorum. Caeterum prisci doctores ecclesiae 
          <lb ed="#Z" n="18"/>fere omnes duo praecipua commemorant sacramenta : inter quos Tertull. 
          pri<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mo &amp; quarto libro contra Martionem, &amp; in libro de Corona militis 
          significan<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>ter duo tantum recenset, Baptismum uidelicet, &amp; Eucharistiam. <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e1065">August, quoque 
          <lb ed="#Z" n="21"/>lib,. de Doct. Christ. 3. cap. 9.</ref> 
          <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e1070" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e223" synch="110-143">Dominus signis nos non onerauit, inquit, sed 
          quaea<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dam pauca pro multis, eademque factu facilima, &amp; intellectu augustissima, &amp; 
          ob<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>seruatione castissima, ipse dominus &amp; apostolica tradidit disciplina: sicuti est 
          <lb ed="#Z" n="24"/>baptismi sacramentum, &amp; celebratio corporis &amp; sanguinis domini.</quote> Idem 
          rur<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>sus ad lanuarium epist. 118. Sacramentis numero paucissimis, ait, obseruatione 
          <lb ed="#Z" n="26"/>facilimis, significatione praestantissimis, societatem noui populi colligauit, sicuti 
          <lb ed="#Z" n="27"/>est baptismus trinitatis nomine consecratus, communicatio corporis &amp; sangui 
          <lb ed="#Z" n="28"/>nis ipsius, &amp; si quid aliud in scripturis canonicis commendatur, exceptis his. 
          <lb ed="#Z" n="29"/>quae seruitutem populi ueteris, pro congruentia cordis illorum &amp; prophetici 
          <lb ed="#Z" n="30"/>temporis, onerabant, quae in 5. libris Mosis leguntur. Obseruandum autem 
          ui<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>detur quod non dicit, Et si quae alia in scripturis canonicis comendantur: sed, 
          <lb ed="#Z" n="32"/>Et si quid aliud, &amp;c. Id quod palam arguit ipsum non de sacramentis loqui, sed 
          <lb ed="#Z" n="33"/>de obseruationibus quibusdam, &amp; usurpatis &amp; receptis ab ecclesia: sicuti &amp; 
          con<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>sequentia in Augustino uerba declarant. Fateor tamen ingenue eundem alibi 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; sacramenti Ordinis mentionem facere : ubi tamen illud quoque mihi 
          expen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>dendum uidetur, quod idem ille &amp; Chrisma, &amp; Prophetiam, &amp; Orationem, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="37"/>alia quaedam huius notae, non minus quam Ordinem, sacramenta appellat, &amp; 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod scripturarum sacramenta idem subinde in ore habet : unde claret sacramenti 
          <lb ed="#Z" n="39"/>uocabulum in illius scriptis aliter ac aliter usurpari. Haec enim sacramenta uo- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>cauit, quod sacrosancta sint e spiritu dei sancto profecta, quod sancta sint dei 
          in<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>stituta ab omnibus obseruata sanctis: ut haec iam differant ab ijs sacramentis,  
          <lb ed="#Z" n="42"/>quae actiones sacrae sunt, uerbis &amp; caeremonijs constantes, consortesque in unam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>colligunt societatem. Sed &amp; Rabanus Maurus diligens Augustini lucubrationum 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lector, &amp; episcopus Moguntinus, lib de Institut. clericorum1. cap. 24. Sunt autem 
          <lb ed="#Z" n="45"/>sacramenta, ait, Baptismus &amp; chrisma, Corpus &amp; sanguis: quae ob id sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dicuntur, quia sub tegumento corporalium rerum, uirtus diuina secretius salutem 
          <lb ed="#Z" n="47"/>eorundem sacramentorum operatur: unde &amp; a secretis uirtutibus uel sacris, 
          sacra<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>menta dicuntur. Floruit hic circa annum domini 830. ut uel hinc colligere liceat 
          <!--675.xml-->
          <pb ed="#Z" n="326-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>priscae apostolicae ecclesiae non fuisse plura, quam duo sacramenta. Ambrosij 
          <lb ed="#Z" n="2"/>hic nullam mentionem facio, licet &amp; ipse in libris suis de Sacramentis, non tot 
          <lb ed="#Z" n="3"/>enumeret sicuti numerauit scholasticorum grex: quod libri eius non 
          recipian<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tur ab omnibus doctis pro genuinis Ambrosij libris. Ita nihil moueor Dionysij 
          <lb ed="#Z" n="5"/>librorum authoritate, quibus quid doctissimus optimusque quisque tribuat in 
          aper<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>to est. Vtcunque uero illa habeant, scriptura sacra unica uitae &amp; omnium in ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="7"/>rerum gerendarum certissima regula. Baptismum &amp; Coenam nobis tanque solennia 
          <lb ed="#Z" n="8"/>Christi instituta &amp; sacramenta commendat. Ea ergo sufficiunt nobis ut nihil 
          <lb ed="#Z" n="9"/>nos moueat, quicquid tandem contra aut praeter haec afferat ingenij humani 
          acu<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>men, quod nullam unquam potestatem accepit instituendi sacramenta.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1158">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Interea salubres ritus, &amp; salutaria dei instituta, obseruationesque religiosas 
          ec<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>clesiae Christi non contemnimus. Diximus alias quid sentiamus &amp; doceamus de 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Poenitentia, &amp; de ordine ecclesiastico: dicemus suo loco de reliquis illis, quae 
          <lb ed="#Z" n="14"/>neoterici uenditant pro sacramentis. Ita etiam alibi, quantum satis esse putauimus,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>disseruimus de similitudine &amp; differentia sacramentorum ueteris &amp; noui populi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1172">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> VIDEAMVS modo quibus rebus sacramenta constent. Scripturarum &amp; 
          om<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>nium sanctorum testimonio constant duobus, e signo &amp; re signata, e uerbo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>ritu, e promissione euangelica &amp; ceremonia, e re externa &amp; interna, e re, inquam, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>terrena &amp; coelesti (ut habet martyr Christi lrenaeus) ex re uisibili &amp; inuisibili, e 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sensibili &amp; intelligibili. Huc enim pertinet quod D. Ioan. Chrysostomus in 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Matth, oudep yqe, inquit, iduroy aaegeotioxqo epip oa3os, &amp;&amp; ciSure A rae argexuaerae 
          <lb ed="#Z" n="22"/>trdyrae de 59n5d. Caeterum appellauit atStre sensibilia, quae uidelicet externis 
          sen<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>sibus, utpote uisu, auditu, gustu, &amp; tactu percipiuntur. nouarae uero intelligibilia 
          <lb ed="#Z" n="24"/>aut mentalia, quae mente uidelicet, intellectu, consideratione &amp; animi discursu 
          <lb ed="#Z" n="25"/>aut ratiocinatione, non carnis quidem, sed fidei, percipiuntur. Scripturarum 
          de<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>monstratione res fiet illustrior. Dominus dicit in euangelio discipulis suis, Ite 
          <lb ed="#Z" n="27"/>in orbem uniuersum, &amp; praedicate euangelium omni creaturae : qui crediderit 
          <lb ed="#Z" n="28"/>&amp; baptisatus fuerit, saluus erit. Baptizabitis autem in nomen patris &amp; filij &amp;  
          <lb ed="#Z" n="29"/>spiritus sancti. Eadem scriptura euangelica de Ioanne Baptista dicit, Baptizabat 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Ioannes in deserto, praedicans baptismum poenitentiae in remissionem 
          peccato<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>rum. Ita &amp; S. Lucas testatur D. Petrum ad lsraelitas dixisse, Resipiscite, &amp; 
          ba<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ptizetur unusquisque uestrum in nomine Iesu Christi, in remissionem 
          peccato<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rum, &amp; accipietis donum spiritus sancti. In baptismo itaque aqua uel aquae asper 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sio in nomen patris &amp; filij &amp; spiritus sancti, &amp; totum illud quod fit ab 
          ecclesia<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>est signum, ritus, caeremonia, ac res externa, terrena atque sensibilis, sensibus, 
          in<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>quam, patens &amp; exposita: at remissio peccatorum, participatio uitae, consortium 
          <lb ed="#Z" n="37"/>cum Christo &amp; membris eius, dona item sancti spiritus, quae conceduntur 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bis per gratiam dei, in fide Iesu Christi, res est significata, interna, coelestis ac 
          in<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>telligibile illud, quod mente fideli percipitur. Ad eundem modum testificans 
          <lb ed="#Z" n="40"/>scriptura &amp; de Coena domini altero ecclesiae sacramento, Dominus, inquit, 
          Ie<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>sus accepto pane, gratias egit, fregit, distribuit discipulis suis, &amp; ait, Accipite, 
          <lb ed="#Z" n="42"/>edite, hoc est corpus meum, quod pro uobis traditur. Similiter &amp; poculo 
          acce<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>pto dixit porrigens, Bibite ex hoc omnes. Hic est sanguis meus, qui est noui 
          <lb ed="#Z" n="44"/>testamenti, qui pro multitudine effunditur in remissionem peccatorum. Hoc 
          fa<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cite in mei commemorationem. lam itaque in Coena domini tota illa actio quae fit 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ab ecclesia ad exemplum summi pontificis Christi, fractio inquam panis, distri- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>butio, adeoque conuiuium ipsum aut perceptio panis &amp; uini, signum est, ritus,  
          <lb ed="#Z" n="48"/>caeremonia, ac res externa siue terrena, ipsum illud sensibile quod patet sensi- 
          <!--676.xml-->
          <pb ed="#Z" n="327-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bus. Caeterum intelligibile &amp; res significata, interna &amp; coelestis, est ipsum cor- 
          <lb ed="#Z" n="2"/>pus traditum pro nobis, &amp; sanguis effusus in remissionem peccatorum, adeoque  
          <lb ed="#Z" n="3"/>redemptio nostra &amp; communio quam habemus cum Christo &amp; omnibus 
          san<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>ctis, &amp; quam habet ille in primis nobiscum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1260">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Ex his facile licebit certum constituere de uocabulis iam ia huic inditis 
          ne<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>gotio. Externa enim appellantur signa, quod sint corporea, foris incurrentia sen 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sibus, quibus hauriuntur. E diuerso appellamus ipsas res significatas internas. 
          <lb ed="#Z" n="8"/>non quod res ipsis inclusae signis lateant, sed quod internis animi facultatibus 
          <lb ed="#Z" n="9"/>per spiritum dei concessis percipiuntur. Ita quoque eadem signa nuncupantur &amp; 
          <lb ed="#Z" n="10"/>terrena &amp; uisibilia, quod rebus constent e terra sumptis, aqua uidelicet, pane &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>uino: &amp; quod in his speciebus coram uideantur. Porro coelestes &amp; inuisibiles di 
          <lb ed="#Z" n="12"/>cuntur res significatae, quod fructus ipsarum sit coelestis, quodque oculis animi 
          <lb ed="#Z" n="13"/>seu fidei, non corporis, cernantur. Alioqui enim ipsum domini nostri Iesu Chri 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sti corpus &amp; sanguis, quae in coena specie panis &amp; uini repraesentantur fidelibus,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>suapte natura non sunt coelestia aut inuisibilia. Corpus enim domini nostri sua 
          <lb ed="#Z" n="16"/>substantia &amp; natura nostro corpori consubstantiale est : coeleste quidem &amp; ipsum 
          <lb ed="#Z" n="17"/>propter liberationem a corruptione &amp; infirmitate, aut propter clarificationem, 
          <lb ed="#Z" n="18"/>non naturae euacuationem aut depositonem, appellatum. Idipsum uisibile est non 
          <lb ed="#Z" n="19"/>inuisibile sua natura, residens in coelis: uidetur tamen a sanctis coenam celebranti 
          <lb ed="#Z" n="20"/>bus, non corporis quidem, sed animi oculis, ideo propter nos inuisibile dicitur, qd 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in seipso non est inuisibile. lam Verbum in sacramentis dicitur, &amp; est diuinae uo- 
          <lb ed="#Z" n="22"/>luntatis testificatio, beneficiorum &amp; promissionum dei comemoratio &amp; 
          renoua<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tio, institutio item &amp; praeceptum dei, quod sacramenti authorem modum &amp; finem  
          <lb ed="#Z" n="24"/>ostendit. Verbum enim in baptismo illud est, qud modo recitauimus, Ite in 
          mun<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>dum uniuersum, &amp;c. In Coena domini, uerbum dei illud est, Accepit Iesus panem, &amp;c. 
          <lb ed="#Z" n="26"/>Ritus aunt consuetudo &amp; mos est, petitus ab exemplo domini praeeuntis actione 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sacra, in qua &amp; preces &amp; ea quae recitantur e uerbo Christi, comprehendimus, 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Nam ut ille panem fregit &amp; distribuit, similiter &amp; poculum diuisit: ita sancta imita 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tione &amp; ritu sacramentali idem imitamur in actione sacra: ut ille gratias egit, ita 
          <lb ed="#Z" n="30"/>&amp; nos agimus gratias. Inuocamus super baptisandos certis precibus auxilium 
          <lb ed="#Z" n="31"/>&amp; gratiam domini: recitamus locos quos ad negotium baptismi pertinere credi 
          <lb ed="#Z" n="32"/>mus certos ex euangelio. Idem solemus &amp; in celebratione Coenae dominicae 
          exe<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>qui. Verum non est instituti nostri fuse &amp; exacte nunc de Ritibus 
          sacramento<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>rum disserere: quos tamen optimos esse arbitramur, si sint petiti ex sacris, &amp; mo 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dum non excedant. De quibus suo loco.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1332">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Alij pro uerbo reponunt promissionem, pro ritu ceremoniam. Ac in 
          uoca<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>bulo quidem Ceremoniae non uideo ullum periculum : siquidem per Caeremoniam 
          <lb ed="#Z" n="38"/>intelligatur externus ille cultus &amp; ritus, quem ipse dominus suo nobis exemplo 
          <lb ed="#Z" n="39"/>comendauit, et celebrandum reliquit. Et reuera signa sacramentalia non sunt sim 
          <lb ed="#Z" n="40"/>plicia signa, sed ceremoniae seu actiones religiosae. Ita nullum periculum esse 
          ui<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>detur &amp; in uoce Promissionis, modo per Promissionem intelligamus 
          praedica<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tionem euangelij, &amp; comemorationem promissionum diuinarum, quas in 
          prae<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>dicatione euangelij &amp; celebratione sacramentorum recitantes usurpamus, Deum  
          <lb ed="#Z" n="44"/>uidelicet nos propter Christum in fide recipere in suum consortium, abluere at 
          <lb ed="#Z" n="45"/>peccatis, donare uarijs charismatibus : Christum pro peccatis nostris traditum,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>effudisse sanguinem ad expianda omnium peccata fidelium. Nam in 
          celebra<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tione baptismi usurpamus illa domini uerba, Sinite paruulos uenire ad me, 
          ta<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>lium enim est regnum dei &amp;c. In celebratione conuiuij sanctorum recitamus 
          <!--677.xml-->
          <pb ed="#Z" n="327-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>haec sacra domini uerba, Coenantibus eis accepit Iesus panem, &amp; postquam egis 
          <lb ed="#Z" n="2"/>set gratias, fregit &amp; dedit eis, dicens, Accipite edite, Hoc est meum corpus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>quod pro uobis traditur. Hic est sanguis meus qui pro uobis effunditur, in 
          re<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>missionem peccatorum. Hoc facite in mei commemorationem. Et reliqua. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Sunt enim illae commemorationes, &amp; recitationes, promissiones euangelicae 
          <lb ed="#Z" n="6"/>pollicentes peccatorum remissionem credentibus, annunciantes pro ipsis 
          do<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mini corpus traditum, &amp; pro ipsis effusum esse sanguinem: quae sane fides unica 
          <lb ed="#Z" n="8"/>&amp; certissima est uitae &amp; salutis apprehendendae ratio. Christus est uis &amp; 
          substan<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>tia sacramentorum, per quem solum efficatia sunt, extra quem nihil possunt 
          <lb ed="#Z" n="10"/>aut efficiunt.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1390">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> Caeterum si quis per promissionem intelligat pactionem, qua se dominus sin 
          <lb ed="#Z" n="12"/>gulariter obstrinxerit, ac uelut affixerit signis, in quibus aut cum quibus uelit 
          <lb ed="#Z" n="13"/>corporaliter, essentialiter &amp; realiter esse praesens, iam plus dicit, quam scripturis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>demonstrare euincereque possit. Nullibi enim promisit se Christus in signis aut 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cum signis corporaliter, hoc est uero suo corpore affuturum. Alioqui non nescio 
          <lb ed="#Z" n="16"/>deum alicubi patribus nostris apparuisse sub figura corporali, id est specie 
          ali<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>qua uisibili: ueluti dum Iacobo lzraeli scalae incumbens &amp; Mosi iniforamine pe 
          <lb ed="#Z" n="18"/>trae ceu in specula constituto se exhibet uidendum. Verum ea huc proprie non 
          <lb ed="#Z" n="19"/>pertinent, qui de corporali Christi praesentia, &amp; de signis sacramentalibus 
          disse<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>rimus. Quia uero non pauci uerba domini Hoc est corpus meum. Hic est sanguis 
          <lb ed="#Z" n="21"/>meus, huc torquent ut corporalem corporis domini praesentiam in Coena 
          sta<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tuant : respondemus uerba illa domini non rigide ad literam exponenda esse, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quasi panis &amp; uinum essentialiter aut corporaliter sint corpus &amp; sanguis Christi: 
          <lb ed="#Z" n="24"/>sed symbolice &amp; sacramentaliter, ita ut corpus &amp; sanguis Christi in sua 
          substan<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tia &amp; natura, &amp; in loco suo, in certo inquam aliquo coeli loco maneant, panis au 
          <lb ed="#Z" n="26"/>tem &amp; uinum signum uel sacramentum sint, testimonium aut obsignatio, 
          me<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>moriaque celebris traditi pro nobis corporisac effusi sanguinis. Verum hac de re 
          <lb ed="#Z" n="28"/>suo loco copiosius disseremus. Ex ijs quae diximus satis claret quomodo 
          sacra<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>menta constent duobus, signo &amp; re signata, uerbo dei et ritu uel caeremonia sacra.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1435">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> SVNT tamen qui arbitrantur uerbis eam esse uim a deo inditam, ut pronun 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ciata supersigna, ipsa sanctificent, immutent, adeoque res significatas aduehant uel 
          <lb ed="#Z" n="32"/>praesentes faciant, &amp; signis ipsis inserant, uel includant, aut certe coniungant. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Hinc enim exaudiuntur uoces huiusmodi, Aquam baptismi uirtute uerborum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>regenerare: &amp; uirtute uerborum ipsum panem &amp; uinum in Coena fieri carnem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>&amp; sanguinem domini naturalem. Ac uerbo quidem &amp; signo constant sacramen 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ta Christi &amp; ecclesiae. At diligenter dispiciendum uidetur quid intelligi opor- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>teat per uerbum. Modo dixi Verbum in sacramentis esse diuinae uoluntatis 
          te<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>stificationem, ipsumque dei praeceptum aut institutionem dei, quae sacramenti au 
          <lb ed="#Z" n="39"/>thorem, modum &amp; finem ostendit. Hoc inquam uerbo &amp; praecepto dei, hac uo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>luntate &amp; institutione dei, sanctificantur sacramenta, non quod uerba a ministris 
          <lb ed="#Z" n="41"/>sic pronunciantur, sicuti leguntur prius ab ipso domino recitata, aut ab ipsis 
          tra<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dita apostolis: sed quod deus sic uoluit, fecit, &amp; facere iussit. Quod enim deus fa 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cit, aut facere iubet, ipso dei praecepto aut facto est sanctificatum. Nam omnia 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quae fecit, ualde bona sunt : ergo quae facere iubet, non possunt non esse sancta: 
          <lb ed="#Z" n="45"/>quia ipse sanctus est et sanctificator unicus. Proinde ex natura, uoluntate, facto. 
          <lb ed="#Z" n="46"/>aut iussu dei, non ex pronunciatione ullorum uerborum est sanctificatio 
          sacra<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>mentorum. Cui iam, ut homini quoque applicetur ac prosit, fidelis hominum obe 
          <lb ed="#Z" n="48"/>dientia accedat necesse est: quae uidelicet omnem fiduciam defigat in misericor 
          <!--678.xml-->
          <pb ed="#Z" n="328-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>diam &amp; potentiam dei, quae denique non contemnat aut respuat institutionem 
          <lb ed="#Z" n="2"/>dei, licet in speciem uilis &amp; contempta uideatur. Apparebit hoc clarius in exem 
          <lb ed="#Z" n="3"/>plo Naamani magistri militum regis Syriae. Is audit a propheta, haud dubie ex 
          <lb ed="#Z" n="4"/>praecepto domini, septies lauet in Iordane: sic enim futurum, ut mundetur a 
          le<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>pra. Audis hic uerbum, uoluntatem inquam &amp; praeceptum dei : non audis 
          au<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tem ulla uerba recitari uel super lordane, uel super Naamano, uel ulla uerba Na 
          <lb ed="#Z" n="7"/>amano a propheta praescribi, quae ipse recitet, quibus uidelicet aquae indatur pu 
          <lb ed="#Z" n="8"/>rificandi uis. Obtemperat per fidem praecepto dei Naaman, &amp; mundatur a 
          le<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>pra, non suo quidem merito, aut aquae lordanis beneficio, sed uirtute dei &amp; fi- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>deli obedientia. Mundantur &amp; in euangelio seprosi non pauci, uirtute inquam  
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; uoluntate Christi domini fideique gratia, non ulla pronunciatione uel 
          recita<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tione uerborum. Dixit sane dominus, Volo, mundus esto : caeterum si quis 
          ho<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>die eadem recitarit etiam centies super seproso aliquo, nihil effecerit. Vnde per 
          <lb ed="#Z" n="14"/>spicuum est, uerbis nullam esse uim inditam sanitatis effectricem, si pronuncientur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1514">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Dixerunt sane apostoli ad aegrotos languentes &amp; claudos, In nomine domi  
          <lb ed="#Z" n="16"/>ni Iesu surgite &amp; ambulate: ac surrexerunt quidem sanati: sed non uerborum be- 
          <lb ed="#Z" n="17"/>neficio seruati, uerum nomine, potentia inquam &amp; uirtute Christi. Petrus enim  
          <lb ed="#Z" n="18"/>qui ad claudum Hierosolymis dixerat. In nomine Iesu Christi Nazareni surge 
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; ambula, coram senatu Hierosolymitano, Examinamur hodie de eo, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>quod benefecerimus infirmo, qua ratione iste saluus factus sit : notum sit ergo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>omnibus uobis, quod per nomen Iesu Christi Nazareni, iste astat coram uobis 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sanus. Et ad populum idem, Per fiduciam nominis eius, inquit, hunc quem 
          ui<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>detis ac nostis, confirmauit nomen ipsius, &amp; fides quae per eum est, dedit ei 
          in<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tegritatem istam. Praeterea legimus in Actis apostolorum, filios cuiusdam Sceuae 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sacerdotis exorcistas inuocare nomen domini Iesu super eos qui habebant 
          dae<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>monia: haec uero adeo non cessisse exorcismis, ut magis in exorcistas 
          insurgen<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>tia illos fere ad mortem usque mulctarint. Vbi apertissimum est exorcistas eadem  
          <lb ed="#Z" n="28"/>fere usos esse formula, qua utebantur apostoli ( nam per nomen domini Iesuten 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tabant eijcere demonem) hoc autem cum non potuerunt, quis non uideat uerba 
          <lb ed="#Z" n="30"/>pronunciata nihil posse? Nec obstat hic quicquam, quod exorcistae illi fuerunt 
          <lb ed="#Z" n="31"/>increduli. Nam apud omnes receptissimum est, sacramenta non minus efficatia 
          <lb ed="#Z" n="32"/>esse per malos administrata ministros quam per optimos.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1557">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> At obiicitur hic nobis illud apostoli, Christus exposuit semetipsum pro eccle 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sia, ut illam sanctificaret mundatam lauacro aquae per uerbum, uel in uerbo. 
          Si<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>quidem, En, inquiunt, mundantur homines aqua baptismi, quae ex uerbo uim 
          <lb ed="#Z" n="36"/>habet sanctificandi inditam: uerbis itaque uim sanctificandi inesse necesse est. Cae 
          <lb ed="#Z" n="37"/>terum euincemus perspicua demonstratione, non hoc sensisse apostolum, quod 
          <lb ed="#Z" n="38"/>illi putant. Praescribit apostolus Christianis coniugibus officia sua: ad quam rem  
          <lb ed="#Z" n="39"/>illustrandam utitur exemplo Christi &amp; ecclesiae, Christi erga ecclesiam commen 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dans insignem illam dilectionem, qua inflammatus exposuerit sese pro ipsa, in 
          <lb ed="#Z" n="41"/>hoc ut purgatam &amp; gloriosam sibi sponsam adiungeret: ubi obiter mundandi mo 
          <lb ed="#Z" n="42"/>dum indicat. Nam ipse dominus Iesus, inquit, illam mundauit. Solius enim Chri 
          <lb ed="#Z" n="43"/>sti est purgare. lam sequitur modus, Lauacro aquae per uerbum: quod quia 
          bre<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>uiter dictum est, nonnihil obscuritatis habet. Duo autem commemorat, quae 
          do<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>minus suis adhibet mundandis, Lauacrum aquae &amp; Verbum. Lauacrum aquae 
          <lb ed="#Z" n="46"/>baptismus est, externa uidelicet actio, internae purificationis, gratia &amp; spiritu 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dei factae, testificatio: iuxta illud, Secundum suam misericordiam saluos nos fe¬¬ 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cit per lauacrum regenerationis ac renouationis spiritus sancti, quem effudit in¬ 
          <!--679.xml-->
          <pb ed="#Z" n="328-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nos opulente, per Iesum Christum seruatorem nostrum. Per interpretationem 
          <lb ed="#Z" n="2"/>enim subijcit, Ac renouationis spiritus sancti, cuius quidem symbolum est laua 
          <lb ed="#Z" n="3"/>crum aquae. Porro Verbum est ipsa euangelij praedicatio, testificans gratia &amp; 
          <lb ed="#Z" n="4"/>misericordia patris datum nobis esse filium unigenitum, qui traditus pro pecca 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tis nostris, credentes effecerit haeredes uitae aeternae : ut iam haec Pauli uerba ad 
          <lb ed="#Z" n="6"/>Ephes. 5. congruant cum hoc praecepto domini apud S. Marcum, Ite in orbem 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uniuersum, &amp; praedicate euangelium omni creaturae : qui crediderit &amp; 
          baptisa<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tus fuerit, saluus erit &amp;c. Nam his quoque adumbrat dominus salutis modum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="9"/>rationem, quod ipse solus sit, qui purget per fidem : uelit interim, ut credentes 
          <lb ed="#Z" n="10"/>baptismo consignentur, &amp; palam praedicetur in orbe, quod ipse sit qui 
          condo<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>net peccata, &amp; donet etiam gratis uitam aeternam. Haec autem omnia quid oro 
          <lb ed="#Z" n="12"/>faciunt ad illorum institutum, qui Paulinis uerbis euincere uolunt, uerbis inesse 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uim sanctificantem baptismum? Elucidant nostra adhuc clarius haec domini uer 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ba ad apostolos suos dicta, Iam mundi estis propter sermonem, quem dixi uobis. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>An enim hic dicemus propter uerba Christi recitata purgatos esse Christi 
          apo<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>stolos: quid iraque opus erat ipsum postridie crucifigi &amp; mori? An ut uerbis illam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>potestatem impetraret: Omnis itaque gloria uerbis porro uindicabitur. An uero 
          <lb ed="#Z" n="18"/>non magis dictat fides &amp; pietas per Sermonem domini illud intelligendum esse, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quod praedicatione domini explicatur, mors et redemptio Christi, cui quoniam  
          <lb ed="#Z" n="20"/>crediderunt, purificati sunt. Alibi enim dicit, Fide purificans corda ipsorum. 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Proinde error in eo uersatur, quod non recte iudicant de uerbo aut sermone. 
          <lb ed="#Z" n="22"/>Dominus enim loquitur de praedicato &amp; credito: illi intelligunt de pronunciato,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>quasi sic uim habeat ex domino sanctificandi. Nobiscum facit &amp; S. 
          Augusti<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>nus, qui Tracta. in Ioan. 80. Vnde ista, inquit, tanta uirtus aquae, ut corpus 
          tan<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gat, &amp; cor abluat, nisi faciente uerbo. Non quia dicitur, sed quia creditur. Nam  
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; in ipso uerbo aliud est sonus transiens, aliud uirtus manens. Hoc est uerbum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>fidei quod praedicamus, ait apostolus, quia si confessus fueris ore tuo, quod 
          do<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>minus est Iesus, &amp; credideris in corde tuo, quia illum excitauit a mortuis, 
          sal<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>uus eris. Corde enim creditur ad iustitiam, ore autem fit confessio ad salutem, 
          <lb ed="#Z" n="30"/>Vnde in Actibus apostolorum legimus, Fide mundans corda eorum. Et in epi 
          <lb ed="#Z" n="31"/>stola sua beatus Petrus, Sic &amp; nos, inquit, baptisma saluos facit, non carnis depo 
          <lb ed="#Z" n="32"/>sitio sordium, sed conscientiae bonae interrogatio. Hoc est uerbum fidei quod 
          <lb ed="#Z" n="33"/>praedicamus, quo sine dubio ut mundare possit consecratur &amp; baptismus. Chri- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>stus quippe nobiscum uitis, cum patre agricola, dilexit ecclesiam, &amp; semetipsum 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tradidit pro ea. Lege apostolum, &amp; uide quid adiungat, Vt eam sanctificaret,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>ait, mundans eam lauacro aquae in uerbo. Mundatio itaque nequaquam 
          tribuere<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tur fluxo &amp; labili elemento nisi adderetur in uerbo. Et reliqua. Hucusque enim  
          <lb ed="#Z" n="38"/>S. Augustini uerba recensui, non quod humano innitar testimonio aut hoc quem 
          <lb ed="#Z" n="39"/>quam urgere uelim, aut ipse humano premi sustineam testimonio, sed quod his 
          <lb ed="#Z" n="40"/>testimonia aliquot scriptures de uerbo testificantia collegit, ex quibus intelligere 
          <lb ed="#Z" n="41"/>possumus uerbum fidei praedicatum, &amp; non recitatum aut pronunciatum, acci- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>pi oportere. Hoc, inquam, uerbum uere purgat, id est gratia Christi, in quam  
          <lb ed="#Z" n="43"/>unice &amp; uerbum &amp; fides intendit, purificat. Ideo enim ille diserte dixit, Non 
          <lb ed="#Z" n="44"/>quia dicitur, sed quia creditur. Deinde Verbum fidei est, inquit, quod 
          praedica<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>mus, Praeterea, Verbo fidei, inquit, consecratur baptismus, ut mundare possit. 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Quod quid aliud est, quam si dixisset, Ipsum fidei negotium efficit ut baptismus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sit efficax? Sequitur enim, Mundatio itaque nequaquam fluxo elemento tribuere 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tur, nisi adderetur, in uerbo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1704">
          <!--680.xml-->
          <pb ed="#Z" n="329-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Iam si prisca quoque inspicias sanctorum mysteria, non legas in celebratione 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Circuncisionis, Paesae &amp; Sacrificiorum ulla esse recitata uerba, quibus ea 
          forma<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>rentur, ac ueluti crearentur sacramenta, redderenturque efficacia. Quo accedit,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>quod Baptista non tantum uulgus promiscuum, sed ipsum etiam dominum 
          Ie<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>sum, aqua lordanis baptizauit, nullis interim uerbis recitatis, quibus gratiam 
          coe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>lestem euocarit super aquam baptismi, Rursus dum in euangelio Coenam 
          insti<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tuit pontifex noster Christus, nihil iubet recitare aut pronunciare, cuius 
          pronun<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ciationis uirtute, uel elementa mutentur, uel significatae res coelitus detractae 
          ad<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>ferantur aut coniungantur symbolis: sed simpliciter quid fecerit dominus, et quid 
          <lb ed="#Z" n="10"/>a nobis fieri uelit, hoc est, quomodo &amp; in quem finem coenam instituerit, 
          expo<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>suerunt euangelistae. Nullibi legimus dixisse dominum, Quoties haec uerba mea 
          <lb ed="#Z" n="12"/>recitaueritis. Hoc est corpus meum. Hic est sanguis meus, fiet uirtute uerborum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>meorum, ut substantia signi euacuetur &amp; incipiat in puncto recitationis sub spe 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ciebus panis &amp; uini esse uerum domini corpus, &amp; uerus sanguis: aut manentibus 
          <lb ed="#Z" n="15"/>speciebus &amp; signi ueritate, incipiat simul etiam esse cum pane &amp; uino uerum 
          cor<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>pus &amp; uerus sanguis. Proinde nulla est uirtus in recitatione uerborum domini 
          <lb ed="#Z" n="17"/>in coena uel deuocandi uel transmutandi. Superstitionem haec magis quam pie 
          <lb ed="#Z" n="18"/>tatem alere uidentur. Quasi uero uerba, concepta formula recitata, uim habeant 
          <lb ed="#Z" n="19"/>euocandi, deducendi, sanandi, attrahendi, depellendi aut transformandi. Diuus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Aurelius Augustinus inter superstitiosa numerat ligaturas &amp; remedia, quae 
          me<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>dicorum quoque, ut ait, disciplina condemnat, siue in praecantationibus, siue in 
          <lb ed="#Z" n="22"/>quibusdam notis, quas uocant characteres, siue in quibusdam rebus 
          suspenden<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>dis, &amp;c. Locus extat cap. 20. lib. de Doct. Christ. 2. Et Chrysost, grauiter 
          succen<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>sens ijs, qui euangelium scriptum suspendunt e collo, Vbi (inquit in Matth. 23.  
          <lb ed="#Z" n="25"/>cap. ) uirtus est euangelij, in figuris literarum, an in intellectu sensuum? Si in figu 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ris, bene circum collum suspendis. Si in intellectu, ergo melius in corde posita 
          <lb ed="#Z" n="27"/>sunt. Haec ille. Atqui eadem est ratio figurarum &amp; pronunciationis literarum  
          <lb ed="#Z" n="28"/>aut uocum euangelij. Sicut ergo nihil potest figura literarum: ita nulla uirtus est 
          <lb ed="#Z" n="29"/>&amp; in pronunciatione uerborum, uel in sono. Quid quod Plinius scriptor 
          genti<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>lis multa quidem gentilitia profert exempla, quibus ostendit uerba esse efficacias 
          <lb ed="#Z" n="31"/>idem tamen inter alia, Quaesitum est, inquit, ualeant ne uerba &amp; incantamenta 
          <lb ed="#Z" n="32"/>carminum? Sed uiritim sapientissimi cuiusque respuit fides. Locus extat libro 28. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>cap. 2. Merito autem his omnibus ipsum dei uerbum praefertur, quod apud Mo 
          <lb ed="#Z" n="34"/>sen Deut. 18. omnis generis superstitiones &amp; incantamenta magna cum 
          graui<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tate condemnat atque prohibet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1789">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Scio quid mihi hic obiiciant aduersarij, Benedictionem seu consecrationem, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>non superstitionem esse quam perficiant. Asserunt praeterea plurimae sacris, po 
          <lb ed="#Z" n="38"/>sita in Decret. canonicis exempla, quibus ineptissime profecto demonstrare co 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nantur benedictione, ut aiunt, rerum naturas mutari : unde colligunt &amp; panem  
          <lb ed="#Z" n="40"/>uerbis benedictionis uel consecrationis conuerti in carnem. Huius autem gene 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ris sunt, aqua manans e percussa petra, Nilus conuersus in sanguinem, aqua in  
          <lb ed="#Z" n="42"/>nuptijs Canae Galilaeae mutata in uinum, aqua marath conuersa in aquam dulcem, 
          <lb ed="#Z" n="43"/>uirga Mosis in colubrum. Caeterum quid haec oro faciunt ad Coenam domini¬  
          <lb ed="#Z" n="44"/>cam, cum qua nihil similitudinis habent : ut ineptissima iam sit collectio, Nilus  
          <lb ed="#Z" n="45"/>conuersus est in sanguinem, ergo panis conuertitur in carnem: aqua in nuptijs 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Cananaicis mutata est in uinum, ergo uinum in coena domini conuertitur in 
          san<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>guinem Christi. Dum enim aqua proflueret e petra percussa, dum 
          conuertere<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tur Nilus in sanguinem, dum aqua in nuptijs uino comutaretur, dum, dulcesce¬ 
          <!--681.xml-->
          <pb ed="#Z" n="329-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>rent aquae marath, dum denique uirga Mosis uerteretur in serpentem, certe 
          con<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>uersa nempe aqua, sanguis, uinum, aqua dulcis, &amp; serpens, non erant sub specie 
          <lb ed="#Z" n="3"/>earum rerum quae fuerant neque simul erant quod suerant &amp; quod facta erant: sed 
          <lb ed="#Z" n="4"/>aqua Nili erat uerus cruor, non aqua &amp; cruor simul, neque sub uisibili specie aquae 
          <lb ed="#Z" n="5"/>erat sanguis inuisibilis. Ita habet res &amp; in reliquis exemplis. Nihil igitur 
          con<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>gruunt cum signis sacramentalibus, ac dissimilia sunt non similia. Praeterea quis 
          <lb ed="#Z" n="7"/>facile dixerit qua prolatione uerborum Moses aquam elicuerit e saxo, Nilum 
          <lb ed="#Z" n="8"/>conuerterit in sanguinem, amaras aquas reddiderit dulces: qua item uerborum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>forma usus sit dominus dum aquam cuuertit in uinum: Ineptissime itaque accom 
          <lb ed="#Z" n="10"/>modantur illa exempla benedictioni conuertenti rerum naturas, cum non possit 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ostendi qua benedictione usi sint sancti. Similiter non legimus Mosen aut losue 
          <lb ed="#Z" n="12"/>ulla pronunciasse uerba benedictionis, quibus dissecuerint aquas aluei maris 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Erithrei &amp; fluminis lordanis. Nil legitur benedictionis recitasse Heliseus dum  
          <lb ed="#Z" n="14"/>natans ferrum manubrio attraheret. Diuina in his omnibus operabatur 
          poten<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>tia. At ab ea non colligendum est quidlibet. Inpotentia est enim non potentia 
          <lb ed="#Z" n="16"/>quae iustitiae repugnat, &amp; contraria ueritati diuinae patrat. Sed &amp; potentia 
          domi<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ni opera huiusmodi sunt, ut nemo non intelligat, &amp; manifeste talia esse cernat,  
          <lb ed="#Z" n="18"/>qualia esse dicuntur, Dixit dominus, Fiat lux, &amp; facta est lux: huiusmodi, inquam, 
          <lb ed="#Z" n="19"/>lux, quae &amp; lux dicebatur, &amp; pro natura lucis lucebat : non autem dicebatur aut 
          <lb ed="#Z" n="20"/>fiebat lux, quae lux reuera esset, &amp; tamen non luceret: sicuti panis dicitur corpus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>Christi, qui tamen corporis Christi ne pilum quidem habet.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1871">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Porro Benedictionis uocabulum nullibi in scripturis ita usurpatur, uti isti 
          <lb ed="#Z" n="23"/>inducunt. Benedicere in scripturis est confiteri, laudare, salutare, ualedicere, be 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ne loqui &amp; bene precari, gratulari, magnifice celebrare, gratias agere pro 
          bene<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ficijs, augere, ditare, multiplicare, aut foecundare. Possem de singulis proferre 
          <lb ed="#Z" n="26"/>exempla si necesse foret: nullibi uero legas benedicere perinde esse atque dei, uel 
          <lb ed="#Z" n="27"/>alioqui bonis uerbis precationibusque certa formula pronunciatis, rerum conuer 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tere naturas. Legimus, inquiunt, in euangelio dominum accepisse panem, &amp; be 
          <lb ed="#Z" n="29"/>nedixisse: sed &amp; Paulum eo nomine panem et poculum appellasse panem &amp; po 
          <lb ed="#Z" n="30"/>culum benedictionis, consecrationis haud dubie, qua consecratione substantia 
          <lb ed="#Z" n="31"/>signorum commutatur mirabiliter. Ego autem respondeo, uerba &amp; euangelica 
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; apostolica torqueri uiolenter ad sensum qui in mentem non uenit unquam  
          <lb ed="#Z" n="33"/>uel domino uel apostolis. Nam quantum attinet ad locum euangelij, Benedicere 
          <lb ed="#Z" n="34"/>non est pingere gestu manus signum crucis, &amp; adhibito ore ad panem aut pocu 
          <lb ed="#Z" n="35"/>lum anhelare distinctas etiam syllabas uerborum consecrationis: sed laudes deo 
          <lb ed="#Z" n="36"/>canere, siue pro beneficijs agere gratias. Quod dixi probabo uerbis 
          euangeli<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>cis &amp; apostolicis. Nam apostoli &amp; euangelistae utuntur indiscriminatim uerbo 
          <lb ed="#Z" n="38"/>benedicendi &amp; gratias agendi. Vbi enim Marcus habet eonsyantres, Matthaeus,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>Lucas &amp; Paulus habent toxousnaes: qua voce &amp; Marcus paulo post utens, scri 
          <lb ed="#Z" n="40"/>bit, Et accepto poculo toxxoticaes, cum scilicet gratias egisset, dedit eis. Est itaque 
          <lb ed="#Z" n="41"/>uel ipsis apostolis interpretibus benedicere, gratias agere : cum alterum pro alte 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ro ponant. Idipsum non oscitanti lectori palam cernere licet &amp; in loco Pauli qui 
          <lb ed="#Z" n="43"/>est 1. Corin. 10. ca. quem nos in sequentibus tractabimus ex integro. Nondum itaque 
          <lb ed="#Z" n="44"/>probarunt ex scripturis aduersarij benedicere perinde esse atque res mutare, uel res 
          <lb ed="#Z" n="45"/>ipsas significatas uerbis, pronunciatioe recitationeue uerborum adducere. Mystice 
          <lb ed="#Z" n="46"/>benedictionis quidem meminerunt ueteres, sed loge alio sensu quam isti 
          consecra<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tores. Et de Consecratione uera mox dicemus : confutabimus &amp; alio loco quae 
          ad<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>seruntur de benedictioe aut consecratione baptismi: nunc dd coepimus absoluemus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e1933">
          <!--682.xml-->
          <pb ed="#Z" n="330-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/><pc type="indent"/> Verba per se in hoc instituta sunt a deo, ut significent, &amp; significando testen 
          <lb ed="#Z" n="2"/>tur atque admoneant: nec habent praeterea ullam uim latentem conuertendi rerum  
          <lb ed="#Z" n="3"/>naturas aut res ipsas ut corporaliter adsint adducendi: neque illis sancti unquam  
          <lb ed="#Z" n="4"/>sic usi leguntur: peccant ergo &amp; imponunt hominibus, qui ipsis aliter quam 
          insti<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tuta sunt utuntur. Agnouit hoc ipsum &amp; Aurel. August. qui in Enchiridio suo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ad Laurent. cap. 22. Et utique uerba, inquit, propterea sunt instituta, non per quae 
          <lb ed="#Z" n="7"/>se homines inuicem fallant, sed per quae in alterius quisque notitiam cogitationes 
          <lb ed="#Z" n="8"/>suas perferat. Verbis itaque uti ad fallaciam, non ad id quod instituta sunt, peccatum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>est. Idem summam colligens totius libri de Magistro inscripti, interrogat, Sed 
          <lb ed="#Z" n="10"/>iam mihi dicas uelim, quid de hoc toto sermone meo sentias? Ad quod mox 
          re<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>spodet, Ego uero didici admonitione uerborum tuorum, nihil aliud uerbis, quam  
          <lb ed="#Z" n="12"/>admoneri hominem ut discat, &amp; perparum esse quod per locutionem aliquanta 
          <lb ed="#Z" n="13"/>cogitatio loquentis apparet: utrum autem uera dicantur eum docere solum qui 
          <lb ed="#Z" n="14"/>se intus habitare cum foris loqueretur admonuit. Haec ille de Magistro cap. ult. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>Huc iam pertinent uerba sapientissimi Solomonis in Ecclesiasta dicentis, Sapien 
          <lb ed="#Z" n="16"/>tum sermones sunt uelut stimuli, &amp; uelut claui plantati inter folia collectitia, tra 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dita ab uno pastore. Vbi libenter agnoscimus magnam inesse uim eloquentiae &amp; 
          <lb ed="#Z" n="18"/>orationi iustae: sicuti Graeci per Herculem illum Gallicum significarunt, Cicero 
          <lb ed="#Z" n="19"/>item multis in 1. lib. de Oratore exposuit. At quod illi comminiscuntur de Pitho 
          <lb ed="#Z" n="20"/>siue Suada aut Suadela, id reuera nos tribuimus spiritui sancto, qui &amp; gratiam 
          <lb ed="#Z" n="21"/>dat dicenti, &amp; auditorum animos praeparat atque commouet. Ex his autem omni 
          <lb ed="#Z" n="22"/>bus perspicuum esse arbitror, nouum esse commentum hominum, non doctri- 
          <lb ed="#Z" n="23"/>nam oracularem, asserere uerbis recitatis in sacramentorum celebratione eam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>esse uim inditam, ut res conuertant, aut res significatas faciant praesentes, 
          si<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>gnisque ipsis uel indant, uel coniungant. Docebimus praeterea paulo post, signa 
          <lb ed="#Z" n="26"/>non mutari uel commisceri cum rebus significatis, sed utrumque in sua natura &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>proprietate permanere. Satis autem fuerit si uerbis id tribuamus, quod 
          attri<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>buit scriptura, significandi &amp; admonendi, excitandi, commouendique ex deo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>officium. Polluunt enim non decorant uerba dei, qui alienis &amp; ementitis or- 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nant laudibus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2006">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Agnoscimus quidem Verbo dei attribui omnem dei omnipetentis uirtutem:  
          <lb ed="#Z" n="32"/>sed quis non intelligat id dici &amp; intelligi de aeterno dei filio, qui in scripturis 
          ap<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pellatur Verbum dei? Quis tam hebes ut non ualeat rite distinguere inter 
          aeter<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>num dei uerbum, quod est filij, dei persona secunda in trinitate adoranda : &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>ter uerbum recitatum, aut pronunciatum ab homine? Verbum dei aeternum in 
          <lb ed="#Z" n="36"/>sua manet substantia atque natura, creator non creatura : non miscetur, non 
          inci<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tur aut incorporatur uocibus humanis : Verbum ab homine prolatum creatura 
          <lb ed="#Z" n="38"/>est non creator, &amp; creatura manet. Nam est sonus transiens. Fit tamen uirtus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>manens, si syncerum non adulteratum sit, recipiaturque fide. Sic enim seruat, non 
          <lb ed="#Z" n="40"/>sua quidem uirtute, aut quia ab homine est recitatum : sed propter uirtutem eius 
          <lb ed="#Z" n="41"/>qui reuelauit uerbum, qui uerax est, ideoque ea seruat quae per uerbum promittit: 
          <lb ed="#Z" n="42"/>ut iam reuera ipse deus seruet, qui per uerbum se seruaturum dixit credentes. 
          <lb ed="#Z" n="43"/>Ergo uerbum quod reuelauit nobis deus per seruos suos prophetas &amp; electos apo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>stolos, non ideo uerbum dei est ac dicitur, quod syllabae sonus, uerba &amp; uoces sint 
          <lb ed="#Z" n="45"/>natura sua uerbum dei, hoc ipsum scilicet, quod sua substantia est filius dei : sed 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quia reuelatio uerbi facta est a deo in spiritu sancto per uerbum uel sapientiam  
          <lb ed="#Z" n="47"/>dei : undem ficet origo diuina sit non humana, uerba tamen quibus usi sunt 
          prophe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tae &amp; apostoli humana sunt, nec aliud quam significare possunt. Quibus interim  
          <!--683.xml-->
          <pb ed="#Z" n="330-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nolo externi uerbi dei uim iustam eleuatam. Agnosco omnia ea quae uerbo dei 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sano intellectu tribuuntur. Verum ea de re alias fusius disputaui.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2057">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> At dicat iam aliquis, Si ex uerborum dei recitatione non sanctificantur 
          sacra<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>menta, unde ergo habent quod sunt &amp; dicuntur sacramenta siue sacra 
          signa<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>Vana ne &amp; nullius uirtutis est consecratio? Vana certe &amp; nullius uirtutis est 
          <lb ed="#Z" n="6"/>consecratio illa quam finxerunt Papistae. De Consecratione autem siue 
          sanctifica<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tione uera, dixi in principio huius capitis, id quod nunc paulo luculentius 
          co<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>piosiusque edisseram. Sacrae literae utuntur frequentissime in commemoratione 
          <lb ed="#Z" n="9"/>sacrorum uocabulo Dao, id quod Graeci interpretes fere reddiderunt per qausae, 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Latini per sanctifico, consecro atque initio. Latissime autem patet eius uocabuli 
          <lb ed="#Z" n="11"/>usus. Significat enim sanctificare offerre deo, purgare &amp; iustificare, item 
          selige<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>re &amp; separare, separare inquam aprophano usu &amp; rebus sacris dedicare, 
          nun<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>cupare, applicare, destinare. Dicimus itaque Consecrare in praesenti aliud non 
          <lb ed="#Z" n="14"/>esse, quam sanctificare, deo utique dedicare, adeoque &amp; segregare, aut e re 
          propha<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>na facere sacram. Quis autem hoc facit: aut qui facit, quo obsecro medio &amp; 
          in<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>strumento hoc facit? quis oro consecrat, deus ne an homo? Deus utique non 
          ho<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mo. Deus enim instituens rem aliquam, &amp; uerbo suo, quid &amp; in quem finem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>instituerit, testificans atque exponens, sua ac sancta uoluntate iusta &amp; bona, sola 
          <lb ed="#Z" n="19"/>institutione inquam sua, citra ullum aliud medium, rem iam a se institutam 
          con<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>secrauit. Sicut enim ipse sanctus, iustus &amp; bonus est: ita quicquid ipse iusserit,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>sanctum, iustum &amp; bonum est. Et homo ex uerbo dei intelligens deum sic in san 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ctum bonum &amp; iustum usum aliquid instituisse, ipsum institutum pro sancto 
          bo<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>no &amp; iusto habet, recipit, usurpat : non ipse demum uerbis recitatis sanctum effi- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cit atque consecrat. Et quia instituta dei omnia sancta &amp; bona esse credit, ideo &amp;  
          <lb ed="#Z" n="25"/>hoc dei institutum, ita ut deus ordinauit, celebrat, gratias deo agit, &amp; totus a deo 
          <lb ed="#Z" n="26"/>&amp; regula uerbi eius dependet. De sanctificatione huiusmodi loquens apostolus 
          <lb ed="#Z" n="27"/>in alio quodam argumento, Spiritus, inquit, certo loquitur quod in posteriori- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>bus temporibus exorientur seductores, qui prohibebunt contrahere matrimo¬  
          <lb ed="#Z" n="29"/>nium, iubebuntque abstinere a cibis, quos deus creauit ad sumendum cum 
          gra<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>tiarumactione fidelibus, &amp; his qui cognouerunt ueritatem, quod quicquid 
          crea<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>uit deus, bonum sit, &amp; nihil reiiciendum, si cum gratiarumactione sumatur. 
          San<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ctificatur enim per sermonem dei &amp; precationem. En sanctificatur, inquit, 
          ci<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>bus per sermonem dei &amp; precationem. Est autem sermo uel uerbum dei in 
          prae<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>senti, sicut ipse exponit apostolus Paulus, testimonium scripturae &amp; uoluntatis 
          <lb ed="#Z" n="35"/>diuinae, quo erudimur quod omnia quae deus condidit ualde bona sunt, &amp; quod 
          <lb ed="#Z" n="36"/>ea munda non immunda sunt quae deus ad uescendum &amp; ad nostros usus 
          con<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>didit. Audit in Actis apostolorum beatus Petrus, Surge Petre, macta &amp; 
          uesce<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>re. Vidit autem in uisione ante se omnia terrae coelique animantia, Respondit 
          ue<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>ro Petrus, Nequaquam domine, quia nunquam edi quicquam comune &amp; im¬  
          <lb ed="#Z" n="40"/>mundum, Rursus ergo audit, Quae deus purificauit, tu ne dixeris esse 
          com<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>munia. Sed ubi quaeso purificauit? Dum condidit &amp; usibus hominis concessit. 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Accedit uerbo uel sermoni precatio, non imprecatio quidem aut praecantatio,  
          <lb ed="#Z" n="43"/>sed fidelis gratiarumactio. Semel enim &amp; iterum ipse apostolus gratiarumactio¬  
          <lb ed="#Z" n="44"/>nis meminit, ut per genus, id est precationem aut orationem, aliud intelligere 
          <lb ed="#Z" n="45"/>non liceat, quam speciem, ipsam inquam gratiarumactionem Est enim oratio 
          <lb ed="#Z" n="46"/>uel precatio ueluti genus ad has species lnuocationem &amp; Gratiarumactionem, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>Ideo ergo cibus sanctus est, ait, quia a deo qui bonus est, conditus, &amp; usibus 
          <lb ed="#Z" n="48"/>hominis destinatus est : deinde quia cum fide &amp; gratiarumactione ab homine 
          <!--684.xml-->
          <pb ed="#Z" n="331-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>recipitur. Cibus enim multis non est sanctus &amp; bonus, non suo quidem uitio,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>qui semper est bona dei creatura, sed non agnoscentium fide dei beneficia, aut 
          <lb ed="#Z" n="3"/>abutentium &amp; ingurgitantium sese contra uerbum domini culpa. Sic inquam  
          <lb ed="#Z" n="4"/>habet illa in caussa negotium sanctificationis, quod &amp; sacramentis applicare opor 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tet. Deus ex bona sua uoluntate &amp; ad hominum utilitatem sacramenta 
          ordina<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>turus, deligit sibi ex bonis suis creaturis, aquam, panem &amp; uinum, &amp; haec in 
          cer<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tum aliquem finem instituens, praescripto aliquo ritu usurpare uel celebrare 
          iu<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>bet: iam itaque iussu delectuque diuino aqua, panis &amp; uinum consecrata sunt,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>mox eadem uerbo suo signat, &amp; quod ea pro sacramentis haberi, &amp; quomodo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>celebrari uelit, exponit. Confit itaque consecratio sacramentorum, uoluntate, 
          in<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>stitutione, delectu, seu praecepto dei, uerbique consignatione. Proinde aqua, 
          pa<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>nis &amp; uinum usurpata uulgari more, aut non ita ut a deo delecta &amp; instituta sunt,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>insculpta quodammodo nota uerbi, communia utique siue prophana sunt: 
          dele<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ctu seu iussu demum diuino, usu sancto, &amp; uerbo ceu nota accedente, incipiunt 
          <lb ed="#Z" n="15"/>iam esse quod prius non fuerunt, sacramenta. Substantia quidem ipsis eadem  
          <lb ed="#Z" n="16"/>manet, quae fuerat antea, accedit autem nunc alius usus &amp; finis, habent nunc 
          no<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>tam uerbi dei impressam &amp; praeceptum dei, sunt itaque consecrata. Quibus 
          om<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>nibus accedit etiam usus sanctus, fide uera celebrantium redemptionis 
          benefi<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>cium, &amp; gratias agentium benefico redemptori precibus fidelibus. Possumus 
          <lb ed="#Z" n="20"/>hic ex politicis quaedam proferre exempla, in quibus etiam res quaedam, 
          pro<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>pter nouas accedentes caussas, manente substantia sua, iam fiunt, quod antea 
          <lb ed="#Z" n="22"/>non fuerant. Argentum enim uel aurum nondum cusum &amp; notatum 
          magistra<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tus signo, nihil aliud est quam argentum &amp; aurum, accedit autem, iubente 
          ma<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>cristratu, noua forma per typum, &amp; fit numiima, quod prius non fuerat, licet 
          sub<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>stantia sua idem maneat quod fuerat prius. Cera priusquam notetur sigillo, 
          com<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>munis &amp; prophana est cera: ubi uero rege, sic uolente &amp; iubente, character si-¬ 
          <lb ed="#Z" n="27"/>gilli regij cerae imprimitur appenditurque tabulis &amp; instrumento publico, mox 
          <lb ed="#Z" n="28"/>eo haberi loco incipit, ut laesae maiestatis reus habeatur, quisquis signatam tabu 
          <lb ed="#Z" n="29"/>lam aut ceram uiolarit. Ex quibus patere iam arbitror, ueram sanctificationem 
          <lb ed="#Z" n="30"/>uel consecrationem sacramentorum constare uoluntate &amp; institutione dei, fine 
          <lb ed="#Z" n="31"/>certo, &amp; usu sancto, quae nobis explicantur uerbo. De quibus hucusque 
          uerbo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>sius fortassis, quam quidam faciundum putent, disputaui. Sed condonabunt 
          <lb ed="#Z" n="33"/>hanc mihi prolixitatem pij lectores, cum omnino omnia fideliter, diligenter &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>fuse explicare cupiam.¬ 
          <lb ed="#Z" n="35"/>xi <!-- line should deleted; already deleted in image, but image coords need new export -->
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2242">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> VINDICATO iam legitimo usu uerbi, &amp; exposita huius uirtute, declarataque  
          <lb ed="#Z" n="37"/>per occasionem uera sacramentorum sanctificatione seu consecratione, redimus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ad propositam &amp; coeptam disputantionem : &amp; quoniam docuimus sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="39"/>constare duobus, signis &amp; rebus significatis, reliquum est, ut demonstremus 
          <lb ed="#Z" n="40"/>partes illas, naturas suas discretas proprietate incommunicata retinere: ex qua 
          <lb ed="#Z" n="41"/>demonstratione &amp; praecedentibus &amp; consequentibus, adeoque toti 
          sacramenta<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>rio negotio mira, haud dubie, lux affulgebit. De Communicatione uero nomi- 
          <lb ed="#Z" n="43"/>num dicam suo loco. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2264">
          <lb ed="#Z" n="44"/><pc type="indent"/> Quod autem discretas naturas quaelibet partium incomunicata proprietate 
          <lb ed="#Z" n="45"/>retineat, hinc manifestum est, quod multi signo participant, qui tamen cum re 
          <lb ed="#Z" n="46"/>significata nihil comune habent. At si naturae partium unirentur aut coirent 
          na<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>turaliter, necesse esset eos re quoque significata communicare, qui signo 
          partici<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>pant. Exempla scripturae ut in promptu, ita perspicua sunt. Nam Simon ille 
          <lb ed="#Z" n="49"/>magus in Actis apostolorum accipit quidem signum &amp; baptisatur: rei uero ne tantil¬ 
          <!--685.xml-->
          <pb ed="#Z" n="331-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>lum quidem uel habet uelaccipit. ludas quoque lscariotes, domini proditor 
          per<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>fidus &amp; crudelis, edit quidem panem domini, at panem dominum non edit. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Alioqui enim uixisset felix, iustus &amp; beatus in aeternum. Qui enim edit me, ait 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ipse dominus, non morietur in aeternum. Perijt autem ludas morte aeterna, 
          er<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>go cibum uiuificum non edit.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2296">
          <lb ed="#Z" n="6"/><pc type="indent"/> His claris scripturae testimonijs adiinciam modo &amp; quaedam ad idem 
          institu<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>tum pertinentia S. Augustini, qui tractatu in Ioan. 26. Accipimus hodie, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>uisibilem cibum: sed aliud est sacramentum, aliud est uirtus sacramenti. Quam  
          <lb ed="#Z" n="9"/>multi de altari accipiunt &amp; moriuntur accipiendo? Vnde dicit, apostolus, 
          ludi<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cium sibi manducat &amp; bibit. Nonne buccella dominica uenenum fuit ludae: &amp;  
          <lb ed="#Z" n="11"/>tamen accepit, &amp; cum accipit in eum intrauit inimicus : non quia malum 
          acce<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>pit, sed quia bonum male malus accepit. Et mox, Huius rei sacramentum, id est 
          <lb ed="#Z" n="13"/>unitatis corporis &amp; sanguinis Christi, de mensa dominica sumitur, quibusdam 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ad uitam, quibusdam ad exitium: res uero ipsa cuius &amp; sacramentum est, omni 
          <lb ed="#Z" n="15"/>homini ad uitam, nulli ad exitium, quicunque eius participes fuerint. Et iterum,  
          <lb ed="#Z" n="16"/>Qui non manet in Christo, &amp; in quo non manet Christus, proculdubio nec 
          man<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ducat spiritualiter carnem eius, nec bibit sanguinem eius, licet carnaliter &amp; uisibi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>liter premat dentibus sacramentum corporis &amp; sanguinis Christi, sed magis 
          tan<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>tae rei sacramentum ad iudicium sibi manducat &amp; bibit. Et reliqua. Similia tradit 
          <lb ed="#Z" n="20"/>&amp; lib. de Ciuit, dei 21. cap. 25. Libro quoque de Doct. Christ. 3. cap. 9. 
          osten<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>dit in coniunctione opus esse distinctione, ne externo signo nimium inhaereamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2334">
          <lb ed="#Z" n="22"/><pc type="indent"/> Redimus ad testimonia scripturae, Apostolus testatur in 1. ad Corinth. Io. 
          <lb ed="#Z" n="23"/>cap. omnes patres nostros baptisatos esse, &amp; omnes eundem cibum &amp; potum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>spiritualem edisse &amp; bibisse: sed dominum plures ex ijs non approbasse. Quod 
          <lb ed="#Z" n="25"/>li spiritualem cibum &amp; potum edissent &amp; bibissent spiritualiter per fidem, 
          pro<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>culdubio approbasset illos dominus. Nam sine fide, ut idem ille ait, impossibile 
          <lb ed="#Z" n="27"/>est placere deo: fidem ergo habentes probantur deo. Proinde participarunt 
          pa<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tres nostri sacramentis quidem uisibilibus, gratia autem inuisibili caruerunt,  
          <lb ed="#Z" n="29"/>Vnde consequens est signum atque signatum non confusas aut commixtas, sed 
          <lb ed="#Z" n="30"/>discretas retinere naturas, Praeterea habent uerba euangelicae praedicationis 
          <lb ed="#Z" n="31"/>cum signis sacramentalibus cognationem &amp; similitudinem saltem aliquam. Alio¬  
          <lb ed="#Z" n="32"/>qui uerba signis longe praeseruntur: apostolo dicente, se praedicatum non 
          bapti<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>satum esse missum. Atqui audiunt permulti foris uerbum domini, qui tamen 
          <lb ed="#Z" n="34"/>cum fide destituantur, carent interno uerbi fructu, Paulo rursus dicente, 
          No<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>bis annunciatum est quemadmodum &amp; illis: at non profuit illis audisse 
          sermo<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>nem, quod is non esset cum fide coniunctus. Ita enim fit, ut plures percipiant 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sacramenta uisibilia, careant interim inuisibili gratia, quae fide sola percipitur. 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Vnde denuo consequitur signum non confundi cum signato, sed utrumque 
          sub<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>stantiam &amp; naturam suam retinere discretam. Quid quod scriptura diserte &amp;  
          <lb ed="#Z" n="40"/>luculenter distinguit inter externum hominis ministerium &amp; internum 
          opera<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>torem &amp; largitorem spiritualium donorum, deum? Nam Ioan. Baptista, Ego 
          <lb ed="#Z" n="42"/>quidem baptizo uos, inquit, aqua, ille uero CChristus) baptizabit uos spiritu 
          san<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cto. Cum quo congruit illud Petri, Baptismus uos saluos reddit: non quo 
          car<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>nis sordes abluuntur, sed conscientiae bonae interrogatio in deum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2387">
          <lb ed="#Z" n="45"/><pc type="indent"/> Huc iam pertinet euidentissimum illud <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e2392" ref="#Augustine">S. Augustini</name> testimonium, quod Quaest.  
          <lb ed="#Z" n="46"/>lib. in Leuit. 3. Quaest. 83. in haec uerba legitur, Animaduertendum est quoties 
          <lb ed="#Z" n="47"/>dicit, Ego dominus qui sanctifico eum, loqui de sacerdote, cum hoc etiam Mosi di- 
          <lb ed="#Z" n="48"/>xerit. Et sanctificabis eum. Quomodo ergo &amp; Moses sanctificat &amp; dominus? 
          <!--686.xml-->
          <pb ed="#Z" n="332-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>Non enim Moses pro domino: sed Moses uisibilibus sacramentis per ministerium 
          <lb ed="#Z" n="2"/>suum: dominus autem inuisi bili gratia per spiritum sanctum : ubi est totus fructus 
          <lb ed="#Z" n="3"/>etiam uisibilium sacramentorum. Nam sine ista sanctificatione inuisibilis gratiae,  
          <lb ed="#Z" n="4"/>uisibilia sacramenta quid prosunt: Haec August. Quemadmodum uero inter 
          <lb ed="#Z" n="5"/>suum ministerium baptisandi &amp; potestatem Christi distinxit Ioannes Baptista, 
          <lb ed="#Z" n="6"/>ita idem ille discernens inter ministerium concionandi &amp; interni doctoris 
          tra<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ctum, Ego uox, inquit, clamans in deserto: parate uiam domini. Et iterum, Qui  
          <lb ed="#Z" n="8"/>e supernis uenit, supra omnes est. Qui e terra profectus est, terrenus est, &amp; eter 
          <lb ed="#Z" n="9"/>ra loquitur. Qui e coelo uenit, supra omnes est, &amp; quod uidit &amp; audiuit, hoc 
          te<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>statur, &amp;c. Consentiens uero his S. Paulus, Quis, inquit, est Paulus, quis autem, 
          <lb ed="#Z" n="11"/>Apollos? nisi ministri per quos credidistis, &amp; ut cuique dominus dedit. Ego plan 
          <lb ed="#Z" n="12"/>taui, Apollos rigauit: sed deus dedit incrementum. Itaque non qui plantat est 
          <lb ed="#Z" n="13"/>aliquid, neque qui rigat, sed qui dat incrementum deus. Quanquam uero prora 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sus &amp; per omnia non congruat (quod &amp; supra significabamus) ministrorum 
          <lb ed="#Z" n="15"/>cum signis collatio: quod ministri sint cooperarij Christi, secundum suam 
          fun<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ctionem: signa autem inanimata non item, nisi in ipsa te7 afodin transferamus,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>quod ministrorum est: attamen ex alijs satis liquidum fieri arbitror signum &amp;  
          <lb ed="#Z" n="18"/>signatum discretas in sacramentis naturas retinere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2446">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> lmpugnant haec maxime, quibus persuasa est Papistica illa panis in corporis 
          <lb ed="#Z" n="20"/>Christi uinique in substantiam sanguinis transsubstantiatio. Hi enim negant modis  
          <lb ed="#Z" n="21"/>omnibus, panem &amp; uinum in mysterijs consecrata, in suis manere substantijs. 
          Ha<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>enim annihilari conuertique contendunt in ipsum domini corpus &amp; sanguinem 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ut a consecratione, post accidentia panis &amp; uini, nihil substantiae supersit 
          pror<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>sus. Nam aiunt dominum disertis uerbis super pane &amp; uino pronunciasse, Hoc  
          <lb ed="#Z" n="25"/>est corpus meum. Hic est sanguis meus. Posse autem dominum nullo quidem 
          ne<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gotio efficere sua illa omnipotentia, ut quod dixit, ita fiat sicut dixit. Ad hoc 
          il<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>lustrandum proserunt similia non pauca, dominum uidelicet hominem formasse ex 
          <lb ed="#Z" n="28"/>limo terrae: mox &amp; ex costa hominis mulierem : ex uxore item Loth statuam salis:  
          <lb ed="#Z" n="29"/>eundem itaque eadem sua potentia efficere posse ex pane corpus, ex uino autem  
          <lb ed="#Z" n="30"/>sanguinem. Et haec quidem illorum firmamenta sunt. Nos uero alias abunde 
          <lb ed="#Z" n="31"/>satis disputamus de sensu uerborum domini, Hoc est corpus meum : ut 
          super<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>uacaneum sit eadem hic multis repetere. Ostendimus item ex omnipotentia. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>dei, non quidlibet colligendum atque statuendum esse: sed &amp; potentiam dei nihil 
          <lb ed="#Z" n="34"/>facere contra ueritatem, adeoque contra seipsam: neque fideli quicquam 
          suscipien<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>dum esse praetextu potentiae diuinae quod pugnat cum apertis scripturis &amp; 
          ca<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tholicae fidei articulis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2489">
          <lb ed="#Z" n="37"/><pc type="indent"/> Iam uero clarissimum est post consecrationem manere in sacramento panis  
          <lb ed="#Z" n="38"/>uinique substantiam. Nec alijs hic opus habemus testibus: quam ipsis sensibus: n 
          <lb ed="#Z" n="39"/>qui aliud nihil sentiunt, uident, gustant &amp; palpant quam panem &amp; uinum. Atqui s 
          <lb ed="#Z" n="40"/>dum terra conuerteretur in corpus hominis, costa in mulierem, uxor item Loth 
          <lb ed="#Z" n="41"/>in statuam salis, non erant sicuti sacramentum altaris quod fuerant prius, neque 
          <lb ed="#Z" n="42"/>quicquam apparebat sensibus terrae, costae, uxoris Loth. Ineptissime ergo appli 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cantur illa exempla negotio coenae dominicae, cum qua nihil congruunt. Quam  
          <lb ed="#Z" n="44"/>rem &amp; superius attigimus., Scriptura euangelica &amp; sacrosancta Coenae 
          institu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tionem &amp; modum diligentissime describens, nullius meminit conuersionis mi- 
          <lb ed="#Z" n="46"/>raculosae: quin panem &amp; uinum a domino acceptum &amp; distributum discipulis,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>adeoque &amp; ab his receptum, ac post recitata uerba consecrationis, ut uocant, panem 
          <lb ed="#Z" n="48"/>&amp; uinum, sicuti ante consecrationem appellat. Quid quod Matth. 26. cap. dominus, 
          <!--687.xml-->
          <pb ed="#Z" n="332-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>uinum consecratum, iam non uinum tantum, sed etiam genimen uitis 
          empha<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>tico quodam loquendi genere, nuncupat ne quis uinum uere uinum esse &amp; 
          ma<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>nere ignoraret. Apud Marcum de poculo haec legimus: Et accepto poculo, cum 
          <lb ed="#Z" n="4"/>gratias egisset, dedit illis. Et biberunt ex eo omnes. Et dixit illis, Hic est sanguis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>meus noui testamenti, &amp;c. En biberunt, inquit, ex poculo omnes, priusquam  
          <lb ed="#Z" n="6"/>essent recitata uerba, quae uocant, consecrationis, uinum itaque biberunt. Quod 
          <lb ed="#Z" n="7"/>si illi responderint locum euangelistae explicandum esse per hysteronproteron 
          <lb ed="#Z" n="8"/>figuram, admiserunt tropos in negotium coenae: quod tamen simpliciter &amp; absque 
          <lb ed="#Z" n="9"/>troporum auxilio contenderunt esse intelligendum. Sed &amp; Paulus apostolus 
          <lb ed="#Z" n="10"/>in 1. ad Corinth. 50. cap. panem dominicum in sacro usu iam existentem, &amp; ui 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sic dicam consecratum, panem nominat. Et in 1. ad Cor. 11. cap. tertium panem  
          <lb ed="#Z" n="12"/>nuncupat. His accedit quod Acta apostolica testantur totam actionem 
          mysti<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>cam ab apostolica ecclesia denominatam esse Fractionem panis, non fractionem 
          <lb ed="#Z" n="14"/>corporis aut distributionem sanguinis. Claret itaque panis &amp; uini substantiam in 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sacramento Coenae dominicae manere in sua natura, &amp; transsubstantiationem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>sigmentum esse sophisticum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2559">
          <lb ed="#Z" n="17"/><pc type="indent"/> Est &amp; illud sophisticum &amp; egregie Papisticum, quod dicunt panem &amp; uinum 
          <lb ed="#Z" n="18"/>consecrata in Coena, ideo in literis apostolicis appellari panem &amp; uinum, quod 
          <lb ed="#Z" n="19"/>antea fuerint panis &amp; uinum. Hoc enim in praesenti fieri quod quondam legi¬  
          <lb ed="#Z" n="20"/>tur factum in Exodo, ubi uirga Aaronis dicitur deuorasse uirgas incantatorum, 
          <lb ed="#Z" n="21"/>quae tamen tunc non fuerint uirgae, sed serpentes, uirgae autem nunc 
          nominen<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tur quod ante conuersionem fuerant uirgae, quae nunc erant serpentes, non 
          uir<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>gae. Quis autem rursus non uideat exemplum illud nihil similitudinis habere 
          <lb ed="#Z" n="24"/>cum pane &amp; uino dominico? Virga enim dicebatur quidem uirga, sed erat 
          in<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>terim &amp; uidebatur clare iam non uirga, sed serpens : panis uero dicitur panis,  
          <lb ed="#Z" n="26"/>nec aliud esse apparet quam panis, nulla hic cernitur species carnis, sicuti ibi 
          ui<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>debatur forma serpentis. Dicitur praeterea uirga conuersa esse in serpentem, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="28"/>pro miro aut prodigio ostentatur : nullibi autem legas panem conuersum in 
          <lb ed="#Z" n="29"/>carnem, miraculo quodam: sed sacramentum instituitur, quod sane sacramenti 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nomen &amp; naturam amittit, cum subuersa aut anihilata signi substantia, nihil hic 
          <lb ed="#Z" n="31"/>nisi res ipsa remanet significata. Nam quod de accidentibus sine subiecto mi- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>raculose subsistentibus signique loco manentibus nugantur, nebulae sunt. Quod 
          <lb ed="#Z" n="33"/>si perrexerimus quaelibet nostra somnia uenditare pro miraculis, nihil porro 
          <lb ed="#Z" n="34"/>tam absurdum &amp; ineptum fuerit, quod nostris figmentis mendacijsque non 
          co<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>lorauerimus. Quid quod uocabulum ipsum trans substantiationis manifeste euin 
          <lb ed="#Z" n="36"/>cit, totum hoc nugamentum, non e simplici apostolorum doctrina, sed e spinosa 
          <lb ed="#Z" n="37"/>sophistarum schola esse petitum? At apostolus Paulus precepit, ut caueremus 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bis cum a philosophia ipsa tum a uerborum nouitatibus. Quanquam in praesenti 
          <lb ed="#Z" n="39"/>non tantum de uocabulo nouo, sed noua item re &amp; noua doctrina apostolicae 
          <lb ed="#Z" n="40"/>per omnia aduersa agatur. Pugnat enim haec doctrina de trans substantiatione, 
          <lb ed="#Z" n="41"/>cum doctrina apostolica &amp; euangelica de uera incarnatione domini, &amp; uera 
          hu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>mani corporis eius natura &amp; proprietate, deque uera corporum nostrorum 
          resuscita<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tione. Coguntur enim hic plurima commentari plane prodigiosa de inuisibili 
          <lb ed="#Z" n="44"/>corpore Christi, &amp; de subtili corpore Christi, sua subtilitate per corpus ianuae 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; lapidis, operculi inquam, sepulchri, penetrante, de corpore dmini uero, &amp; tamen 
          si<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>mul &amp; semel in pluribus locis existente, omniaque implente : &amp; quae huius notae 
          <lb ed="#Z" n="47"/>absurda sunt &amp; impia innumera. Iam &amp; <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e2629">Ioam. Scotus doctor subtilis scripto suo 
          <lb ed="#Z" n="48"/>in Sentent. Distinct. 5. lib. 4. Quaest. 3.</ref> author est articulum Transsubstantiationis 
          <!--688.xml-->
          <pb ed="#Z" n="333-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>nec in symbolo apostolorum, nec in priscis illis symbolis esse expressum: sed 
          de<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>claratum demum definitumqe ab ecclesia (sic ille loquitur, Romanam intelliges,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>sub <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e2645">Innocentio tertio in Consilio Lateranensi</ref>. Vnde colligimus doctrinam de 
          <lb ed="#Z" n="4"/>Trans substantiatione plane neotericam seu nouam esse : cuius historiam alicubi 
          <lb ed="#Z" n="5"/>copiosius contexuimus. Istis autem demonstratum arbitror aperte &amp; efficaciter 
          <lb ed="#Z" n="6"/>satis, signa non commisceri significatis rebus, uel in ipsa commutari, sed discretis 
          <lb ed="#Z" n="7"/>manere naturis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2658">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> QVAN QVAM uero utraque partium suam retineat impermixta naturam,.  
          <lb ed="#Z" n="9"/>coeunt tamen illa duo in unum sacramentum, &amp; coniuncta non diuisa, faciunt 
          <lb ed="#Z" n="10"/>unum plenum ac legitimum sacramentum. Aqua enim sola &amp; priuatim quidem  
          <lb ed="#Z" n="11"/>uulgariterque aspersa non est sacramentum, nisi accommodetur &amp; usurpetur 
          se<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>cundum institutum Christi. Purgatio item siue ablutio peccatorum &amp; insertio aut  
          <lb ed="#Z" n="13"/>receptio in foedus &amp; consortium dei omniumque sanctorum, per se non est 
          sacra<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>mentum, nisi accedat &amp; aquae in nomine benedictae trinitatis aspersio. Pari ratio¬  
          <lb ed="#Z" n="15"/>ne sacramentum non est si edatur in publico coetu panis, &amp; bibatur de eodem 
          po<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>culo uinum, more uulgari: nec sacramentum est si fideli commemoratione 
          con<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>templeris traditum pro te corpus domini fusumque sanguinem, pro quibus &amp; 
          gra<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>tias agas: nisi quatenus omnia dei &amp; salutis nostrae mysteria, sacramenta generali 
          <lb ed="#Z" n="19"/>ter id est arcana &amp; spiritualia dei &amp; salutis nostrae mysteria dicuntur. Nam in ple 
          <lb ed="#Z" n="20"/>no legitimoque sacramento concurrant necesse est &amp; actio sacra corporalis siue sen 
          <lb ed="#Z" n="21"/>sibilis, &amp; spiritualis celebratio eius cuius gratia inuenta est peragiturque actio 
          sa<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>cramentalis. Atque hic nonnulli multa &amp; uaria disputant de Vnione 
          sacramenta<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>li, personalis ne, realis, an rationalis sit. Ego quoniam nihil huius uideo anxie 
          tra<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>ditum ab apostolis, adeoque rem planam per se, huiusmodi sophisticationibus reddi 
          <lb ed="#Z" n="25"/>contortam, implicatam, obscuram &amp; difficultatibus plenam, simpliciter &amp; clare 
          <lb ed="#Z" n="26"/>dico signum &amp; signatum in sacramentis coniungi institutione diuina, contempla 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tione &amp; usu fideli, significatione denique rerumque similitudine : nego autem modis 
          <lb ed="#Z" n="28"/>omnibus duo illa uniri naturaliter, ita ut signum in sacramento id esse incipiat, quod 
          <lb ed="#Z" n="29"/>signatum est sua substantia atque natura: nego rem signatam corporaliter cum signo 
          <lb ed="#Z" n="30"/>coniungi, ita ut signum in sua quidem maneat substantia atque natura, interim 
          ta<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>men nihilo minus rem signatam corporaliter secum habeat coniunctam, ut quis? 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quis signo participet, pariter &amp; rei ipsius, per signum aut cum signo, fiat particeps. 
          <lb ed="#Z" n="33"/>Id cur tam constanter negem apparet, opinor, ex ijs quae hactenus disputaui, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="34"/>quae mox subiungentur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2720">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Porro institutione coniuncta dico signum &amp; signatum: quia qui 
          sacramen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>tum Baptismi &amp; Coenae instituit, non in hoc instituit, ut aqua corporis sordes 
          ab<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>lueremus, uti consuetum est fieri quotidiano balneorum usu: neque ut pane &amp; 
          ui<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>no nos satiaret : sed ut redemptionis &amp; gratiae suae, denique salutis nostrae mysteria 
          <lb ed="#Z" n="39"/>nobis commendaret signis uisibilibus, eaque repraesentando renouaret, 
          obsignan<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>doque confirmaret. Contemplatione fideli coniuncta dico, quia religiose 
          partici<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>pantes sacramentis, oculos suos non in sensibilia tantum, sed magis in res insensi 
          <lb ed="#Z" n="42"/>biles in significatas &amp; coelestes defigunt : ut in seipsis quidem duo illa coniuncta 
          <lb ed="#Z" n="43"/>habeant, quae in signo aut cum signo alioqui nullo connectuntur uinculo. Corpo 
          <lb ed="#Z" n="44"/>raliter enim &amp; sensibiliter signa percipiunt : spiritualiter uero res possident, 
          uer<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>sant, renouant atque exercent significatas. Significatione uero rerumque similitudi 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ne coniuncta dico, quia signum signati signum est: ac nisi signa similitudiuem ha 
          <lb ed="#Z" n="47"/>berent cum ijs rebus, quarum signa sunt, signa utique non essent. Habent ergo appo 
          <lb ed="#Z" n="48"/>sitissimam coniunctissimamque inter se cognationem. Sicut enim Aqua abluit sordes 
          <!--689.xml-->
          <pb ed="#Z" n="333-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>corporis : sicut Panis &amp; Vinum exatiant exhilerantque cor hominis, ita gratia dei 
          <lb ed="#Z" n="2"/>purgatur populus dei: ita corpus et sanguis domini pro nobis tradita, fide hausta, 
          <lb ed="#Z" n="3"/>&amp; satiant &amp; exhilerant totum hominem, ut totum sese in gratiarumactionem &amp;  
          <lb ed="#Z" n="4"/>obedientiam dei effundat. Dicerem hic copiosius de Analogia signi &amp; signati, ni 
          <lb ed="#Z" n="5"/>si commodiore loco me id postea facere posse uiderem At pluribus scripturae 
          lo<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cis ut haec euidentius demonstrentur opus esse non arbitror : cum sponte sua con 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sequantur ex ijs, quae hactenus scripturarum testimonijs confirmauimus, &amp; 
          por<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ro copiosius confirmaturi sumus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2776">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Caeterum propter similitudinem signi &amp; rei signatae communicantur uocabu 
          <lb ed="#Z" n="10"/>la, aut nomina rerum ipsis signis. Id quod euidentissimis scripturae testimonijs de 
          <lb ed="#Z" n="11"/>monstrabimus. Gen. 17. sic dicit ad Abrahamum dominus, Et tu custodies foedus 
          <lb ed="#Z" n="12"/>meum, tu inquam &amp; semen tuum post te in generationibus suis. Hoc autem est foe 
          <lb ed="#Z" n="13"/>dus meum quod obseruabitis inter me &amp; uos, circumcidatur uobis omnis mas. 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Circumcidetis uero carnem praeputij uestri, quod erit signum foederis inter me &amp;  
          <lb ed="#Z" n="15"/>uos. Haec dixit os domini: quis uerbum dei suggillabit? Verbum dei appellat Cir 
          <lb ed="#Z" n="16"/>cumcisionem foedus : ergo signo datur nomen rei. Nam circumcisio reuera non 
          <lb ed="#Z" n="17"/>est ipsum foedus. Foedus enim est ipsum pactum &amp; conuentio inter deum &amp; 
          ho<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mines, certas habens conditiones, certaque capita. Proinde per interpretationem  
          <lb ed="#Z" n="19"/>mox Circumcisio eadem appellatur signum foederis. At quis hanc interpretatio¬  
          <lb ed="#Z" n="20"/>nem dei reprehendet? Accipiunt ergo uel deo interprete signa rerum nomina. Ita 
          <lb ed="#Z" n="21"/>legis Exodi 12. Comedetis agnum cum festinatione, Paesa siue transitus hic domi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>ni. Et mox, Et sanguis ille erit uobis in signum in domibus uestris &amp;c. Item, Erit 
          <lb ed="#Z" n="23"/>autem uobis dies illa monimentum &amp;c. Quid denuo clarius, quam quod agnus 
          <lb ed="#Z" n="24"/>appellatur Paesa, siue transitus.? Quid autem est proprie Paesa? Audiamus hic rur. 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sus dominum sese exponentem atque dicentem, Transibo per terram nocte illa, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="26"/>percutiam omne primogenitum in terra Aegypti, tam in hominibus quam in 
          iu<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>mentis: ubi autem uidero sanguinem agni, praeteribo seu transibo uos, nec erit in 
          <lb ed="#Z" n="28"/>uobis plaga internecionis. En Paesa, ipso deo interprete, est illa transilitio uel prae 
          <lb ed="#Z" n="29"/>teritio, qua angelus domini praeteriens edes lzraelitarum sanguine agni notatas,  
          <lb ed="#Z" n="30"/>ipsorum pepercit primogenitis, caesis interim Aegyptiorum primogenitis. Agnus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>uero si ignoras quis aut qualis fuerit, audi rursus dicentem dominum, Decima 
          hu<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>ius mensis tollant singuli sibi pecudem pro familia. Pecus seu agnus sit integer, 
          <lb ed="#Z" n="33"/>masculus anniculus, quem ex ouibus aut capris accipietis. At hic agnus aperte 
          <lb ed="#Z" n="34"/>appellatur paesa uel transitus,. Quis autem non uideat agnum non esse transitum?  
          <lb ed="#Z" n="35"/>attamem quia signum uel monimementum est transitus, ut ait os domini, certe 
          no<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>men accepit transitus aut praeteritionis, Rursus legis Numeri 19. Sic dicit 
          domi<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nus ad Mosen, Loquere ad filios lzrael, ut ducant ad te buculam ruffam sine 
          ui<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tio, tradetisque eam Eleazaro sacerdoti, qui educat ipsam extra castra, ubi sacrifi- 
          <lb ed="#Z" n="39"/>cet, atque totam comburat. Colligat autem uir mundus cineres illius buculae, &amp; re 
          <lb ed="#Z" n="40"/>ponat extra castra in locum mundum, ut reseruetur ab ecclesia lzraelitica ad 
          a<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>quas sparsorias siue lustrales, Peccatum enim est. Vide iterum morem 
          loquen<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>di scripturarum. luuenca uel bucula est peccatum, hoc est sacrificium pro 
          pecca<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cato: sicut &amp; Christus dicitur factus pro nobis peccatum, ut de peccato 
          condem<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>naret peccatum, nimirum ut unica corporis sui hostia oblata, expiaret peccatum,  
          <lb ed="#Z" n="45"/>Huc pertinet, quod apostolus quoque ad Hebraeos de sacrificijs loquens, Atqui in 
          <lb ed="#Z" n="46"/>istis, inquit, commemoratio fit peccatorum quotannis. Non enim potest sanguis  
          <lb ed="#Z" n="47"/>taurorum aut hircorum peccata auferre. Quoties ergo sacrificia, uelut 
          iuuencae<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>hirci, tauri &amp; ouiculae, sanctificationes aut peccata appellantur, signa rerum no¬ 
          <!--690.xml-->
          <pb ed="#Z" n="334-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>mina accipiunt. Fuerunt enim haec typi quidam uenturi sacerdotis &amp; hostiae Chri 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sti, cui imponuntur peccata nostra. Hic enim est agnus ille dei qui tollit 
          pecca<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>tum mundi. Venimus iam &amp; ad noui testamenti sacramenta, quorum signa &amp; ipsa 
          <lb ed="#Z" n="4"/>rerum participant nominibus, Petrus enim in Actis cap. 2. Baptizetur unusquisque 
          <lb ed="#Z" n="5"/>uestrum, inquit, in nomine Iesu Christi, in remisionem peccatorum. Et Paulus  
          <lb ed="#Z" n="6"/>in illis ipsis Actis apostolicis, audit, Exurge &amp; baptizare, &amp; ablue peccata tua, in 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uocato nomine Iesu. Ideo uero appellatur baptismus purgatio &amp; ablutio 
          pecca<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>torum. At Petrus alibi dicit, Baptismus uos saluos reddit, quo non carnis sordes 
          <lb ed="#Z" n="9"/>abijciuntur, sed quo fit, ut bona conscientia bene respodeat deo. Et Paulus quoque  
          <lb ed="#Z" n="10"/>Abluti estis, ait, sanctificati estis, iustificati estis per nomen domini Iesu, &amp; per spi 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ritum dei nostri. Euincit ergo iusta horum inter se locorum collatio, quod signo 
          <lb ed="#Z" n="12"/>baptismi, aquae uidelicet, imponitur nomen rei significatae. Ad eundem modum 
          <lb ed="#Z" n="13"/>habet &amp; negotium Coenae dominicae uel eucharistiae. Panis appellatur corpus Chri- 
          <lb ed="#Z" n="14"/>sti, uinum sanguis Christi. Verum cum fides uera, credat uerum corpus Christi 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ex hoc elatum mundo, agere nunc in coelis, neque redire dominum in hunc 
          mun<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>dum amplius, donec ueniat in nubibus coeli iudicaturus uiuos &amp; mortuos, 
          ne<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mo non intelligit, signo, puta pani &amp; uino, attribui per communicationem nomi 
          <lb ed="#Z" n="18"/>num, rerum ipsarum, corporis uidelicet &amp; sanguinis, nomina.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2910">
          <lb ed="#Z" n="19"/><pc type="indent"/> Sacramentalibus loquutionibus sunt admodum dissimiles &amp; multae aliae in 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sacris literis &amp; usu quotidiano. Legimus enim Christum esse &amp; dici leonem, agnum 
          <lb ed="#Z" n="21"/>pastorem, uitem, ostium, uiam, scalam, diem, lumen, solem, aquam, fontem, panem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>petram: quae si quis rigide urgeat hodie, contendens Christum esse agnum realem, 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ostium substantiale, uitem naturalem aut similia, quis oro disputantem ferat? Ex- 
          <lb ed="#Z" n="24"/>ploderemus talem tanquam insanum &amp; peruersorem oraculorum dei. Legimus 
          <lb ed="#Z" n="25"/>sane, Petra autem erat Christus : considerandum interim, quid consequatur. Si 
          e<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>nim petra realiter fuisset Christus, nemo eorum, qui de petra biberunt, fuisset re- 
          <lb ed="#Z" n="27"/>probatus. Placent enim deo, qui sunt participes Christi. Plures autem illorum qui 
          <lb ed="#Z" n="28"/>de petra biberunt, non approbauit dominus. Prostrati sunt enim in deserto : ergo 
          <lb ed="#Z" n="29"/>bibentes de petra, quae erat Christus, Christi participes facti non sunt : prinde pe 
          <lb ed="#Z" n="30"/>tra non erat realiter Christus. Videntes quoque insignia regum, principum atque ur 
          <lb ed="#Z" n="31"/>bium, signa appellamus regum, principum atque urbium nominibus, dicentes. Hic  
          <lb ed="#Z" n="32"/>est rex Galliae, Hic est princeps Germaniae. Hoc est Tigurum, Haec Berna. Ita cer 
          <lb ed="#Z" n="33"/>nentes annulum coniugalem, uel imaginem aliquam principis, nuncupamus fi- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dem coniugalem, aut coniugem, denique ipsum principem. Proferentes enim 
          ma<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>tronae annulum dicunt, Hic est meus ille coniunx. Demonstrantes statuam uel 
          <lb ed="#Z" n="36"/>imaginem principis Saxoniae dicimus, Hic est princeps Saxoniae. Quod si quis  
          <lb ed="#Z" n="37"/>pergeret pertinacius contendere, signum reipsa esse rem signatam, quod huius 
          no<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>men gerit: an non omnes clamarent, talem destitui sensu communi, &amp; pertinacem 
          <lb ed="#Z" n="39"/>rixatorem omnibus modis esse contemnendum?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e2959">
          <lb ed="#Z" n="40"/><pc type="indent"/> Intelligunt itaque periti rerum, catholicum, receptum ab omnibus &amp; orthodo.  
          <lb ed="#Z" n="41"/>xum fuisse semper, quod multis modo ostendimus, signa rerum mutuare nomi- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>na, non autem transire in illa. Ideo uero priscis nullae fuerunt de sacramentis rixae 
          <lb ed="#Z" n="43"/>&amp; altercationes, quales inter nos hodie uigent. Vt enim signa rerum ornabant 
          <lb ed="#Z" n="44"/>nominibus, ita genus loquendi agnoscebant, nec rigide urgebant uerba, quasi 
          i<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>psa signa realiter &amp; corporaliter illud ipsum essent, quod significabant. Ideo uero 
          <lb ed="#Z" n="46"/>&amp; apud Aurel. Augustinum haec regula uel hic canon, Signa usurpare uel 
          mu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>tuare rerum nomina, toties repetitur &amp; inculcatur. Eodem canone obscura 
          quae<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>dam loca illustrat : cuius rei iam aliquot subijciemus testimonia. De Baptismate 
          <!--691.xml-->
          <pb ed="#Z" n="334-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>paruulorum ad Bonifacium epist. 23. Si sacramenta, inquit, quandam 
          similitudi<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>nem earum rerum, quarum sacramenta sunt non haberent, omnino sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="3"/> 
          <!-- needs deletion; already deleted in image file -->
          <lb ed="#Z" n="4"/>non essent. Ex hac autem similitudine plerumque etiam ipsarum rerum nomina ac 
          <lb ed="#Z" n="5"/>cipiunt. Sicut de ipso Baptismo apostolus, Consepulti, ait, sumus Christo per 
          ba<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ptismum in mortem. Non ait sepulturam significamus, sed prorsus, ait, 
          consepul<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ti sumus Sacramentum ergo tantae rei non nisi eiusdem rei uocabulo 
          nuncupa<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>uit. Et in <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e3005">Tracta. super Ioan. 63.</ref> Exeunte immundo omnes mundi remanserunt,  
          <lb ed="#Z" n="9"/>Tale aliquid erit, cum uictus a Christo transierit hic mundus, &amp; nemo in populo 
          <lb ed="#Z" n="10"/>Christi remanebit immundus, cum zizanijs a tritico separatis iusti fulgebunt 
          si<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>cut sol in regno patris eorum. Hoc futurum praeuidens dominus, &amp; nunc signifi 
          <lb ed="#Z" n="12"/>catum esse contestans, discedente luda tanquam zizanijs separatis, remanentibus 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tanquam tritico apostolis sanctis. Nunc, inquit, clarificatus est filius hominis: tan 
          <lb ed="#Z" n="14"/>quam diceret, Ecce in illa clarificatione mea quid erit, ubi malorum nullus erit 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ubi bonorum nullus perit? Sic autem non est dictum, Nunc significata est clarifi 
          <lb ed="#Z" n="16"/>catio filij hominis: sed dictum est, Nunc clarificatus est filius hominis. Quemadmo 
          <lb ed="#Z" n="17"/>dum non est dictum, Petra significabat Christum, sed Petra erat Christus : nec di- 
          <lb ed="#Z" n="18"/>d ctum est, Semen bonum significabat filios regni: sed dictum est, Bonum sem, n, hi 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sunt filij regni, zizania autem filij maligni. Sicut ergo solet loqui scriptura, res si- 
          <lb ed="#Z" n="20"/>gnificantes tanquam illas quae significantur appellans: ita locutus est dominus di 
          <lb ed="#Z" n="21"/>cens, Nunc clarificatus est filius hominis, postquam separato inde nequissimo, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="22"/>secum remanentibus sanctis significata est glorificatio eius, quando separatis ini 
          <lb ed="#Z" n="23"/>quis manebit in aeternitate cum sanctis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e3043">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Idem in Epist, ad Euodium 102. Sonitus ille uocis &amp; columbae species 
          corpo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ralis, &amp; linguae diuisae uelut ignis, qui insedit super unumquemque eorum, sicut 
          il<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>la in monte Sina, quae terribili specie facta sunt: &amp; sicut columna illa nubis per diem, 
          <lb ed="#Z" n="27"/>&amp; fiammae per noctem significatiua operatione acta atque transacta sunt. lllud in 
          <lb ed="#Z" n="28"/>his maxime cauendum est, ne cuiquam dei natura uel patris, uel filij, uel spiritus 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sancti commutabilis &amp; conuertibilis esse credantur. Nec moueat quod aliquando 
          <lb ed="#Z" n="30"/>res quae significat, nomen eius rei, quam significat, accipit. Spiritus sanctus dictus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>est corporali specie tanquam columba descendisse &amp; mansisse super eum. Sic enim 
          <lb ed="#Z" n="32"/>&amp; Petra Christus, quia significat Christum.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e3066">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Ex his autem &amp; recensitis scripturarum exemplis perspicuum est signa rerum 
          <lb ed="#Z" n="34"/>mutuare nomina, non naturas atque substantias: unde indubitatum est, eos toto erra 
          <lb ed="#Z" n="35"/>re coelo, quibus persuasissimum est sacramentales locutiones, non ut translatitias 
          <lb ed="#Z" n="36"/>&amp; figuratas, sed maxime proprias esse exponendas: ideoque aquam, panem &amp; uinum  
          <lb ed="#Z" n="37"/>non iam signa aut symbola duntaxat esse regenerationis &amp; corporis Christi 
          san<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>guinisque pro nobis traditi atque effusi: sed ipsam met regenerationem, ipsissimum 
          do<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>mini nostri Iesu corpus &amp; sanguinem. Sic enim sentientes peccant contra omnium 
          <lb ed="#Z" n="40"/>saeculorum, communem et loquendi &amp; interpretandi rationem, pugnant &amp; cum uera 
          <lb ed="#Z" n="41"/>fide adeoque &amp; cum sensu comuni. Quibus accedit, quod sua illa signi signatique con 
          <lb ed="#Z" n="42"/>fusione seruilem infirmitatem, carnalemque, ut Augustini uerbis utar, seruitutem 
          <lb ed="#Z" n="43"/>inducunt. Hic enim <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e3093">lib, de Doctr. Christ. 3. cap. 9.</ref> de Sacramentis disserens Chri- 
          <lb ed="#Z" n="44"/>stianorum, <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e3098" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e223" synch="116-184">Pauca, inquit, pro multis, eaque factu facilima, &amp; intellectu augustissima, 
          <lb ed="#Z" n="45"/>&amp; obseruatione castissima, ipse dominus &amp; apostolica tradidit disciplina: sicuti est 
          <lb ed="#Z" n="46"/>Eaptismi sacramentum, &amp; Celebratio corporis &amp; sanguinis domini. Quae 
          unus<lb ed="#Z" n="47" break="no"/> quisque cum percipit, quo referantur imbutus agnoscit, ut ea non carnali seruitute, 
          <lb ed="#Z" n="48"/>s sed spirituali potius libertate ueneretur. Vt autem literam sequi, &amp; signa pro rebus 
          <lb ed="#Z" n="49"/>quae his significantur accipere, seruilis infirmitatis est, ita inutiliter signa interpretati 
          <!--692.xml-->
          <pb ed="#Z" n="335-r"/>
            <lb ed="#Z" n="1"/>male uagantis erroris est</quote>. Et adhuc significantius cap. 5. <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e3118" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e176" synch="19-150">Principio cauendum est,  
          <lb ed="#Z" n="2"/>ne figuratam locutionem ad literam accipias. Ad hoc enim pertinet, quod ait apo 
          <lb ed="#Z" n="3"/>stolus, Litera occidit, spiritus autem uiuificat. Cum enim figurate dictum sic acci 
          <lb ed="#Z" n="4"/>pitur, quasi proprie dictum sit, carnaliter sapitur. Neque ulla mors animae congruen 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tius appellatur, quam cum id etiam, quod in ea bestias antecellit, hoc est 
          intelligen<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tia, carni subijcitur sequendo literam. Qui enim sequitur literam, translata uerba 
          <lb ed="#Z" n="7"/>sicut propria tenet: neque id quod proprio uerbo significatur, refert ad aliam 
          signi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ficationem: sed si sabbatum audierit (uerbi gratia) non intelligit nisi unum diem de 
          <lb ed="#Z" n="9"/>septem, qui continuo uolumine repetuntur: &amp; cum audierit sacrificium, non ex- 
          <lb ed="#Z" n="10"/>cedit cogitatione illud quod fieri de uictimis pecorum terrenisque fructibus solet.,  
          <lb ed="#Z" n="11"/>Ea demum est miserabilis animae seruitus, signa pro rebus accipere, &amp; supra crea 
          <lb ed="#Z" n="12"/>turam corpoream oculum mentis ad hauriendum aeternum lumen leuare non 
          <lb ed="#Z" n="13"/>posse.</quote> Haec August. Colligimus autem ex his <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e3147" ref="#Augustine">S. Augustini</name> uerbis, eos sacramenta 
          <lb ed="#Z" n="14"/>libertate spirituali uenerari, qui neque literae inhaerent neque res uisibiles &amp; elemen 
          <lb ed="#Z" n="15"/>tares, aquam puta, panem &amp; uinum, ueluti ipsas res significatas colunt &amp; 
          uene<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>rantur: sed per ipsa potius admoniti &amp; excitati, animis in illarum contemplatio¬  
          <lb ed="#Z" n="17"/>nem esseruntur.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e3160">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Idem ille <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e3165">in eodem lib. cap. 15.</ref> docens, quando &amp; quomodo recipiendus aut  
          <lb ed="#Z" n="19"/>agnoscendus sit tropus, <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e3170" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e317" synch="20-50">Seruabitur, inquit in locutionibus figuratis regula 
          hu<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>iusmodi, ut tam diu uersetur diligenti consideratione quod legitur, donec ad reg.  
          <lb ed="#Z" n="21"/>num charitatis interpretatio deducatur. Si autem hoc iam proprie sonat, nulla pus 
        <lb ed="#Z" n="22"/>tetur figurata locutio</quote>. Et adhuc planius in sequenti 16. cap. subiungit, <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e3179" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e329" synch="3-117">Si praecepti 
          <lb ed="#Z" n="23"/>ua locutio est, aut flagitium aut facinus uetans, aut utilitatem aut beneficentiam  
          <lb ed="#Z" n="24"/>iubens, non est figurata. Si autem flagitium aut facinus uidetur iubere, aut 
          utili<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>tatem beneficentiamue uetare, figurata est. Nisi manducaueritis carnem filij 
          ho<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>minis, &amp; sanguinem eius biberitis, non habebitis uitam in uobis, facinus uel flagi 
          <lb ed="#Z" n="27"/>tium uidetur iubere: figura ergo est praecipiens passioni domini esse 
          comunican<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dum, &amp; suauiter atque utiliter recondendum in memoria, quod pro nobis caro eius 
          <lb ed="#Z" n="29"/>crucifixa &amp; uulnerata sit. Ait scriptura, Si esurierit inimicus tuus, ciba illum. Hic  
          <lb ed="#Z" n="30"/>nullo dubitante beneficentiam praecipit. Sed quod sequitur, Hoc enim faciens car 
          <lb ed="#Z" n="31"/>bones ignis congeres super caput eius, maleuolentiae facinus putes iuberi: ne 
          igi<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>tur dubitaueris figurate dictum.</quote> Et reliqua. Haec uidelicet omnia illorum 
          redar<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>guunt errorem, qui sacramentales locutiones ceu proprias interpretantur, &amp; a fi- 
          <lb ed="#Z" n="34"/>guris aut tropo, in negotio coenae potissimum, abhorrent.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e3209">
          <lb ed="#Z" n="35"/><pc type="indent"/> Non nescio tamen, quid huic postremo <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e3214" ref="#Augustine">S. Augustini</name> testimonio opponant,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>Verba saluatoris Ioan. 6. nihil facere ad interpretationem negotij sacramentarij 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ergo &amp; locum <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e3221" ref="#Augustine">S. Augustini</name> non congruere nostro instituto. Caeterum clarum est  
          <lb ed="#Z" n="38"/>S. August, eo libro disputare de Signis &amp; de locutionibus sacramentalibus. Clarum  
          <lb ed="#Z" n="39"/>est &amp; illud ex multis alijs Augustini locis, hunclfrequenter ad illustrandum 
          Coe<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nae negotium adducere uerba saluatoris ex cap. 6. Ioan. Quare uero illa ad 
          nego<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>tium Coenae nihil faciunt? An de alio corpore loquitur in Coena, de alio uero apud 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Ioan. in cap. 6? Ergone credemus dominum fuisse &amp; esse bicorporem? Vnum mo 
          <lb ed="#Z" n="43"/>do est corpus domini Iesu, quod ut corporaliter commestum nihil prodest apud 
          <lb ed="#Z" n="44"/>Ioan. in cap. 6. ita illud ipsum corporaliter commestum nihil prodest apud Matth. 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in cap. 26. Verum hanc rem attigimus alias. Nihilo plus salis lhabet &amp; ista 
          eorun<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>dem obiectio, Vitiosam uidelicet consequentiam esse cum colligimus, Circumci- 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sio est foedus, Agnus est transitus, Sacrificia sunt peccata &amp; sanctificationes, &amp;c.  
          <lb ed="#Z" n="48"/>locutiones sunt sacramentales, symbolicae ac figuratae : ergo illa quoque. Hoc est corar 
          <!--693.xml-->
          <pb ed="#Z" n="335-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>pus meum, est locutio symbolica &amp; figurata. Cum enim par sit ratio 
          sacramento<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rum, cur non liceret ab uno argumentari ad alterum? Quod autem par sit ratio 
          <lb ed="#Z" n="3"/>sacramentorum, receptum est ab omnibus ueritatem recte agnoscentibus, &amp; 
          pro<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>babitur postea quoque plenius. Quod si non licet a sacramentis ueterum argumen 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tari, &amp; per illa collatione quadam nostra interpretari, nostrisque illa illustrare, 
          pec<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cauit certe apostolus, qui uitiosa consequentia per collationem ab illorum 
          sacra<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>mentis ad nostra argumentatus legitur in 1. ad Cor. 10. &amp; ad Coloss, secundo cap.  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Sed redimus,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e3271">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> Ergo ut finiamus tandem hunc locum, locutiones sunt sacramentales &amp; sym 
          <lb ed="#Z" n="10"/>bolicae, cum legimus &amp; audimus, Panem esse corpus Christi, Vinum esse 
          sangui<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>nem Christi: ac corpus &amp; sanguinem Christi manducare &amp; bibere, qui edunt &amp; 
          <lb ed="#Z" n="12"/>bibunt sacramentum corporis &amp; sanguinis domini : purgari item a peccatis, &amp; re 
          <lb ed="#Z" n="13"/>generari in nouam uitam, qui baptizantur in nomine Christi: &amp; baptismum esse 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ablutionem omnium peccatorum. Atque hoc modo loquuntur scripturae, hunc 
          lo<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>quendi modum seruarunt &amp; ueteres ecclesiae doctores: quos hoc nomine nemc 
          <lb ed="#Z" n="16"/>prudens uituperat, neque nunc quisquam quenquam uituperare potest qui sic 
          lo<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>quitur, modo h.c quoque in ea maneat synceritate, qua sanctos illos dei uersatos con 
          <lb ed="#Z" n="18"/>siat. Nam ut libenter &amp; simpliciter locutionibus illis utebantur, ita rigide literam  
          <lb ed="#Z" n="19"/>&amp; locutiones non urgebant, interpretabantur easdem, ut nemo tam rudis esset,  
          <lb ed="#Z" n="20"/>quin intelligeret signa non esse id ipsum, quod significabant, sed signa usurpare 
          <lb ed="#Z" n="21"/>rerum nomina. Vtebantur ergo uocabulis significatiue, mystice, symbolice, sacra 
          <lb ed="#Z" n="22"/>mentaliter. Ergo quod nonnulli nolunt sacramentales exponi, quasi plus 
          autho<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>ritatis, matestatis, grauitatisque inexplicatae habeant, ingens trahit secum periculum 
          <lb ed="#Z" n="24"/>noxiumque scandalum ponit, pugnat item cum canone apostolico, cum sana ratio¬  
          <lb ed="#Z" n="25"/>ne &amp; cum ueterum consuetudine. Cum enim huiusmodi locutiones, Panis est 
          <lb ed="#Z" n="26"/>corpus Christi. Cum uinum bibis dominicum, ipsum bibis domini cruorem. 
          Ba<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ptismus nos saluos facit, &amp;c. inexplicatae simplicibus proponuntur, quid oro 
          a<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>liud quam laqueus carnalis seruitutis, sed &amp; scandalum idololatriae 
          periculosissi<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>mum proponitur? Verbis hic pluribus opus non est, cum experientia quid factum 
          <lb ed="#Z" n="30"/>sit, &amp; quid fiat in diem, abunde satis hunc locum illustret Canon uero apostolicus 
          <lb ed="#Z" n="31"/>iubet oracula diuina interpretari in ecclesia, &amp; ad sanum intellectum omnia scri- 
          <lb ed="#Z" n="32"/>pturae mysteria proferre, sicut uidere licet in 1. ad Cor. 14 cap. Ratio quoque ipsa di- 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ctat, rebus non intellectis, parum aut nihil moueri mentem hominis. Quis ergo 
          <lb ed="#Z" n="34"/>fructus erit sacramentorum apuo simplices, ad quos nulla explicatio sacramento 
          <lb ed="#Z" n="35"/>rum peruenit? Rectius ergo ueteres omnia regni dei mysteria, sacramentorum in 
          <lb ed="#Z" n="36"/>primis, non explicarunt modo, sed &amp; exponenda esse docuerunt. Quod quanquam 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ex praecedentibus clare colliquescat, adiinciam tamen duo <name xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Nd1e3337" ref="#Augustine">S. Augustini</name> hac de re 
          <lb ed="#Z" n="38"/>testimonia. De catechisandis rudibus cap. 26. De sacramento quod accepit, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="39"/>cum ei bene commendatum fuerit signacula quidem rerum diuinarum esse uisi 
          <lb ed="#Z" n="40"/>bilia, sed res inuisibiles in eis honorari: nec sic habendam esse illam speciem 
          bene<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>dictione sanctificatam, quemadmodum habetur in usu quolibet. Dicendum 
          e<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>tiam quid significet &amp; sermo ille quem audiuit: quid in illo condatur, cuius res illa  
          <lb ed="#Z" n="43"/>similitudinem gerit. Deinde monendus est ex hac occasione, ut si quid etiam in 
          <lb ed="#Z" n="44"/>scripturis audiat, quod carnaliter sonet, etiamsi non intelligit, credat tamen 
          spiri<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tale aliquid significari, quod ad sanctos mores futuramque uitam pertineat. Et quae 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sequuntur. <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e3359">Idem lib,. de Doct. Christ. 4. cap. 8.</ref> prohibet omnino doctoribus 
          eccle<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>siasticis, ne ideo se putent obscure loqui oportere de mysterijs scripturarum, quia 
          <lb ed="#Z" n="48"/>uident haec paulo intricatius tradita esse in scripturis, lucem magis perspicuita¬ 
          <!--694.xml-->
          <pb ed="#Z" n="336-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>temque postulat. Verba eius si quis requirat, haec sunt, <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e3373" source="http://scta.info/resource/addc-l4-d1e266" synch="3-146">Si nos de literis canonicorum 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nostrorum authorum doctorumque, quae sine difficultate intelliguntur, nonnulla 
          su<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>mimus eloquutionis exempla, nequaquam tamen putare debemus, imitandos eos 
          <lb ed="#Z" n="4"/>nobis esse in his quae ad exercendas &amp; elimandas quodammodo mentes 
          legen<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tium, &amp; ad rumpenda fastidia atque acuenda studia discere uolentium, zelandos 
          <lb ed="#Z" n="6"/>quoque, siue ut ad pietatem conuertantur, siue ut a mysterijs secludantur, animos im  
          <lb ed="#Z" n="7"/>piorum, utili &amp; salubri obscuritate dixerunt. Sic quippe illi loquuti sunt, ut poste 
          <lb ed="#Z" n="8"/>riores, qui eos recte intelligerent &amp; exponerent, alteram gratiam, disparem 
          qui<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>dem ueruntamen subsequentem in dei ecclesia reperirent. Non ergo expositores 
          <lb ed="#Z" n="10"/>eorum ita loqui debent, tanquam se ipsi exponendos simili authoritate proponant: 
          <lb ed="#Z" n="11"/>sed in omnibus sermonibus suis primitus ac maxime ut intelligantur elaborent ea 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quantum possunt perspicuitate dicendi, ut aut multum tardus sit qui non 
          intelli<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>git: aut in rerum quas explicare atque ostendere uolumus difficultate ac 
          subtilita<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>te, non in nostra loquutione sit caussa, quo minus tardiusue quod dicimus possit 
          <lb ed="#Z" n="15"/>intelligi</quote>. Haec August. Et haec hactenus de loquutionibus sacramentalibus di- 
          <lb ed="#Z" n="16"/>xisse sufficiat. Laudemus dominum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>