<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Decas 5, Sermo 6 [Zurich 1552 Transcription]</title>
        <author ref="#HenrichBullinger">Henrich Bullinger</author>
        <editor>Ueli Zahnd</editor>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Decas 5, Sermo 6 [Zurich 1552 Transcription]</title>
          <date when="2019-06-20">June 20, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3v3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="667"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-YyjT2e">
        <head xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Hd1e95">Decas 5, Sermo 6 [Zurich 1552 Transcription]</head>
        <p>
          <!-- This paragraph is the heading of the sermo -->
          <lb ed="#Z"/>De signis et signorum ratione, de signis sacramentalibus, quid sit sacramentum, a quo, ob quas
          <lb ed="#Z"/><choice><orig>caussas</orig><reg>causas</reg></choice>,
          et quot sacramenta ecclesiae Christianae a Christo instituta sint; quibus rebus constent;
          <lb ed="#Z"/>quomodo consecrentur, quomodo vel coniuncta vel discreta sint signum et signatum in sacra<lb ed="#Z"/>mentis;
          et de <choice><orig>loquutionibus</orig><reg>locutionibus</reg></choice> sacramentalibus. SERMO VI.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e98">
          <lb ed="#Z" n="15"/><emph rend="capitals">Superest</emph> tractatio de Sacramentis, quam uerbo dei et orationibus
          <lb ed="#Z"/>adiunctam esse audiuimus. De Sacramentis autem a Christo rege et
          <lb ed="#Z"/>pontifice maximo traditis, et a sancta eius catholicaque ecclesia rece<lb ed="#Z"/>ptis,
          et legitime usurpatis, ipso domino inspirante, dicturus, hunc ser<lb ed="#Z"/>uabo
          ordinem, ut primum de his generatim, deinde speciatim uel sigillatim dis<lb ed="#Z"/>seram.
          Atque hic primum de certa signi vel sacramenti significatione constituam.
          In ea re si fuero paululum prolixior, condonabit id mihi c. v. Nam spero hoc
          <lb ed="#Z"/>non omni fructu cariturum
        </p>
        <!-- english paragraph varies here; we are following this edition as default for all paragraph alignment -->
        <p xml:id="UD1xh4-YyjT2e-d1e118">
          <lb ed="#Z"/><emph rend="capitals">Signum</emph> appellant Latini scriptores notam, repraesentationem, uestigium
          <lb ed="#Z"/>et indicium rei significantis. Sic <name>Tullius</name> et <name>Fabius</name>. Hic, Signum, ait, uocant <foreign>semeion</foreign>, quan<lb ed="#Z"/>quam
          id quidam indicium, quidam uestigium nominarunt, per quod res intelli<lb ed="#Z"/>gitur,
          ut per sanguinem caedes. <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e138" corresp="#UD1xh4-YyjT2e-Qd1e147"><name>D. Aurel. Augustinus</name> scriptor ecclesiasticus nobilis,
          <lb ed="#Z"/><title>de Magistro</title> capitulo 4</ref>. <quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/ZlRai8-TPspMO">Dicimus ea, inquit, signa universaliter omnia, quae significant
          <lb ed="#Z"/>aliquid: ubi etiam uerba esse invenimus</quote>. <ref xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Rd1e152" corresp="#UD1xh4-YyjT2e-Qd1e160">Idem <title>de Doctrina Christiana</title> libro 2, capitulo 1.</ref>, dicit,
          <lb ed="#Z"/><quote xml:id="UD1xh4-YyjT2e-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/addc-l2">Signum est res praeter speciem quam ingerit sensibus, aliud aliquid ex se faciens
          <lb ed="#Z"/>in cogitationem uenire; sicut fumo viso, ignem subesse credimus</quote>
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Z"/>Distinguit <ref>idem ille</ref> signa, in <seg>signa naturalia et data 
            <note type="marginal-note" place="margin-right">
              <lb ed="#Z"/>Divisio signorum 
              <lb ed="#Z"/>ex <name>Augustino</name>. 
            </note>
          </seg>. <quote>Naturalia</quote> vocat, <quote>quae sine 
          <lb ed="#Z"/>voluntate atque ullo appetitu significandi praeter se aliquid aliud ex se cognosci fa<lb ed="#Z"/>ciunt; 
          sicuti est fumus, significans ignem. Non enim volens significare id facit</quote>. 
          <lb ed="#Z"/><quote>Data sunt</quote>, inquit, <quote>quae sibi quaeque viventia invicem dant, ad demonstrandos quan<lb ed="#Z"/>tum 
          possunt motus animi sui, vel sensa aut intellecta quaelibet.</quote> Et Data quidem 
          <lb ed="#Z"/>signa rursus distinguit per sensus. Alia enim ad oculos pertinent, ut sunt vexilla 
          et signa ducum, motus manum et omnium membrorum. Alia ad aures, ut sunt 
          <lb ed="#Z"/><quote>tuba et tibia</quote>, et ipsa denique verba, quae <quote>inter homines obtinuerunt principatum 
          <lb ed="#Z"/>significandi</quote>. Ad odorem refert <seg>illum odorem unguenti evangelicum 
            <note type="marginal-note" place="margin-right">Ioan. 12</note></seg>, quo dominus ali<lb ed="#Z"/>quid 
          significare voluerit. Ad gustum retulit <seg>Coenam domini 
            <note type="marginal-note" place="margin-right">Marc. 14</note></seg>. <quote>Sacramento enim san<lb ed="#Z"/>guinis 
          et corporis sui</quote>, inquit, <quote>praegustato, significavit quod voluit</quote>. Addit et exem<pb ed="#Z" n="322-v"/>plum 
          <!-- folio 322v -->
          ad tactum, <quote>Et cum <seg>mulier tangendo fimbriam vestimenti eius
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Matth. 9</note></seg> salva facta est,
          <lb ed="#Z"/>nonnihil significat.</quote> Sic <name>Augustinus</name> de Signorum generibus et differentia disseruit.
        </p>
        <p>
          <!-- this is Scotus, but not verbatim! -->
          <lb ed="#Z"/><ref>Alii</ref> vero nihil diversi quidem ab illo asserentes, Signa iuxta temporum ra<lb ed="#Z"/>tionem 
          distinguunt. Dicunt enim Signa alia quidem esse rerum praesentium, alia 
          <lb ed="#Z"/>rerum praeteritarum, alia vero rerum futurarum. Praesentium signa putat, quae 
          <lb ed="#Z"/>significant res esse praesentes: veluti haedera suspensa indicat vinum ibi vendi ubi 
          <lb ed="#Z"/>suspensa haeret. Signa quae patrabat dominus noster, significabant adesse Mes<lb ed="#Z"/>siam 
          et regnum dei a prophetis promissum. Sub praeterita signa referunt omnia 
          <lb ed="#Z"/>defunctorum monimenta, et lapides illos in Iordane erectos a Iosue, posteritati 
          <lb ed="#Z"/>significantes quid praeteritis actum sit temporibus. Futurarum rerum signum 
          <lb ed="#Z"/>dat Vellus Gedeonis, futurae scilicet victoriae signum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
