<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 4</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 4</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="108-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-0X9Sw0"><!-- d3s4 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-Hd1e106">Sermo 4</head>
        <head xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-Hd1e109" type="question-title">
       De quinto et sexto secundae tabulae praeceptis, quae in Decalogo sunt nonum et decimum,  
       nempe, Ne loquaris contra proximum tuum falsum testimonium. Et, Ne concupiscas domum proxim tui, etc</head>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e112">
          <!-- left off -->
          <lb ed="#Z" n="43"/>De quinto &amp; sexto secundae tabulae praeceptis, quae in Decalogo sunt nonum &amp; decimum,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>nempe, Ne loquaris contra proximum tuum falsum testimonium. Et, Ne concupiscas 
          <lb ed="#Z" n="45"/>domum proxim tui,&amp;c SERMO. IIII 
          <!--239.xml-->
          <pb ed="#Z" n="108-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ENIMVS iam ad expositionem duorum ultimorum in Decalogo 
          prae<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ceptorum. Nonum huiusmodi est, NE LO QVARIS CONTRA 
          <lb ed="#Z" n="3"/>PROXIMVM TVVM FALSVM 
          TESTIMONIVM<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>Sancitur hoc fides in pactis &amp; contractibus, hoc praeterea moderatur 
          <lb ed="#Z" n="5"/>linguam, commendat item uirtutum pulcherrimam ueritatem, modestiam quoque 
          <lb ed="#Z" n="6"/>&amp; synceritatem in dictis &amp; factis. Hactenus de lingua in praeceptis dei nihil 
          audi<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>uimus, nisi paucula quaedam in praecepto tertio. Caeterum ex lingua exoriuntur 
          <lb ed="#Z" n="8"/>commoda &amp; incommoda uitae maxima. Lingua enim pusillum membrum est, di 
          <lb ed="#Z" n="9"/>cit lacobus apostolus, &amp; magna iactat. Ecce exiguus ignis quantam materiam 
          in<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>cendit. Et lingua ignis est, mundus iniustitiae. Sic lingua constituitur in membris 
          <lb ed="#Z" n="11"/>nostris, quae maculat totum corpus, &amp; inflammat rotam natiuitatis, &amp; infsamma 
          <lb ed="#Z" n="12"/>tur a gehenna. Omnis enim natura &amp; ferarum &amp; uolucrum, serpentiumque &amp; ma 
          <lb ed="#Z" n="13"/>rinorum domatur, &amp; domita est a natura humana : linguam autem nullus 
          homi<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>num domare potest, incoercibile malum, plena ueneno mortisero. Per ipsam be- 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nedicimus deo &amp; patri, &amp; per ipsam maledicimus hominibus, qui ad similitudinem 
          <lb ed="#Z" n="16"/>dei conditi sunt. Ex eodem ore procedit benedictio &amp; maledictio. Proinde recte 
          <lb ed="#Z" n="17"/>necessario &amp; utilissime informatur hoc nono praecepto lingua hominum. 
          Sum<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>matim uero comprehendit &amp; praecipit hoc mandatum, ut bene utamur lingua,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>neue uel priuatim uel publice noceamus fratris nostri uitae, famae aut fortunis, ser 
          <lb ed="#Z" n="20"/>mone uel scriptis, uel picturis, uel dissimulatione aut etiam simulatione, adeoque 
          <lb ed="#Z" n="21"/>ne nutibus quidem. Prohibentur omnia ueritati &amp; synceritati aduersa, Requiri¬  
          <lb ed="#Z" n="22"/>tur abs quolibet nostrum simplicitas, ingenuitas, candor &amp; integritas. Breuiter 
          <lb ed="#Z" n="23"/>mandatur nobis, ut omnes ueritatem inter nos mutuo colamus. Nam Exodi 23. 
          <lb ed="#Z" n="24"/>legimus praecepisse dominum, A uerbo mendaci longissime absis. Et Leuit. 19.  
          <lb ed="#Z" n="25"/>cap. Non furabimini, ait dominus, ne mentiamini, nemo dolo malo agat cum 
          pro<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>ximo suo. Et beatus Iacobus apostolus, postquam linguae mala attigisset, maxime 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quod ex eodem ore proficiscatur bonum &amp; malum, subiungit, Non oportet 
          fra<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>tres mei haec ita fieri. Nunquid fons ex eodem foramine emittit dulcem &amp; 
          ama<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ram aquam? Nunquid potest, fratres mei, ficus oleas gignere, aut uitis ficus? Sic 
          <lb ed="#Z" n="30"/>nullus fons salsam &amp; dulcem potest aedere aquam. Certe cum dominus homini 
          <lb ed="#Z" n="31"/>linguam dederit, ut hac internuncia homo hominis mentem &amp;animum cognoscat,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>ut deum benedicat, &amp; omnibus prosit hominibus etiam sibijpsi, decet omnino ut 
          <lb ed="#Z" n="33"/>imago respondeat archetypo, atque ex bono corde proferat homo sermonem 
          <lb ed="#Z" n="34"/>bonum, alienum a fuco &amp; pernicie, a blasphemia &amp; contumelia, denique ab om- 
          <lb ed="#Z" n="35"/>ni petulantia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e203">
          <lb ed="#Z" n="36"/><pc type="indent"/> Sed praestat per partes potissima huius generis &amp; argumenti cognoscere 
          pe<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>nitius. Principio prohibetur hoc mandato, ne quis in foro aut iudicio requisitus 
          <lb ed="#Z" n="38"/>falsum dicat testimonium. Ergo non prohibetur simpliciter testificatio, sed falsa dun 
          <lb ed="#Z" n="39"/>taxat, Ne dicas, ait, falsum testimonium. Verum ergo testimonium dicere licet, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>maxime si hoc a te requirat magistratus. Vnde significanter ex ueritate Hebraica 
          <lb ed="#Z" n="41"/>legimus, Ne respondeas contra proximum tuum falso testimonio, Respondet au 
          <lb ed="#Z" n="42"/>tem rogatus. Et in testimonijs dicendis solus deus &amp; ipsa ueritas est dicenti 
          spe<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>ctanda, ponendusque affectus prauus, odium, metus uel studium partium: interim  
          <lb ed="#Z" n="44"/>nihil uel celandum uel dissimulandum: nihil affingendum de tuo: neque 
          corrum<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>pendus sensus: sicuti fecerunt falsi illi testes in euangelio, illud apud iudices 
          pro<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ferentes, Destruam templum hoc, &amp; in triduo ipsum excitabo. Nam corruperunt 
          <lb ed="#Z" n="47"/>sensum. Et in lege dicit dominus, Non assumes rumorem falsum, neque pones 
          ma<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>num tuam cum impio, ut sis testis iniquus. Nec eris post, multos in malo in caussa, 
          <!--240.xml-->
          <pb ed="#Z" n="109-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ut declines post multos ad peruertendum. Erigo qui falsum dicit testimonium pec 
          <lb ed="#Z" n="2"/>cat contra deum &amp; contra proximum. Nam iprimum quidem sacrilegio ac periu 
          <lb ed="#Z" n="3"/>rio se commaculat, adeoque sub nomine dei mentiendo deum contumelia afficit: 
          <lb ed="#Z" n="4"/>proximo deinde tantum nocet, quantum is diamni a iudice accipit, in corpore, for 
          <lb ed="#Z" n="5"/>tunis &amp; uita. Constat enim iudicem falso comimotum testimonio, reum mulctare 
          <lb ed="#Z" n="6"/>in corpore, in fortunis, aut in ipsa uita: quod inon faceret, nisi tuo huc pertrahere 
          <lb ed="#Z" n="7"/>tur testimonio. Proinde minime iniqua lex esti, quam Moses hisce prodidit uerbis,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>Si mendax testis fuerit deprehensus, facietis eei quemadmodum ipse scelerate 
          co<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>gitauerat facere fratri suo: &amp; auferes malum e: medio tui: ut reliqui id audiant &amp; 
          ti<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>meant neque audeant amplius designare rem uusqueadeo sceleratam in te. Neque hic 
          <lb ed="#Z" n="11"/>ulla afficieris misericordia: animam pro animaa, oculum pro oculo, dentem pro den 
          <lb ed="#Z" n="12"/>te, manum pro manu, pedem pro pede. Huc ppertinet quod in Prouerbijs clamat 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Solomon, Testem fallacem odit deus. Et, Testis imendax non erit impunitus. Exem 
          <lb ed="#Z" n="14"/>plum nobis suppeditant iniqui testes contra puudicissimam foeminarum Susannam.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e269">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Deinde damnantur hac lege omnes sycophanticae aut calumniosae 
          accusatio<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nes in foro, denique emptae falsaeque iudicum senitentiae. Proinde damnantur etiam  
          <lb ed="#Z" n="17"/>illi quibus uenalis est lingua, hoc est, qui uel ffrusto panis conduci possunt, ut uel 
          <lb ed="#Z" n="18"/>benedicant uel maledicant innoxijs. Cuius quuidem generis maledicas &amp; petulan 
          <lb ed="#Z" n="19"/>tes adde &amp; assentatrices linguas plurimas inuenire licet in infimo &amp; supremo, sa 
          <lb ed="#Z" n="20"/>cro &amp; prophano hominum ordine.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e287">
          <lb ed="#Z" n="21"/><pc type="indent"/> Praeterea commendantur nobis contractuus, pactiones &amp; foedera religiose cu 
          <lb ed="#Z" n="22"/>stodienda seruandaque: ex aduerso damnantur artes, doli mali, imposturae &amp; 
          cir<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>cumscriptiones. De quibus dictum est cum agteretur de Furto.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e297">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> In primis uero prohibetur fidelibus Mendiacium, quo uidelicet nocendi uolun 
          <lb ed="#Z" n="25"/>tate, aut ex leuitate uana, aut alioqui praua afffectione, falsum profertur. 
          Nume<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>rant enim mendaciorum species uarias. S. Auigust. ad Consentium de Mendacio 
          <lb ed="#Z" n="27"/>cap. 14. recenset genera 8S. Ego paucula duntaxat ex multis commemorabo. Est 
          <lb ed="#Z" n="28"/>mendacium iocosum, ueluti cum dico me memtiri, &amp; alij me mentiri sciunt, indeque 
          <lb ed="#Z" n="29"/>aliquid percipiunt utilitatis, aut uoluptatis pottius. Id quanquam non sit grande 
          <lb ed="#Z" n="30"/>peccatum, habet tamen leuitatis plurimum: quam apostolus improbat in fidelibus,  
          <lb ed="#Z" n="31"/>sicut extat in 5. cap. epistolae ad Ephes. Non arbitror autem huc referendos esse 
          <lb ed="#Z" n="32"/>apologos, parabolas, &amp; fictas narrationes: quaas ut scriptura ubique adhibet rebus 
          <lb ed="#Z" n="33"/>etiam grauissimis, ita plurimum habent gratiaee necessitatis &amp; utilitatis. S. Augu.¬ 
          <lb ed="#Z" n="34"/>iocos collocat extra mendacia. Est praeterea miendacium officiosum, quo uidelicet 
          <lb ed="#Z" n="35"/>salsum uel fingo, uel refero, officij caussa, ut uiidelicet ingens aliquod malum a 
          pro<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>ximi depellam ceruicibus. Huius generis plurtima sunt in sacris literis exepla. Ae- 
          <lb ed="#Z" n="37"/>gyptiae obstetrices seruabant uiuos Hebraesorum recens natos filios, quos Pharao 
          <lb ed="#Z" n="38"/>trucidare praeceperat: ac accusatae coram rege llegis uiolatae, praetexuerunt officio 
          <lb ed="#Z" n="39"/>so certe &amp; ingenioso mendacio miram quandam pariendi celeritatem, qua Hebraeo 
          <lb ed="#Z" n="40"/>rum mulieres Aegyptias antecellant, Rahab mirifico figmento illudit ciuibus suis 
          <lb ed="#Z" n="41"/>lerichontinis, &amp; mentiendo seruat populi dei iexploratores. Sed &amp; Michol uxor 
          <lb ed="#Z" n="42"/>Dauidis, mendacio seruauit maritum, seruos atutem patris sui Saulis frustratos &amp;  
          <lb ed="#Z" n="43"/>hiantes dimisit. Fingit &amp; lonathan plurima in rmensa patris sui, dum Dauidi patroci 
          <lb ed="#Z" n="44"/>naretur, quem mox artibus &amp; pijs dolis eripit tex cruentis manibus patris sui 
          Sau<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>lis. ludith quoque uidua sanctissima mentiendo, &amp; dissimulando penetrat in tento 
          <lb ed="#Z" n="46"/>ria Holophernis, quem fortiter obtruncat, poptulumque dei afflictissimum liberat,
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e350">
          <lb ed="#Z" n="47"/><pc type="indent"/> Porro disputatum est a primarijs theologis,, peccarint ne illi mentiendo 
          quo<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>rum modo exempla adduximus. Ac <name xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-Nd1e357">Origenes</name>: &amp; qui ipsum sunt secuti, permitte 
          <!--241.xml-->
          <pb ed="#Z" n="109-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>bat sapienti bonoque uiro mendacium, modo ijs salutare foret quorum gratia 
          fie<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>ret. Nec caruit suspicione Origenici dogmatis S. Hieronymus, Scripsit enim in 
          <lb ed="#Z" n="3"/>epistolam Pauli ad Galat, &amp; Petrum &amp; Paulum pro tempore usos esse simulatio¬  
          <lb ed="#Z" n="4"/>ne. Verum S. Augustinus ea de re D. Hieronymum admonuit, negans in literis 
          <lb ed="#Z" n="5"/>diuinis ullam mendacij suspicionem esse recipiendam. S. uero Hiero. suae 
          senten<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>tiae admonet fuisse optimos quosque ueteris ecclesiae interpretes. Scriptae sunt ultro 
          <lb ed="#Z" n="7"/>citroque epistolae doctae &amp; prolixae ab utroque: quae cum extent hodie, non est quod 
          <lb ed="#Z" n="8"/>his inhaeream diutius. Idem August. lib. contra Mendacium ad Consentium 
          cap<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>15. Nihil, inquit, iudicandus est dicere qui dicit aliqua iusta esse mendacia, nisi 
          ali<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>qua iusta esse peccata, ac per hoc aliqua iusta esse quae iniusta sunt. Quo quid ab¬  
          <lb ed="#Z" n="11"/>surdius dici potest? Vnde enim est peccatum, nisi quia iustitiae contrarium est? Ea 
          <lb ed="#Z" n="12"/>uero quae contra legem dei fiunt, iusta esse non possunt. Dictum est autem deo,  
          <lb ed="#Z" n="13"/>Lex tua ueritas: ac per hoc quod est contra ueritatem iustum esse non potest. Quis  
          <lb ed="#Z" n="14"/>autem dubitet omne mendacium esse contra ueritatem? Nullum ergo iustum po 
          <lb ed="#Z" n="15"/>test esse mendacium. Et quae sequuntur, Rursum uisum est alijs uiris eruditiss Au 
          <lb ed="#Z" n="16"/>gust, mendacio obstinatius fuisse infensum. Ergo non desunt qui ueluti media in 
          <lb ed="#Z" n="17"/>gredientes uia, istos (quorum adduximus exempla) non omni quidem peccato 
          <lb ed="#Z" n="18"/>liberent, sed leue interim fuisse existiment. Certe si qui hic sibi aliquid permiserint,  
          <lb ed="#Z" n="19"/>caueant tamen diligentissime ne affectibus suis nimium permittentes officiosum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>putent mendacium, quod reuera perniciosum est. Vltimum enim mendacij genus 
          <lb ed="#Z" n="21"/>est perniciosum, quod uidelicet proficiscitur ex praua uoluntate, &amp; tendit in detri-¬ 
          <lb ed="#Z" n="22"/>mentum proximi tui, nihil male meriti Hoc in scripturis passim damnatur: &amp; ex 
          <lb ed="#Z" n="23"/>crescit quidem eius culpa iuxta detrimenti quantitatem. Nam perniciosissime men 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tiuntur theologi ac doctores ecclesiastici, utpote mendacijs suis siue doctrina cor 
          <lb ed="#Z" n="25"/>rupta perimentes animas hominum, sed &amp; corpora &amp; facultates seductorum ex- 
          <lb ed="#Z" n="26"/>ponentes maledictioni dei &amp; mille periculis. Huc pertinet &amp; hypocrisis, quam 
          mi<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>ris modis persequitur &amp; exagitat dominus Iesus in euangelio. Exerit autem se 
          hy<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>pocrisis non tantum in uerbis dolosis, sed etiam &amp; amplius in conuersatione 
          ui<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tae tota, ut cum simulamus uel dissimulamus quae non sunt, atque ita mentimur 
          <lb ed="#Z" n="30"/>deo, &amp; fucum facimus proximo nostro.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e430">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Porro proscribuntur hac lege delationes, calumniae, obtrectationes, susurri, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="32"/>ex his enatae suspiciones. Damnantur itaque petulantia &amp; ad maledicendum appo 
          <lb ed="#Z" n="33"/>sita instructaue ingenia. Inuenias enim qui non reuereantur detrahere infimis et 
          <lb ed="#Z" n="34"/>supremis, priuatis &amp; publico munere insignibus personis: in quem usum spargunt 
          <lb ed="#Z" n="35"/>famosos libellos, conscribunt Pasquillos, adduntque picturas infamatrices. Ac diserti 
          <lb ed="#Z" n="36"/>quidem sibi esse uidentur cum amaris laedorijs omnes taxant, imo effrenis linguae 
          <lb ed="#Z" n="37"/>petulantia, garriendique temulentia, libertas quaedam siue parrhesia appellatur. At- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>qui peccant grauissime, qui ex maledicentia uoluptatem capiunt, hoc est qui 
          circun<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>serunt os plenum amaritudine maledictione &amp; dolo: sicut &amp; illi a peccato alieni 
          <lb ed="#Z" n="40"/>non sunt, quibus uolupe est uenenatam audire maledicentiam. Extra calumnias ue 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ro &amp; extra peccatum ponimus accusationes iustas, siue scripto siue oratione uiua 
          <lb ed="#Z" n="42"/>prolatas in medium, item obiurgationes &amp; castigationes quae fiunt sacris in 
          con<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>tionibus. Nam qui uitia &amp; errores sic castigant ac persequuntur, non alium finem  
          <lb ed="#Z" n="44"/>habent propositum, quam gloriam dei &amp; animarum salutem, quae omnibus modis 
          <lb ed="#Z" n="45"/>cupiunt promota, non autem releuatam bilem &amp; satis factum prauis affectibus,  
          <lb ed="#Z" n="46"/>Caeterum maximum esse scelus calumniari &amp; detrahere proximis, multis colligi po 
          <lb ed="#Z" n="47"/>test argumentis. Vix enim aliud est uitium, quod ita nos deformet atque obtrectatio.  
          <lb ed="#Z" n="48"/>Coditi sane sumus ad imaginem &amp; similitudinem dei, ut simus filij dei: at ex filijs 
          <!--242.xml-->
          <pb ed="#Z" n="110-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>dei efficiunt nos calumniae filios diaboli. Ac omnes quidem abhorremus a diabo¬  
          <lb ed="#Z" n="2"/>li nomine, si autem sis calumniator, certe hoc ipsum es quod execraris. Nam a ca 
          <lb ed="#Z" n="3"/>lumniando nomen habet diabolus, quod nihil aliud est, quam si dicas calumniator. 
          <lb ed="#Z" n="4"/>lam etiam deus in Prouerbijs dicitur odisse caluniatores, siue detractores. Item 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Prouerb. 19. cap. legimus, Cogitatio stulti peccatum est, &amp; abominatio hominum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>detractor. Est enim nomen bonum, eodem Solomone teste, thesaurus pretiosus, 
          <lb ed="#Z" n="7"/>Ergo cum per calumnias &amp; delationes hominis bona fama periclitatur, 
          praestantis<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>simum illud hominis periclitatur : ut reuera grauius uideatur peccare detractor 
          <lb ed="#Z" n="9"/>quam fur: nisi quis praeferat putidas opes nomini glorioso. Proinde mirum est qui 
          <lb ed="#Z" n="10"/>fiat hodie quod furibus non parcitur in furto deprehensis, delatoribus autem ca 
          <lb ed="#Z" n="11"/>lumniatoribusque nihil aut minimum mali irrogatur. Vtinam res aliquando rectius 
          <lb ed="#Z" n="12"/>perpendant principes, ac mala quidem puniant omnia aequis poenis, in primis au 
          <lb ed="#Z" n="13"/>tem supplicia digna sumant de sceleribus grandioribus. Deus certe ab uno quouis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>nostrum requirit, ut proximis nostris fidelem operam, quo ad licet, in asserenda 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ueritate, commodemus, ad tuendam &amp; nominis &amp; rerum proximi integritatem
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e509">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Videtur item hac lege proscripta esse Adulatio, quae ex stulto, ut uere dicitur 
          <lb ed="#Z" n="17"/>reddit insanum, ex insano insanabilem. Itaque Solomon pronunciat adulatorem 
          pu<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>blica dignum execratione: Qui dicunt, inquit, impio iustus es, maledicent eis po 
          <lb ed="#Z" n="19"/>puli, &amp; detestabuntur eos tribus. Et alibi, Verba susurronis quasi simplicia, &amp; ipsa 
          <lb ed="#Z" n="20"/>perueniunt ad intima cordis. Cum submiferit uocem, ne credideris ei : quoniam  
          <lb ed="#Z" n="21"/>septem nequitiae sunt in corde illius, Rectissime ergo pronunciatur in Ecclesiasta,  
          <lb ed="#Z" n="22"/>Melius est audire increpationem sapientis, quam carmen uiri stulti, adulatoris 
          <lb ed="#Z" n="23"/>nimirum. Ac cum tantum malum sit adulatio, amatur tamen ab omnibus fere, 
          a<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>deo ut pestis illa inuaserit adde &amp; occuparit sacram in templo cathedram, aulas 
          <lb ed="#Z" n="25"/>regum, curias senatorias &amp; priuatorum quoque aedes. Habet enim illa Syren 
          can<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tionem carni nostrae suauissimam. Impense enim amamus nosipsos, stulti, non ani 
          <lb ed="#Z" n="27"/>maduertentes istas blanditias pellicere in amarum exitium. Doctores adulantes 
          <lb ed="#Z" n="28"/>Ezechiel grauiter increpat &amp; ait, Vae illis qui dicunt populo pax pax, cum non 
          <lb ed="#Z" n="29"/>sit pax: qui liniunt maceriam absque temperamento, qui consuunt blandos 
          puluil<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>los sub omni axilla aut cubito, &amp; ceruicalia blanda sub omni capite, ad capiendas 
          <lb ed="#Z" n="31"/>animas. De huiusmodi doctoribus &amp; hominibus adulatione magis mendacijsquaem 
          <lb ed="#Z" n="32"/>quam ueritate syncera gaudentibus, loquens apostolus quoque Paulus dicit, Erit 
          <lb ed="#Z" n="33"/>tempus cum sanam doctrinam non sustinebunt : sed iuxta concupiscentias suas 
          <lb ed="#Z" n="34"/>coaceruabunt sibi doctores, ij quibus pruriunt aures, &amp; a ueritate quidem aures 
          <lb ed="#Z" n="35"/>auertent, ad fabulas uero conuertentur. Iam Dauid quoque hanc deprecans pestem, 
          <lb ed="#Z" n="36"/>utpote omnibus regibus &amp; principibus, uel in eminentia constitutis perniciosissi 
          <lb ed="#Z" n="37"/>mam, Corripiet me iustus, inquit, in misericordia, &amp; increpabit me : oleum autem  
          <lb ed="#Z" n="38"/>peccatoris non impinguabit caput meum. Et iterum, Domine libera animam a la 
          <lb ed="#Z" n="39"/>bijs iniquis, &amp; a lingua dolosa. Haec hactenus expositonis gratia in nonum 
          prae<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>ceptum domini protulimus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e567">
          <lb ed="#Z" n="41"/><pc type="indent"/> Sequitur praeceptum X. quod ad uerbum sic habet, NON CONCVPII 
          <lb ed="#Z" n="42"/>SCES DOMVM PROXIMI TVI, NON CONCVPISCES 
          <lb ed="#Z" n="43"/>VXOREM PROXIMI TVIS NEC SERVVM EIVS, NEC 
          <lb ed="#Z" n="44"/>ANCILLAM EIVS, NEC EOVEM EIVS, NEC ASINVM 
          <lb ed="#Z" n="45"/>EIVS, NEC QVIC QVAM QVOD EST PROXIMI TVI. Quae 
          <lb ed="#Z" n="46"/>quidem uerba Deute. 5. cap. hoc ordine &amp; modo exponuntur, Non concupisces 
          <lb ed="#Z" n="47"/>uxorem proximi tui, non concupisces domum proximi tui, nec agrum eius. nec 
          <lb ed="#Z" n="48"/>seruum eius, non ancillam eius. nec bouem eius, non asinum eius. nec quicquam  
          <!--243.xml-->
          <pb ed="#Z" n="110-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>quod est proximi tui. Nec est ulla diuersitas, aut contrarietas in reipsa, tametsi in 
          <lb ed="#Z" n="2"/>Exodo domus proximi, in Deuteronomio autem uxor proximi, primo ponatur 
          <lb ed="#Z" n="3"/>loco. Facit autem hoc nonnihil contra illos, qui ultimum hoc praeceptum in duo 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dissecant, cum sit inseparabile: id quod ordo hic inuersus utcunque indicat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e602">
          <lb ed="#Z" n="5"/><pc type="indent"/> Prohibetur autem ante omnia concupiscentia, nimirum mala, siue praua 
          cu<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>piditas. Concupiscentia enim medium est uocabulum. Nam refertur ad bona &amp; 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ad mala. Dauid enim testatur se affici concupiscentia dei &amp; legis eius. 
          Concupi<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>ui, inquit, salutare tuum domine. Et, Concupiui mandata tua, Psal. 119. Sane di- 
          <lb ed="#Z" n="9"/>scernere oportet inter affectionem a deo bene creatam, &amp; inter illam quae innata 
          <lb ed="#Z" n="10"/>est nobis radix malorum ex propagine primorum parentum. Erat in Adamo an 
          <lb ed="#Z" n="11"/>te lapsum appetitus cum delectatione non malus. Non esuriebat cum dolore (id 
          <lb ed="#Z" n="12"/>quod peccati supplicium est) sed edebat cum appetitu delectabili. Delectabatur 
          <lb ed="#Z" n="13"/>amoenitate paradysi. Amabat &amp; concupiscebat sancta quadam concupiscentia 
          <lb ed="#Z" n="14"/>foeminam, quam ei adduxerat deus. Atque hic appetitus non malus ab ipso deo 
          <lb ed="#Z" n="15"/>creatore bono proficiscebatur. Ac sunt etiam hodie in hominibus naturales 
          affe<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ctiones uel cupiditates, edendi uidelicet, bibendi, dormiendi, &amp; aliae his similes,  
          <lb ed="#Z" n="17"/>ad conseruationem ac propagationem hominis pertinentes, quae per se quidem  
          <lb ed="#Z" n="18"/>sub censum peccati non ueniunt, nisi quatenus originali uitio deprauatae 
          legiti<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>mos transiliunt terminos. In praesenti uero negotio usurpatur pro mala, siue pro 
          <lb ed="#Z" n="20"/>malorum concupiscentia. Ea in omnes ex Adamo transfusa, fructus est corruptae 
          <lb ed="#Z" n="21"/>naturae nostrae, uel foetus peccati originalis. Haec sedem habet in ipso corde homi 
          <lb ed="#Z" n="22"/>nis, &amp; est fons &amp; origo omnium quae in homine sunt uel existunt, malorum fiue 
          <lb ed="#Z" n="23"/>scelerum. Dominus enim diserte in euangelio dicit, Quicquid ingreditur in os, 
          <lb ed="#Z" n="24"/>in aluum abit, &amp; in secessum eijcitur: at ea qua proficiscuntur ex ore, ex ipso cor 
          <lb ed="#Z" n="25"/>de egrediuntur, &amp; illa impurum reddunt hominem. Nam ex corde exeunt 
          cogi<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tationes malae, caedes, adulteria, stupra, furta, falsa testimonia, conuitia: haec sunt 
          <lb ed="#Z" n="27"/>quae impurum reddunt hominem. Nec obscurius beatus Iacobus apostolus di- 
          <lb ed="#Z" n="28"/>cit, Ne quis cum tentatur, dicat se tentari a deo. Nam unusquisque tentatur 
          <lb ed="#Z" n="29"/>dum a propria concupiscentia abstrahitur &amp; inescatur : deinde concupiscentia 
          <lb ed="#Z" n="30"/>posteaquam concepit, parit peccatum, peccatum uero perfectum progignit 
          <lb ed="#Z" n="31"/>mortem.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e664">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Concupiscentia ergo est animi motus siue affectio, quae ex ingenita corruptio 
          <lb ed="#Z" n="33"/>ne in nobis inardescit contra deum &amp; legem eius, nosque solicitat ad malum, etiam  
          <lb ed="#Z" n="34"/>si consensus aut opus ipsum non accedat subsequaturue. Nam si haec accedant 
          <lb ed="#Z" n="35"/>cupiditati, increscit gradibus &amp; auctibus peccatum. In peccato enim primo 
          con<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>sideranda uenit ipsa imaginis uel ingenij dei in nobis obliteratio aut corruptio, ui 
          <lb ed="#Z" n="37"/>tium agnatum, &amp; morbus ille latens in membris nostris, siue affectio, praua. De- 
          <lb ed="#Z" n="38"/>inde considerandum, quod haec increscit delectatione. Inde sequitur fere consensus 
          <lb ed="#Z" n="39"/>consiliumque perficiendi sceleris: quod &amp; non raro in opus erumpit: quod &amp; i- 
          <lb ed="#Z" n="40"/>psum grandescit per circumstantias accedentes. Veniunt autem singula illa sub 
          <lb ed="#Z" n="41"/>peccati censum, quanquam interim alia alijs fiant grauiora. De qua re copiosius di- 
          <lb ed="#Z" n="42"/>cetur ubi, deo uolente, uentum fuerit ad tractationem Peccati. Proinde affectio illa pra 
          <lb ed="#Z" n="43"/>ua &amp; illegitima, quae est ex ingenita corruptione, sed in natura nostra latitat, 
          exe<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>rit autem se in cordibus nostris contra puritatem diuinae maiestatis &amp; legis, illud ipsum 
          <lb ed="#Z" n="45"/>est peccatum, quod hac lege damnatur. Tametsi enim non desint quibus 
          ui<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>deantur huiusmodi animi motus, morbi, uitia, &amp; affectiones non esse peccata, deus 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tamen illas lege hac prohibens, manifeste condemnat. Quod si quis de nostra 
          <!--244.xml-->
          <pb ed="#Z" n="111-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>expositone ambigit, Paulum audiat apostolum dicentem, Peccatum non cognoui 
          <lb ed="#Z" n="2"/>nisi per legem. Nam &amp; concupiscentiam non nouissem, nisi lex dixisset, Non con 
          <lb ed="#Z" n="3"/>cupisces. Absque lege peccatum erat mortuum: ac ipse quondam sine lege uiuebam, 
          <lb ed="#Z" n="4"/>ueniente autem mandato, peccatum reuixit, ego uero mortuus sum. Et iterum,  
          <lb ed="#Z" n="5"/>Affectus carnis mors est: affectus uero spiritus, uita &amp; pax. Propterea quod 
          affe<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>ctus carnis inimicitia est aduersus deum. Nam legi dei non subijcitur: siquidem ne 
          <lb ed="#Z" n="7"/>potest quidem. Qui uero in carne sunt, deo placere non possunt. Damnat itaque 
          <lb ed="#Z" n="8"/>nos concupiscentiae affectus, siue nos iusto dei iudicio condemnamur merito, 
          pro<lb ed="#Z" n="9" break="no"/>pter concupiscentiam in nobis latentem atque sese exerentem in horas, ac ueluti in 
          <lb ed="#Z" n="10"/>momenta singula. Existunt sane phantasiae uariae &amp; plurimae cogitationes in ani¬  
          <lb ed="#Z" n="11"/>mis hominum: dum tamen non tendunt uel in offensionem dei, aut proximi, nec 
          <lb ed="#Z" n="12"/>impuritatis aut philautiae quicquam habent, non ueniunt sub censum 
          peccati<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>quod mox ab initio diximus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e735">
          <lb ed="#Z" n="14"/><pc type="indent"/> Et hactenus quidem deus lege sua prohibuit crassiora quidem peccata, quae 
          <lb ed="#Z" n="15"/>ab hominibus committuntur contra deum, sub finem uero peruenitur ad ipsam 
          <lb ed="#Z" n="16"/>concupiscentiam &amp; corruptam hominis naturam, omnium malorum fontem, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>quem modo etiam sopit &amp; obstruit: aut, ut rectius loquamur, infirmitatem 
          gene<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>ris humani omnium oculis exponit. Quis enim non concupiuit aliquando? imo 
          <lb ed="#Z" n="19"/>quis non in singula prope momenta sentit concupiscentiae stimulos? Quis 
          obse<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>cro non laborat ingenito omnibus morbo, siue labe illa geniali: Deprehensi ergo 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in peccatis coram domino, non habemus quo extenuemus nostram culpam, aut  
          <lb ed="#Z" n="22"/>elabamur ex sententia iudicis omnem carnem condemnantis. Damnat enim di- 
          <lb ed="#Z" n="23"/>serte iustus deus corruptionem natiuam prauamque inclinationem, quae est 
          perpe<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tua auersio a deo &amp; rebellio contra integritatem, quam a nobis exigit deus. Beati 
          <lb ed="#Z" n="25"/>enim pronunciantur qui sunt mundo corde praediti, quoniam ipsi deum uidebunt.  
          <lb ed="#Z" n="26"/>Ergo quibus cor est cupiditatibus implicatum, morbidum, imbutum ueneno &amp;  
          <lb ed="#Z" n="27"/>pollutum, non uidebunt deum. Huiusmodi autem sumus omnes quotquot cense 
          <lb ed="#Z" n="28"/>mur filij Adae. Proinde ultima baec lex omnes reuincit peccati &amp; infirmitatis siue 
          <lb ed="#Z" n="29"/>corruptionis humanae, &amp; quae hanc sequitur condemnationis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e773">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Deinde requirit deus lege sua non tantum corporis siue externam puritatem  
          <lb ed="#Z" n="31"/>uel mundiciam, sed animi quoque, spiritus &amp; omnium affectuum : &amp; praecipit ut in 
          <lb ed="#Z" n="32"/>salutem &amp; profectum proximi tendat quicquid cogitamus, consultamus, 
          moli<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>mur &amp; agimus, Referri ergo poterit haec lex ad omnes fere alias praecedentes. 
          <lb ed="#Z" n="34"/>Nam ipse quoque dominus Iesus exponens hanc legem, Non occides, addit,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>Quisquis irascitur fratri suo, obnoxius erit iudicio: &amp; reliqua Matth. 5, Rursus ibi 
          <lb ed="#Z" n="36"/>dem explicans hoc praeceptum, Non comittes adulterium, adiincit,. Quicunque aspe 
          <lb ed="#Z" n="37"/>xerit uxorem alterius, ad concupiscendum eam, iam adulterium commisit cum 
          <lb ed="#Z" n="38"/>ea in corde suo.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e796">
          <lb ed="#Z" n="39"/><pc type="indent"/> Ac diligentissime quidem recenset enumeratione quadam res, quas 
          concu<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>piscendo desideramus, &amp; peccare solemus: rebus coniungit personas, Res partim s 
          <lb ed="#Z" n="41"/>immobiles, partim mobiles sunt: id quod Heluetice eloquimur, Ser guteren 
          <lb ed="#Z" n="42"/>sino etlioe ligenoesetligpe farenbe. lmmobiles sunt domus, uillae, agri, uineta, syl 
          <lb ed="#Z" n="43"/>uae, prata, pascua, piscinae, &amp; alia huius generis. Mobiles sunt pecuniae, 
          iumenta<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>siue pecora, honores, officia, dignitates. Ad personas reseruntur, uxor, liberi, 
          ser<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ui, ancillae. Haec &amp; similia quae sunt in possessione proximi, nemo nostrum in 
          de<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>trimentum proximi concupiscat: aut si concupiuerit ne consentiat concupiscen 
          <lb ed="#Z" n="47"/>tiae, aut delectationem capiat ex ipsa: ne consilium capiat quomodo assequatur 
          <lb ed="#Z" n="48"/>cupita, ne conceptum consilium protinus producat in opus, eripiatque proximo uel 
          <!--245.xml-->
          <pb ed="#Z" n="111-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>res uel personas. Huiusmodi uero iustitiam requirit a suis cultoribus deus, quae ex 
          <lb ed="#Z" n="2"/>ipso animo &amp; propensa uoluntate nostra, non tantum opere externo, integra &amp; 
          <lb ed="#Z" n="3"/>absoluta sit. Vnde in euangelio dicit dominus, Nisi abundauerit uestra iustitia 
          <lb ed="#Z" n="4"/>plus quam scribarum &amp; pharisaeorum, non introibitis in regnum dei. Caeterum  
          <lb ed="#Z" n="5"/>quomodo compleantur mandata dei, &amp; quod fides sit absoluta iustitia, explicabo 
          <lb ed="#Z" n="6"/>sermone alio, &amp; dixi quaedam in sermone quem habui de Vera fide¬
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-0X9Sw0-d1e839">
          <lb ed="#Z" n="7"/><pc type="indent"/> Hucusque per Sermones duodecim enarraui decem capita legis moralis, qua 
          <lb ed="#Z" n="8"/>diximus tradi nobis uirtutum formas, adeoque mores nostros informari quomodo 
          <lb ed="#Z" n="9"/>hos componamus ad uoluntatem dei. Distinxit ipse omnium dominus deus hoc 
          <lb ed="#Z" n="10"/>negotium in duas tabulas. Prima ostendit quid homines deo debeamus, &amp; 
          quo<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>modo uere colamus deum, Secunda autem per sex praecepta exposuit, quid 
          quis<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>que proximo suo debeat, &amp; quomodo omnes commode tranquille &amp; humaniter 
          <lb ed="#Z" n="13"/>uiuamus. Iubet ergo honorare parentes, &amp; omnes eos qui sunt a deo parentum 
          <lb ed="#Z" n="14"/>loco constituti. Prohibet homicidium, &amp; omnem iniuriam quae infertur uitae 
          ho<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>minis corporique. Prohibet stupra, adulteria &amp; libidines nepharias, comendat con 
          <lb ed="#Z" n="16"/>iugium &amp; mundiciam uitae temperantiamque. Prohibet furta, dolos, imposturas. 
          <lb ed="#Z" n="17"/>Prohibet mendacia, salsa testimonia, cupiditates prauas &amp; noxias. lubet nos ex 
          <lb ed="#Z" n="18"/>animo amare proximos, &amp; his benefacere semper. Domino &amp; legislatori nostro 
          <lb ed="#Z" n="19"/>sapientissimo sit laus &amp; gratiarumactio in sempiternum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>