<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo 7</title>
        <author ref="#HeinrichBullinger">Heinrich Bullinger</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sermo 7</title>
          <date when="2020-08-08">August 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Z" n="cod-a3V3DV">Zurich 1552</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Z" n="62-r"/>
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UD1xh4-K3frkf"><!-- d2s7 --> 
        <head xml:id="UD1xh4-K3frkf-Hd1e106">Sermo 7</head>
        <head xml:id="UD1xh4-K3frkf-Hd1e109" type="question-title">
       De officio magistratus, quae ordinet, an cura religionis ad ipsum pertineat: an de religione 
       constituat, et de legibus eius.</head>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e112">
          <lb ed="#Z" n="11"/><pc type="indent"/> De officio magistratus, quae ordinet, an cura religionis ad ipsum pertineat: an de religione 
          <lb ed="#Z" n="12"/>constituat, &amp; de legibus eius. SERMO VII 
          <lb ed="#Z" n="13"/>VOD primum &amp; maximum est in magistratu perspicitur in explicatio 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ne officiorum eius. Diximus heri quid magistratus, quae magistratus,  
          <lb ed="#Z" n="15"/>species, quo authore profectus, &amp; quas ob causas institutus sit, quomo 
          <lb ed="#Z" n="16"/>ea do proceres eligendi, aut qui ad hanc functionem sint uocandi. 
          Adda<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>mus illis quae nam sint propria magistratus officia.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e131">
          <lb ed="#Z" n="18"/><pc type="indent"/> Omne magistratus officium uidetur redigi posse in tria capita. Ordinet enim  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ludicet &amp; Puniat. De singulis ordine dicetur. Ordinatio magistratus est 
          constitu<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tio pro conseruatione religionis ac honestatis, iustitiae &amp; pacis publice: uersaturque  
          <lb ed="#Z" n="21"/>in duobus capitibus, in recte constituenda religione, &amp; in recte constituenda 
          publi<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>ca honestate, iustitia &amp; pace. Priusquam uero dicamus de religionis constitutione 
          <lb ed="#Z" n="23"/>seu ordinatione, tractabimus paucis quaestionem, An cura religionis ad magistra 
          <lb ed="#Z" n="24"/>tum pertineat? Video enim multos in ea esse sententia quod cura &amp; ordinatio 
          re<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>ligionis ad solos pertineat episcopos, non etiam ad reges, principes ac senatores.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e152">
          <lb ed="#Z" n="26"/><pc type="indent"/> Veritas autem catholica docet curam religionis maxime pertinere ad magi 
          <lb ed="#Z" n="27"/>stratum, &amp; hunc non tantum posse, sed debere etiam disponere &amp; prouehere rel 
          <lb ed="#Z" n="28"/>gionem. Nam apud ueteres, reges simul erant sacerdotes, religionis utique magistri 
          <lb ed="#Z" n="29"/>Laudatur in sacris ualde pijssimus ille, &amp; sapientissimus princeps Chananaica 
          <lb ed="#Z" n="30"/>gentis, qui &amp; Christo domino typum praetulit, Melchizedek: is uero fuit rex pari 
          <lb ed="#Z" n="31"/>ter &amp; sacerdos. Sed &amp; in Numeris traduntur nuper ordinato &amp; inaugurato 
          lo<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>sue leges ad religionem pertinentes. Ac reges luda &amp; electi populi dei ex 
          ordina<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tione religionis, uti mox pluribus exemplis monstrabo, maximam indepti sunt lau 
          <lb ed="#Z" n="34"/>dem: ignominiam sustinent perpetuam, qui segnes fuerunt in curanda religione. 
          <lb ed="#Z" n="35"/>Quis uero ignorat magistratus primam esse curam, incolumem &amp; felicem 
          serua<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>re rempublicam? Id uero non potest, nisi uerbum dei curet annunciari populo suo, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ac cultum dei uerum applicet eidem, adeoque fiat ueluti minister uerae religionis. In 
          <lb ed="#Z" n="38"/>Leuitico &amp; Deuter, multis exponit dominus bona uere religiosis parata homin 
          <lb ed="#Z" n="39"/>bus, rursus enumerat mala contemptoribus uerae religionis irroganda. Atqui 
          fe<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>licitatem in populo suo retinere, infelicitatem propellere iubetur bonus magistra 
          <lb ed="#Z" n="41"/>tus. Audiamus etiam sapientissimum Solomonem in Prouerbijs dicentem, Pietas 
          <lb ed="#Z" n="42"/>&amp; ueritas custodiunt regem, &amp; solium eius sustentatur in pietate. Quando 
          multi<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>plicantur iusti, gaudet populus, &amp; quando impius dominatur ingemiscit populus,  
          <lb ed="#Z" n="44"/>Rex per iudicium firmat ditionem, uir exactionum euertit eam. Quando 
          multiplican<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tur impij multiplicatur iniquitas, &amp; ruinam eorum uidebunt iusti. Quando non est ui 
          <lb ed="#Z" n="46"/>sio dissoluit populus: &amp; q obseruatlegem, est beatus. Ex quibus &amp; illud colligimus 
          <!--147.xml-->
          <pb ed="#Z" n="62-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>confusionem omnium rerum, principumque &amp; populi dissolutionem illos 
          quaere<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>re aut inducere, denique pauperum neglectum &amp; oppressionem, quicunque 
          conten<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>dunt religionis curam nihil pertinere ad principes, Praeterea praecipit deus magi 
          <lb ed="#Z" n="4"/>stratui examen habeat doctrinarum, ac pertinaciter contra scripturas docentes 
          <lb ed="#Z" n="5"/>&amp; abstrahentes a deo feriat. Locus extat Deut. 13. Vetuit item magistratui ne lucos 
          <lb ed="#Z" n="6"/>plantet aut statuas erigat. Locus extat Deu. 17. Per species uero insinuauit genus,  
          <lb ed="#Z" n="7"/>ne superstitionem aut idololatriam instituat, foueat, propaget, praecepit ergo ut 
          <lb ed="#Z" n="8"/>ueram religionem prouehat : unde consequens est religionis curam pertinere ad 
          <lb ed="#Z" n="9"/>magistratum. Quid quod deo dilectissimi optimique in populo dei principes curam 
          <lb ed="#Z" n="10"/>religionis, ut maxime ad se pertinentem, in se susceperunt adeoque &amp; exercuerunt 
          <lb ed="#Z" n="11"/>procuraruntque ueluti sacrorum antistites? losue in monte Hebal extrui curauit  
          <lb ed="#Z" n="12"/>aram, totumque cultum uti a deo per Mosen praeceptus fuerat expleuit. Dauid in 
          <lb ed="#Z" n="13"/>deducenda arca &amp; collocanda, inque ordinando dei cultu fuit usque ad miraculum 
          di<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>ligens. Ita filius Dauidis Solomon. Nec obscurum cuiquam esse puto quid in re 
          <lb ed="#Z" n="15"/>formanda religione corrupta &amp; collapsa praestiterint Abia, Iosaphat, Ezechias &amp;  
          <lb ed="#Z" n="16"/>losias. Laudatur in ethnicis regibus &amp; principibus quod post cognitam ueritatem 
          <lb ed="#Z" n="17"/>edicta uulgarunt pro uera religione contra blasphemias. Nabuchodonosor 
          Chal<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>daeus potentissimus orbis monarcha, quo an unquam maior &amp; potentior in 
          mun<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>do regnauerit, dubito, promulgat decretum ut in partes dissecetur, &amp; domus eius 
          <lb ed="#Z" n="20"/>redigatur in latrinam, quisquis conuitium dixerit contra uerum deum conditore 
          <lb ed="#Z" n="21"/>coeli &amp; terrae. Locus extat Daniel. 3. Darius Medus Assueri filius, Cyri regis 
          auun<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>culus, A me positum est decretum, ait, ut omnes in omni imperio regni mei 
          me<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tuant deum Danielis. Locus extat Daniel. 6. Cyrus rex Persarum soluit ludaeos 
          <lb ed="#Z" n="24"/>captiuitate, praecipitque templum reparent &amp; sacra restituant. Darius Persa 
          Hy<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>staspis filius, Ame positum est decretum, ait, ut omnis uir qui mutauerit quicquam 
          <lb ed="#Z" n="26"/>in sententia mea de reparando templo &amp; restituendo dei cultu, excerpatur lignum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>de domo eius, erigatur, atque is in eo suspendatur, ac domus eius fiat sterquilinium. 
          <lb ed="#Z" n="28"/>ldem ille &amp; Artaxerxes appellatus, Quicunque noluerit, inquit, facere legem dei 
          <lb ed="#Z" n="29"/>tui (Esdra) &amp; legem regis, absque mora fiat iudicium de eo, siue in mortem, siue in 
          <lb ed="#Z" n="30"/>eradicationem, siue in mulctationem facultatum, siue in uincula. Leguntur haec 
          <lb ed="#Z" n="31"/>omnia in libro Esdrae.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e274">
          <lb ed="#Z" n="32"/><pc type="indent"/> Obijciunt quibus animo sedet curam &amp; ordinationem religionis ad 
          episco<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>pos duntaxat pertinere, ista exempla quae adduximus nihil ad nos pertinere, 
          qui<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>umus Christiani. Nam illa esse ludaica exempla, Respondemus. Isti probarent 
          <lb ed="#Z" n="35"/>dominum Iesum &amp; apostolos eius curam religionis a magistratu transtulisse ad 
          <lb ed="#Z" n="36"/>solos episcopos. Id nunquam poterunt: nos autem ostendemus paucis priscos illos 
          <lb ed="#Z" n="37"/>populi dei principes losue, Dauidem &amp; alios reuera fuisse Christianos, iccirco 
          ua<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>lere exempla quae ab illis ducuntur &amp; aptantur Christianis principibus. Adiinciam  
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; lsaiae uaticinium, ex quo appareat idem esse adhuc in ecclesia regum officium, 
          <lb ed="#Z" n="40"/>quod fuit priscorum regum in ecclesia quam appellant illi ludaicam. Dubium non  
          <lb ed="#Z" n="41"/>est quin illi censendi sint ueri Christiani, qui uncti spiritu Christi, in Christum 
          cre<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>dunt &amp; sacramentis participant Christi. Christus enim perinde sonat, ac si tu 
          di<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>cas unctus. Christiani ergo uncti sunt. Vnctio illa, iuxta apostolicam 
          interpreta<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>tionem, est spiritus dei uel donum sancti spiritus. Caeterum spiritum Christi fuisse 
          <lb ed="#Z" n="45"/>in prophetis &amp; regibus, locupletissimus est testis sanctus Petrus. Sanctus 
          Pau<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>lus manifeste ait nos eundem fidei spiritum habere cum ueteribus. Idem 
          commu<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>nicat illis sacramenta nostra, dum dicit illos baptisatos esse sub nube, omnesque 
          bi<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>bisse de spirituali &amp; consequente eos petra, Christo. Quae cum ita habeant, ualent 
          <!--148.xml-->
          <pb ed="#Z" n="63-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>certe exempla qua pro fide &amp; dilectione a dictis &amp; factis priscorum regum 
          du<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>cuntur. Scio interim non quodlibet consequi ex collectione exemplorum. Sed 
          ha<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>bemus hic praeterea manifestum pro nostra causa uaticinium lsaiae, uaticinantis 
          <lb ed="#Z" n="4"/>reges &amp; principes post tempora Christi &amp; post reuelatum euangelium diligenter 
          <lb ed="#Z" n="5"/>curaturos ecclesiam adeoque futuros fidelium alumnos &amp; nutrices. Atqui palam  
          <lb ed="#Z" n="6"/>est quid sit alere &amp; nutrire : perinde enim est ac si dixisset illos patres &amp; matres 
          ec<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>clesiae futuros. Hoc autem non uere dicitur, si cura religionis ad principes non 
          per<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>tinet, sed ad solos episcopos. Verba lsaiae haec sunt, Ecce tollam ad gentes manum i 
          <lb ed="#Z" n="9"/>meam, ait, &amp; ad populos signum meum erigam, &amp; afferent tibi filios in gremio 
          <lb ed="#Z" n="10"/>&amp; filiae tuae in humeris portabuntur. Et erunt reges nutricij uel alumni tui, &amp; 
          re<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>ginae eorum nutrices tuae, uultu ad terram demisso adorabunt te, &amp; puluerem 
          pe<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dum tuorum lingent, &amp;c. An non abunde impleta haec esse dicemus in quibusdam 
          <lb ed="#Z" n="13"/>Christianis principibus? Quorum primus beatus Constantinus Synodo indicta,  
          <lb ed="#Z" n="14"/>ueram &amp; synceram Christi in ecclesia doctrinam instituere, falsam &amp; haereticam  
          <lb ed="#Z" n="15"/>uoluit exterminare. Cumque episcopi non recto pede incederent ad regulam 
          euan<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>gelij charitatisque, increpauit ipsos, tyrannorum eis crudelitatem rememorans, &amp;  
          <lb ed="#Z" n="17"/>quae iam per ipsum diuinitus pax ecclesijs concessa sit exponens. Indignum esse 
          <lb ed="#Z" n="18"/>adiinciens si episcopi pergant deo ingrati, sese mutuis lacerare conuitijs &amp; dentatis 
          <lb ed="#Z" n="19"/>libellis, ac eo modo impijs idololatris delectationem &amp; risum praebere : cum 
          po<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>tius ex scripturis diuinis res sacras tractarent, Euangelici enim libri sunt, ait, &amp; 
          apo<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>stolici antiquorumque prophetarum oracula, quae nos erudiunt quid de sacra lege 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sapiamus. Expellentes ergo hostile certamen, ex uerbis diuinitus inspiratis, 
          solu<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>tionem quaestionum mente percipiamus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e368">
          <lb ed="#Z" n="24"/><pc type="indent"/> Huc accedit quod sacri imperatores <name xml:id="UD1xh4-K3frkf-Nd1e373">Gratianus</name>, Valentinianus &amp; 
          Theodo<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>sius sic &amp; in haec uerba decernunt, Cunctos populos quos clementiae nostrae regit  
          <lb ed="#Z" n="26"/>imperium, in tali uolumus religione uersari, quam diuinum Petrum apostolum 
          tra<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>didisse Romanis, religio usque ad hunc ab ipso insinuata, declarat. Et reliqua. 
          Cer<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>nit charitas uestra quomodo reges &amp; principes in populo noui testamenti 
          alum<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ni &amp; nutricij ecclesiae fuerint, ac arbitrati sint curam religionis ad se in primis 
          <lb ed="#Z" n="30"/>pertinere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e390">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Obijciunt rursus sepram Osiae regis luda, ex eo contractam quod sacerdotis  
          <lb ed="#Z" n="32"/>munus sibi uendicans usurpare praesumpsisset in adolendo suffitum in ara 
          thy<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>miamatis. Obijciunt praeceptum domini iubentis losue stare ante Eleazarum 
          sa<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>cerdotem: mandantis denique regi librum legis accipiat a Leuitis. Caeterum nostra 
          <lb ed="#Z" n="35"/>disputatio non huc tendit, ut munia siue officia magistratus atque ministrorum 
          ec<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>clesiae confundantur, ut rex concionetur, baptiset, &amp; administret coenam domini:  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sacerdos autem pro tribunali sedens pronunciet sententiam contra homicidam, 
          li<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>tigantesue sententia lata dirimat. Habet &amp; retinet Christi ecclesia officia distincta. 
          <lb ed="#Z" n="39"/>&amp; deus est ordinis deus, non confusionis. Huc tendit nostra demonstratio, ut 
          om<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>nibus probemus magistratum ex officio curare religionem, uel ut collapsa 
          repa<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>retur, uel ut integra conseruetur, procedatque iuxta regulam uerbi domini. Ideo 
          <lb ed="#Z" n="42"/>enim lex dei dabatur in manus regis per sacerdotes, ne ignoraret uoluntatem dei 
          <lb ed="#Z" n="43"/>circa res ecclesiasticas atque politicas, adeoque iuxta hanc legem gubernaret 
          uniuer<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>sa. Statuitur quidem ante Eleazarum dux populi dei losue, sed hic uicissim 
          prae<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>cipit sacerdotibus, coniungiturque uelut in unum corpus uir politicus &amp; 
          ecclesia<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>sticus. lubetur uir politicus audire ecclesiasticum, &amp; hic rursus obedire debet 
          po<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>litico in omnibus quae lege praecepta sunt. Iccirco magistratus non est subiectus 
          sa<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>cerdotibus, a deo, tanquam dominis, sedtanquam domini dei ministris, &amp; iccirco. 
          <!--149.xml-->
          <pb ed="#Z" n="63-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>magis ipsi domino &amp; legi eius, cui &amp; sacerdotes perinde ut principes, subiecti 
          <lb ed="#Z" n="2"/>sunt. Si sacerdotis labia non loquantur uerbum dei, non est quod quisquam ex 
          ple<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>be nedum princeps audiat aut reuereatur titulotenus sacerdotem. Labia 
          sacerdo<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tis, inquit Malachias, custodiunt scientiam, &amp; legem requirunt ex ore eius: quia  
          <lb ed="#Z" n="5"/>angelus domini exercituum est. Huiusmodi sacerdotes nolle audire, est ipsum 
          <lb ed="#Z" n="6"/>deum repellere. Et tales sacerdotes adiuuarunt pij principes lsraelis, 
          pseudosacer<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dotes deiecerunt ex gradu, negligentius facientes officium suum increparunt,  
          <lb ed="#Z" n="8"/>atque de officijs obeundis &amp; rite administrandis decreta tulere.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e454">
          <lb ed="#Z" n="9"/><pc type="indent"/> De Solomone scriptum legimus, Solomon eiecit Abiathar ne esset sacerdos 
          <lb ed="#Z" n="10"/>domini, ut impleret uerbum domini quod dictum erat super Heli in Silo, &amp; 
          po<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>suit Zadok sacerdotem pro Abiathar. Et in lib. Paralip. 4. legis. Et constituit rex 
          <lb ed="#Z" n="12"/>Solomon iuxta ordinationem Dauidis patris sui diuisiones sacerdotum super mi 
          <lb ed="#Z" n="13"/>nisterijs suis &amp; Leuitas in custodijs suis, ad laudandum &amp; ministrandum coram 
          sa<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cerdotibus iuxta exigentiam cuiusque diei. In eodem libro inungit quidem loiada 
          <lb ed="#Z" n="15"/>sacerdos regem Ioas, sed hic uicissim uocat sacerdotem, &amp; tradit mandatum de 
          col<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>ligenda pecunia &amp; reparando templo. lam &amp; Ezechias princeps religiosissimus 
          <lb ed="#Z" n="17"/>&amp; optimus uocat sacerdotes ac Leuitas, &amp; ait, Sanctificamini &amp; sanctificate 
          do<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>mum domini dei nostri, &amp; efferte immunditiam e sanctuario. Filij mei ne sitis 
          mo<lb ed="#Z" n="19" break="no"/>do socordes, quia uos elegit dominus ut ministretis ei. Idem rex mox iubet 
          sacer<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>dotes sacrificare domino. Constituit item cantores in domo domini, qui canerent 
          <lb ed="#Z" n="21"/>in templo musicis instrumentis. Praeterea constituit Ezechias rex diuersas turmas 
          <lb ed="#Z" n="22"/>sacerdotum &amp; Leuitarum, iuxta uaria officia eorum, unumquemque secundum 
          mi<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>nisterium suum, Quid quod ipsas quoque portiones, ipsa stipendia sacerdotibus,  
          <lb ed="#Z" n="24"/>per sacerdotes distribuit: Idem rex pascha toti populo celebrandum indixit, adde 
          <lb ed="#Z" n="25"/>&amp; sacerdotales plane epistolas de religione &amp; uera poenitentia agenda, ad omnem 
          <lb ed="#Z" n="26"/>populum scripsit, Quibus omnibus tandem subijcitur. Et operatus est rex quod 
          <lb ed="#Z" n="27"/>bonum &amp; rectum, atque uerum erat coram domino deo suo. Ergo cum principes 
          or<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>dinant religionem secundum uerbum dei, rem placitam deo faciunt. Hoc ipsum 
          <lb ed="#Z" n="29"/>recolligitur &amp; de Iosia principe pijssimo. Quis ergo dixerit posthac curam 
          religio<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>nis ad solos pertinere episcopos?
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e505">
          <lb ed="#Z" n="31"/><pc type="indent"/> Certe Imperatores Christiani principum priscorum ueluti patrum suorum 
          ex<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>empla imitantes, diligentissime procurarunt res religionis uerae in ecclesia 
          Chri<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>sti, Recte censent Arcadius &amp; Honorius, Quoties de religione agitur, episcopos 
          <lb ed="#Z" n="34"/>conuenit agitare. Atqui ante hos <name xml:id="UD1xh4-K3frkf-Nd1e516">Gratianus</name>, Valentinianus &amp; Theodosius, legem 
          <lb ed="#Z" n="35"/>tulere sacratissimam, qua orbi exposuerunt quam religionem &amp; fidem uelint 
          re<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>cipi tenerique ab omnibus, nempe doctrinam &amp; fidem S. Petri. Declararunt in 
          eo<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>dem edicto omnes eos esse haereticos qui diuersum sentiunt &amp; docent : catholicos 
          <lb ed="#Z" n="38"/>autem quicunque in fide S. Petri perseuerant. Colligimus ex his sacerdotum 
          pro<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>prium officium esse de religione ex uerbo dei constituere, principum autem esse 
          <lb ed="#Z" n="40"/>iuuare sacerdotes, &amp; prouehere tuerique ueram religionem. Quod si cessent sacer 
          <lb ed="#Z" n="41"/>dotes, principum officium proprium est sacerdotes redigere in ordinem, &amp; iuxta 
          <lb ed="#Z" n="42"/>uerbum domini constituere de religione. Certe lustinianus lmperator in 
          Nouel<lb ed="#Z" n="43" break="no"/>lis Constit. 3. ad Epiphanium regiae urbis archiepiscopum. Communi &amp; generali 
          <lb ed="#Z" n="44"/>lege, ait, ad beatitudinem tuam, o patriarcha, de ordinatione sanctissimorum episco 
          <lb ed="#Z" n="45"/>rum &amp; reuerendissimorum clericorum disposuimus quaecunque honesta &amp; 
          deco<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>ra sacrisque regulis conformia esse uidebantur. Et Constit. 7. Mandamus, inquit,  
          <lb ed="#Z" n="47"/>ne quis episcoporum per omnis ditionis nostrae terras licentiam habeat alienandi 
          <lb ed="#Z" n="48"/>tem immobilem, aut in domibus aut in agris ecclesiarum. Item Constit. 17. pro¬ 
          <!--150.xml-->
          <pb ed="#Z" n="64-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>hibet in priuatis domibus sacra celebrare mysteria. Addit poenam, Alioqui domus 
          <lb ed="#Z" n="2"/>in quibus peraguntur publicae fient, &amp; sub aerarium imperatoris deducentur. 
          <lb ed="#Z" n="3"/>Constit. 67. praecipit omnibus episcopis ne absint a suis ecclesijs : si uero 
          abfue<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>rint, nihil emolumenti aut stipendij accipiant a prouinciarum oeconomis, sed in 
          <lb ed="#Z" n="5"/>usus ecclesiae pios conferatur. Constit. 123. praecipit prouinciarum praesidibus, ut 
          <lb ed="#Z" n="6"/>episcopis cessantibus ipsi conuocent synodum, ac leges exerceant tueanturque 
          ee<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>clesiasticas. Mox, Interdicimus, ait, episcopis &amp; presbyteris omnibusque 
          cuiuscun<lb ed="#Z" n="8" break="no"/>que gradus clericis, ne ad tabulam ludant, aut tali ludo utentibus se associent, aut  
          <lb ed="#Z" n="9"/>spectatores sint, aut ad quodcunque spectaculum spectandi gratia accedant. Haec  
          <lb ed="#Z" n="10"/>non proferimus tanquam scripturas canonicas, sed duntaxat ueluti indicia quae 
          <lb ed="#Z" n="11"/>declarant in ecclesia quondam fuisse principibus potestatem, officium, 
          consuetu<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>dinemque, nimirum a deo concessam (iuxta lsaiae uaticinium) &amp; ex ueteri 
          desum<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ptam exemplo, praecipiendi episcopis, constituendique de religione in ecclesia 
          <lb ed="#Z" n="14"/>Christi.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e585">
          <lb ed="#Z" n="15"/><pc type="indent"/> Qui uero hic obijiciunt priuilegia ecclesiastica, sciant nulli principi, imo nulli 
          <lb ed="#Z" n="16"/>mortalium permissum esse dare priuilegia pugnantia cum mandatis &amp; cum 
          ue<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>ritate uerbi dei. S. Paulus dixit sibi datam esse potestatem ad aedificationem non ad 
          <lb ed="#Z" n="18"/>destructionem. Non enim iam commemoro, priuilegijs aequis indignos esse qui  
          <lb ed="#Z" n="19"/>non sunt hoc quod audiunt sacerdotes &amp; ministri Christi, sed milites potius &amp;  
          <lb ed="#Z" n="20"/>multis corrupti sceleribus. Leguntur in iure Canonico Distinct. 40. haec inter alia,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>Videte fratres quomodo sedetis super cathedram: quia non cathedra facit 
          sacer<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>dotem, sed sacerdos cathedram: non locus sanctificat hominem, sed homo locum 
          <lb ed="#Z" n="23"/>sanctificat. Non omnis sacerdos sanctus, sed omnis sanctus est sacerdos. Qui bene 
          <lb ed="#Z" n="24"/>sederit super cathedram, honorem accipit cathedrae: qui male sederit, iniuriam 
          fa<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>cit cathedrae. Itaque malus sacerdos de sacerdotio suo crimen acquirit non 
          dignita<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>tem. Sed illa hactenus.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e616">
          <lb ed="#Z" n="27"/><pc type="indent"/> Postquam demonstrauimus C. V. ad magistratum quoque non ad episcopos 
          <lb ed="#Z" n="28"/>tantum pertinere religionis curam, &amp; magistratum etiam leges constituere de 
          re<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ligione, inquiramus modo quas constituat de religione leges. Non est autem quod  
          <lb ed="#Z" n="30"/>rex uel magistratus arbitretur sibi potestatem datam esse constituendi nouas 
          le<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>ges de deo, de cultu dei, de mysterijs, de uero &amp; bono. Nam omnis magistratus ut  
          <lb ed="#Z" n="32"/>a deo ordinatus, ac dei minister est, ita deo obedire &amp; legi uel uerbo dei 
          obtempe<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>rare, ac in hoc unice respicere, &amp; ab hoc solo pendere debet. Scriptura, quae 
          uer<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>bum dei est, abunde satis exponit quaecunque uerae religionis sunt: imo uetat 
          do<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>minus uerbo suo quicquam uel addere uel subtrahere: magistratus ergo nullas 
          <lb ed="#Z" n="36"/>condit leges nouas de deo &amp; cultu dei, sed ueteres illas religiose suscipit atque 
          cu<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>stodit, applicat &amp; propagat in regno sibi diuinitus concesso. Huc enim pertinet 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod regibus lsraeliticis dabatur liber Legis diuinae, ex quo regulam sumerent 
          <lb ed="#Z" n="39"/>agendi quae ex officio agenda erant. Ad losue dicit dominus, Vide ut custodias 
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; agas secundum uniuersam legem, quam praecepit tibi seruus meus Moses. No 
          <lb ed="#Z" n="41"/>recedes ab ea, uel ad dextram uel ad sinistram. Nec recedet liber legis huius ab  
          <lb ed="#Z" n="42"/>ore tuo, sed meditaberis in eo die &amp; nocte, ut custodias &amp; agas iuxta totum illud 
          <lb ed="#Z" n="43"/>quod scriptum est in eo. Tunc enim prosperum reddes iter tuum, &amp; tunc ages 
          pru<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>denter. Principes ergo religiosi &amp; sancti summa fide &amp; diligentia contenderuni 
          <lb ed="#Z" n="45"/>praedicationem uerbi dei, leges, ritus &amp; statuta dei tradere populo, retinere 
          con<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>seruareque in populo, imo &amp; quam latissime per omnes propagare, pro loco item 
          <lb ed="#Z" n="47"/>&amp; tempore sancte accommodare: falsam doctrinam, prophanos cultus &amp; 
          blasphe<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>mias proscribere, adde &amp; eradicare. Sic inquam religiosas leges de religione con¬ 
          <!--151.xml-->
          <pb ed="#Z" n="64-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>stituerunt aut ordinarunt pij magistratus, Sic curauerunt sancte &amp; religiose 
          reli<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>gionis negotium.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e676">
          <lb ed="#Z" n="3"/><pc type="indent"/> Scholae erant quondam urbes Leuitarum in lsraele. At has urbes studiorum  
          <lb ed="#Z" n="4"/>causa &amp; pietatis ergo diligenter constituit losue. Ezechias rex non minus 
          solici<lb ed="#Z" n="5" break="no"/>tus est de stipendijs ministrorum rite constituendis &amp; reparandis, quam de offi- 
          <lb ed="#Z" n="6"/>cijs restituendis formandisque. Honos enim alit artes: &amp; inopia uarias excogitat 
          exa<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>ctiones: uenalia fiunt ipsa etiam sacra, nedum uana hominis lingua. Iosaphat una 
          <lb ed="#Z" n="8"/>cum sacerdotibus siue doctoribus senatores &amp; tribunos mittit in totum regnum. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Cupiebat enim modis omnibus uerbum dei praedicari cum authoritate &amp; 
          digni<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tate quadam, praedicatum autem defendi ac in ipsa opera produci sancta. Iosias rex 
          <lb ed="#Z" n="11"/>una cum idololatria &amp; prophanis cultibus tollit e medio pseudosacerdotes : 
          resti<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>tuit ueros uerbi dei doctores, restituit sacra : sicuti &amp; Ioas rex aedificia sacra colla/ 
          <lb ed="#Z" n="13"/>psasobiurgatis Leuitis) restaurat. Non possum omnia recensendo prosequi: discat 
          <lb ed="#Z" n="14"/>ex his pauculis pius princeps aut magistratus, quid &amp; quo modo de religione 
          <lb ed="#Z" n="15"/>constituat.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e708">
          <lb ed="#Z" n="16"/><pc type="indent"/> Ex aduerso Ieroboam quidem audierat ab Ahia Silonita, Sic dicit dominus, 
          <lb ed="#Z" n="17"/>s Regnabis iuxta id quod desiderat anima tua, &amp; eris rex supra lsraelem. Quod si 
          <lb ed="#Z" n="18"/>. audieris omnia qua praecepero tibi, &amp; ambulaueris in uijs meis, fecerisque quod 
          <lb ed="#Z" n="19"/>rectum est in oculis meis, ut custodias statuta &amp; praecepta mea, quemadmodum 
          <lb ed="#Z" n="20"/>fecit Dauid seruus meus, ero tecum, &amp; aedificabo tibi domum firmam. Sed 
          con<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>tempsit miser amplissimas illas promisiones, ac reiecto uerbo dei, templo dei 
          Hie<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>rosolymitano &amp; cultu legitimo, ipsis quoque Leuitis repudiatis, ex faece plebis 
          crea<lb ed="#Z" n="23" break="no"/>uit sibi sacerdotes, templa sibi noua extruxit, idolis ornauit seu deformauit 
          po<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>tius, sacrificia non tradita uerbo dei, instituit &amp; obtulit, adeoque nouum quendam 
          <lb ed="#Z" n="25"/>dei cultum religionem nouam adinuenit. Et quamuis deum colere uelle uideri 
          cu<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>peret, tamen diuinitus pro impio damnatur. Audite obsecro quid contra ipsum 
          <lb ed="#Z" n="27"/>pronunciarit os domini, Tu (inquit Ahia ex sententia domini) malum designasti 
          <lb ed="#Z" n="28"/>super omnes qui fuerunt ante te luisti enim ac fecisti deos alios, ac fusiles quidem  
          <lb ed="#Z" n="29"/>illos, ut irritares me, &amp; proiecisti me post tergum tuum. Ob id adducam malum  
          <lb ed="#Z" n="30"/>super domum Ieroboam, excindamque ipsi Ieroboam mingentem ad parietem, 
          clau<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>sum &amp; derelictum in lsraele, &amp; expurgabo posteritatem Ieroboam, ceu stercus 
          <lb ed="#Z" n="32"/>expurgatur, donec consumetur. Ac ad uerbum haec omnia completa esse 
          testa<lb ed="#Z" n="33" break="no"/>tur scriptura hisce uerbis, Cum regnaret Baasa, percussit uniuersam domum 
          le<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>roboam, ita ut nihil spirans de Ieroboam faceret reliquum. Ac idem ille rex Baasa 
          <lb ed="#Z" n="35"/>nihilo melior &amp; prudentior factus alieno &amp; miserabili sui praedecessoris exemplo,  
          <lb ed="#Z" n="36"/>pergit religionem exoticam &amp; uerbo dei contrariam, a Ieroboamo coeptam, 
          con<lb ed="#Z" n="37" break="no"/>tinuare, populo tradere, in hoc propagare &amp; defendere. Audit itaque &amp; ipse a 
          do<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>mino per praedicationem Hanani prophetae, Quando euexi te de coeno, &amp; posui 
          <lb ed="#Z" n="39"/>te principem super populum meum lsrael, tu autem ambulasti in uia Ieroboam,  
          <lb ed="#Z" n="40"/>&amp; fecisti peccare populum meum lsrael, ut prouocares me in peccatis eorum, en 
          <lb ed="#Z" n="41"/>ego excindam posteros Baasa, &amp; ponam domum tuam sicut domum Ieroboam,.  
          <lb ed="#Z" n="42"/>Id quod factum exponit scriptura per Simri principem militiae. Hic enim &amp; Hela  
          <lb ed="#Z" n="43"/>regem filium Baasa probe potum, &amp; omnem eius posteritatem deleuit. Successit 
          <lb ed="#Z" n="44"/>in regno Amri pater Achabi perditissimi nebulonis, quem in acie caeciderunt 
          Sy<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>ri, Regnarunt post ipsum filij Ochosias &amp; loram. Verum quando traditam uerbo 
          <lb ed="#Z" n="46"/>dei religionem reliquerant, &amp; Ieroboami regiam sed nouam traditionem 
          seque<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>bantur, adde &amp; Baalis pudendi idoli cultum adiecerant, excinduntur tandem 
          fun<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>ditus opera saeuissimi sed iustissimi principis lehu, Regnarat propago Amri plus 
          <!--152.xml-->
          <pb ed="#Z" n="65-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>minus annis 40. multo cum innoxiorum sanguine, sed perit postquam mensura 
          <lb ed="#Z" n="2"/>impietatis esset impleta: &amp; radicitus iusto dei iudicio tandem excinditur. Discant 
          <lb ed="#Z" n="3"/>ex his stupendis sane exemplis omnes principes &amp; magistratus cauere sibi a 
          no<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>uandis religionibus, &amp; mutandis a deo institutis cultibus legitimis ueteribusque. 
          <lb ed="#Z" n="5"/>Bonus &amp; fidelis dominus noster, religionem ueram &amp; cultum legitimum plene, 
          sim<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>pliciter &amp; absolute in uerbo suo instituit, hominibusque unice &amp; semper 
          custodien<lb ed="#Z" n="7" break="no"/>dum tradidit: hanc ergo retineant omnes, huic immoriantur qui aeternum uiuere 
          <lb ed="#Z" n="8"/>uolunt. Puniuntur coelitus quicunque, religioni &amp; cultui a deo instituto uel addunt 
          <lb ed="#Z" n="9"/>uel adimunt aliquid. Obseruate haec o uiri principes. Maxima hinc prouenit 
          feli<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>citatis &amp; infelicitatis seges. Ergo qui habet aures ad audiendum audiat. Nemo 
          <lb ed="#Z" n="11"/>patiatur se seduci bonis, sed uanis reuera impijsque intentionibus. Multo gratior est 
          <lb ed="#Z" n="12"/>deo obedientia quam uictimae. Neque indigent dei statuta nostris emblematis.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e813">
          <lb ed="#Z" n="13"/><pc type="indent"/> Sequitur iam alterum caput ordinationis magistratus, id quod uersatur in 
          re<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>cte constituenda honestate, iustitia &amp; pace publica. Id quod iterum absoluitur 
          ae<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>quis &amp; bonis legibus. Atqui sunt quibus uideatur tyrannicum esse liberis 
          homi<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>nibus inijcere leges, ceu iugum in colla libera: suo potius quemlibet 
          relinquen<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>dum arbitrio. Dixit sane apostolus, <quote xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1ea2a" source="http://scta.info/resource/Itim1_9@4-10">Lex iusto non est posita, sed iniustis</quote>. Caeterum 
          <lb ed="#Z" n="18"/>ideo iusto non est posita lex, quoniam iustus est: iustus autem operatur iustitiam,.  
          <lb ed="#Z" n="19"/>ac facit sponte sua quod exigit lex a quolibet mortalium. Proinde iusto lex 
          mini<lb ed="#Z" n="20" break="no"/>me difficilis est, utpote quae animo &amp; menti hominis iusti consentit, &amp; haec illam  
          <lb ed="#Z" n="21"/>cupide amplectitur. Iniustus uero animum explere sitit, &amp; a lege per omnia 
          dissen<lb ed="#Z" n="22" break="no"/>tit, lege interim ne sibi &amp; alijs noceat cohercendus. Ita consequens est, cum leges 
          <lb ed="#Z" n="23"/>bonis non sint onerosae, sed gratae magis, propter iniustos autem necessariae etiam,.  
          <lb ed="#Z" n="24"/>adeoque ipsis iniustis quoque cohercendis datae, eas omnibus esse bonas &amp; utiles 
          mi<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>nimeque reijciendas. Quid quod ipse deus, qui praenouit quales sint futuri homines 
          <lb ed="#Z" n="26"/>atque uerae libertnti fauet, ipsamque in populo suo conseruatam cupit, &amp; qui nihil 
          fa<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>cit instituitque inutiliter, legem tulit, nec ulla unquam saecula sine legibus uiuere 
          <lb ed="#Z" n="28"/>permisit? Ac felices fuerunt respublicae, quae receperunt leges ac legibus se 
          guber<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>nandas praebuere: infelices seditionibusque &amp; bellis discerptae, quae legibus 
          repul<lb ed="#Z" n="30" break="no"/>sis, suam illam libertatem, suum arbitrium, suam licentiam, id est beluinam 
          libidi<lb ed="#Z" n="31" break="no"/>nem, &amp; probrosam barbariem retinere contenderunt. Sunt itaque leges bonae, 
          sa<lb ed="#Z" n="32" break="no"/>lutares, adeoque necessariae ad pacem incolumitatemque regni uel reipublicae. Ac 
          <lb ed="#Z" n="33"/>mirum est ita desipere quosdam Christianorum, cum Ethnici de legibus 
          pronun<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>ciarint honestissime. Agnouerunt legislatores suos pro dijs, ea re testantes, se 
          fa<lb ed="#Z" n="35" break="no"/>teri bonas leges munus esse dei. Nequit autem dei munus esse inutile &amp; 
          superua<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>caneum. Plutarchus appellauit leges urbium uitas. Demosthenes diserte confessus 
          <lb ed="#Z" n="37"/>est leges esse dona dei. Cicero nuncupauit illas uincula ciuitatissutpote quae sine 
          <lb ed="#Z" n="38"/>legibus dissoluta dispergitur) fundamenta libertatis, aequitatis, &amp; honestatis 
          fon<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>tes. Leges enim reuera sunt nerui reipub. ualidissimi, &amp; animae magistratuum: ut 
          <lb ed="#Z" n="40"/>nec commode uiuat &amp; gubernet rempub. sine legibus, neque leges uim suam 
          exe<lb ed="#Z" n="41" break="no"/>rant adeoque &amp; uiuant sine principibus. Itaque magistratus est lex uiua, lex autem  
          <lb ed="#Z" n="42"/>est magistratus mutus. Exequutione &amp; applicatione redduntur leges uiuae &amp; uo l 
          <lb ed="#Z" n="43"/>cales. Id non intelligunt principes qui dicunt it sino ogo raot. Nos sumus ius 
          <lb ed="#Z" n="44"/>&amp; lex. Intelligunt enim se pro sua libidine quidlibet praecipere posse, atque id 
          proti<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>nus recipiendum esse ab omnibus pro lege. Caeterum hoc citra controuersiam est 
          <lb ed="#Z" n="46"/>tyrannicum. Notissimum est illud ex poeta desumptum, plane tyrannicum,
          <lb ed="#Z" n="47"/>Sic uolo, sic iubeo, sit pro ratione uoluntas. 
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e892">
          <lb ed="#Z" n="48"/><pc type="indent"/> Est sane princeps uiua lex, si animus eius obediat legibus scriptis, &amp; non dissentiat 
          <!--153.xml-->
          <pb ed="#Z" n="65-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>a legibus naturae. Ergo subijcitur legibus magistratus &amp; dominatus. Nisi enim  
          <lb ed="#Z" n="2"/>principis animus consentiat legi, legem habens scriptam in pectore, &amp; legem 
          di<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>ctis &amp; factis exprimat, non est appellandus uir bonus nedum princeps, Rursus 
          <lb ed="#Z" n="4"/>dominatur legi, &amp; magister est legum princeps aut magistratus bonus: non quo d 
          <lb ed="#Z" n="5"/>liceat ei illas calcare, abolere, dissoluere, figere &amp; refigere : sed quod illas &amp; 
          exer<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>cere in populo, &amp; adhibere applicareque pro rerum exigentia, atque eo modo &amp; hac 
          <lb ed="#Z" n="7"/>ratione moderare siue interpretari potest.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e917">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Errant ergo toto coelo, qui arbitrantur propter aliquot lmperatorum &amp; regum 
          <lb ed="#Z" n="9"/>priuilegia, concedentia magistratui, legibus alicubi adiincere aut adimere aliquid 
          <lb ed="#Z" n="10"/>mutareque illas, licere sibi bonas leges abolere in uniuersum, uiuereque contra ius 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; decorum. Nam sicut nullis permissum est imperatoribus &amp; regibus, priuilegia 
          <lb ed="#Z" n="12"/>donare quae pugnent cum aequo, bono, &amp; honesto: ita si donent tale quidpiam, nec 
          <lb ed="#Z" n="13"/>recipiendum nec agnoscendum est ab honestis ciuibus tanquam donum aut 
          be<lb ed="#Z" n="14" break="no"/>neficium, sed habendum magis pro pernicie, uti reuera est, &amp; pro maleficio. 
          Sem<lb ed="#Z" n="15" break="no"/>per permanet apud omnes &amp; omnibus saeculis immota legum de honestate, 
          iu<lb ed="#Z" n="16" break="no"/>stitia &amp; pace publica, mens &amp; substantia, in circumstantijs fit mutatio, &amp; adhiber 
          <lb ed="#Z" n="17"/>tur interpretatio pro rei exigentia, pro aequo &amp; bono. Lex est, Nemo caedat 
          alte<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>rum: si caeciderit, caedatur &amp; ipse. Illa lex perpetua est &amp; immutabilis, neque licet 
          <lb ed="#Z" n="19"/>illam cuiquam abolere ullis temporibus. Interim rigor legis imminui potest &amp; lex 
          <lb ed="#Z" n="20"/>ipsa interpretari commode : nempe si quis alterum caedat, qui sit ipsi eximie 
          cha<lb ed="#Z" n="21" break="no"/>rus, &amp; caedat forte fortuna, non dedita opera, non odio &amp; malitia, ideoque caedem 
          <lb ed="#Z" n="22"/>redimere cupiat, si fieri posset, magno. Hic sane minime caedendus est, ac dispensat 
          <lb ed="#Z" n="23"/>hac parte cum rigore legis magistratus. Est alius qui diutino &amp; uatiniano quidem  
          <lb ed="#Z" n="24"/>odio alterum prosecutus est, quem &amp; caedit, sed praetextu fortunae. Occasionem 
          <lb ed="#Z" n="25"/>enim quaesiuit, ut speciem pro se habeat casus fortuiti. In huiusmodi causa nihil 
          le<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>gis potest mutare magistratus, sed caedat oportet eum, quem legis mens iussit 
          cae<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>dere. Huius generis &amp; alia possem proferre exempla, sed caueo, quantum fieri 
          li<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>cet ne sim C. V.nimia copia &amp; prolixitate onerosus. Satis claret ex disputatis, 
          le<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>ges esse bonas &amp; sempiternas, ac quatenus admittant principum, quam uocant 
          <lb ed="#Z" n="30"/>uoneixeep, id est moderationem, uel aequitatem, uel interpretationem, limitatio¬  
          <lb ed="#Z" n="31"/>nem, dispensationemue, ne in ipsis illud tritum &amp; uulgare haereat, Summum ius,  
          <lb ed="#Z" n="32"/>summa iniuria.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e976">
          <lb ed="#Z" n="33"/><pc type="indent"/> Demonstraui hactenus leges esse bonas, utiles. necessarias, aeternas: consequens 
          <lb ed="#Z" n="34"/>ergo est istis adiincere, qualibus uel quibus maxime legibus utatur magistratus,  
          <lb ed="#Z" n="35"/>quibus honestatem, iustitiam &amp; pacem publicam pro suo officio constituat atque 
          <lb ed="#Z" n="36"/>conseruet. Visum est quibusdam magistratum nullis oportere uti legibus scriptis,  
          <lb ed="#Z" n="37"/>sed pro naturali aequitate, pro temporis, loci, personarum &amp; rerum exigentia, id 
          <lb ed="#Z" n="38"/>quod ipsi uideatur optimum, pronunciare. Alij contendunt omnibus regnis &amp; 
          re<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>buspublicis leges Mosis iudiciales obtrudere. Sunt qui hac repudiata &amp; 
          proscri<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>pta, nihil agnoscant quam quod petitum est ex legibus principum ethnicorum,  
          <lb ed="#Z" n="41"/>Atqui cum illi, qui in magistratu uersantur, uel boni sint uel mali uiri : cumque in 
          <lb ed="#Z" n="42"/>optimos uiros cadant cupiditates, ira, odium, fauor, dolor, metus &amp; affectiones 
          <lb ed="#Z" n="43"/>aliae, cui quaeso tradiderunt rempublicam gubernandam, quicunque scriptis 
          legi<lb ed="#Z" n="44" break="no"/>bus ac certo iure repudiato, iubent hominem quemlibet in magistratu 
          constitu<lb ed="#Z" n="45" break="no"/>tum pro animi sui sententia pronunciare? An non beluae subiecerunt 
          rempubli<lb ed="#Z" n="46" break="no"/>cam. Quid hic dicam de malis in magistratu hominibus: Furijs subdidit regnum, 
          <lb ed="#Z" n="47"/>qui pessimorum hominum decretis subdidit. Sed uolumus, inquiunt, illos 
          pro<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>nunciare ex naturali aequitate, non ex animi corrupti libidine. Pronunciabunt 
          <!--154.xml-->
          <pb ed="#Z" n="66-r"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>ergo isti ex corrupta animi libidine, ac increpiti, dicent se pronunciasse ex 
          natu<lb ed="#Z" n="2" break="no"/>rali aequitate. Adiincient se non aliter posse iudicare, neque aliter negotium posse 
          in<lb ed="#Z" n="3" break="no"/>telligere. Id ipsis uideri optimum quod decreuerunt: nec hic quicquam actum 
          con<lb ed="#Z" n="4" break="no"/>tra conscientiam. Te autem in ius uocabunt qui ausus fueris ipsorum uituperare 
          <lb ed="#Z" n="5"/>sententiam. Ita uero peribit iustus, &amp; dominabuntur barbarissimi affectus, &amp; 
          ho<lb ed="#Z" n="6" break="no"/>mines scelestissimi. Et ut maxime donemus omnes in magistratu constitutos esse 
          <lb ed="#Z" n="7"/>uiros bonos, excitabit tamen inter ipsos sententiarum diuersitas iurgia &amp; turbas 
          <lb ed="#Z" n="8"/>perpetuas. Proinde expensis omnibus, longe praestabilius est scriptis uti legibus. 
          <lb ed="#Z" n="9"/>Hoc ipsum doceat nos exemplum dei nostri aeterni sapientis optimi maximi, 
          dan<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>tis populo illi suo peculiari leges scriptas. Sat relinquitur alias negotij 
          magistrati<lb ed="#Z" n="11" break="no"/>bus, iudicandi scilicet, id est applicandi conferendique causas legibus, quatenus 
          con<lb ed="#Z" n="12" break="no"/>ueniant aut discrepent, qui peccarit contra leges, qui minus. Porro in lege 
          Mosai<lb ed="#Z" n="13" break="no"/>ca, iudiciali in primis, sunt multa genti ludaicae propria peculiariaque, pro ratione 
          <lb ed="#Z" n="14"/>loci personarum &amp; temporis sic constituta: ut si ea pergamus omnibus alijs impo. 
          <lb ed="#Z" n="15"/>nere &amp; aptare gentibus, cum ratione insanire uideamur. Quorsum uero attinet 
          <lb ed="#Z" n="16"/>iam olim eliminatas ethnicorum immunditias posiliminio reducere in forum 
          po<lb ed="#Z" n="17" break="no"/>puli deic Apostoli itaque domini nostri Iesu Christi, neminem obstrinxerunt aut 
          gra<lb ed="#Z" n="18" break="no"/>uarunt legibus Mosaicis, neque bonas ethnicorum leges damnarunt, neque malas 
          <lb ed="#Z" n="19"/>cuiquam commendauerunt, sed leges ipsarumque usum uel delectum permisere 
          <lb ed="#Z" n="20"/>sanctis liberum. Interim diligentissime inculcarunt omnibus timorem dei, fidem,  
          <lb ed="#Z" n="21"/>charitatem, iustitiam &amp; temperantiam, quod imbuta his uirtutibus pectora, nullo 
          <lb ed="#Z" n="22"/>negotio uel ipsi bonas leges condunt, uel ex aliorum legibus optimas deligunt,  
          <lb ed="#Z" n="23"/>Nihil enim refert siue ex ludaicis legibus Mosis, siue ex Ethnicorum legibus 
          pro<lb ed="#Z" n="24" break="no"/>batis, sibi magistratus leges, quantum satis est, colligat, uel ueteres illas &amp; 
          hacte<lb ed="#Z" n="25" break="no"/>nus usurpatas, resecatis impijs, iniquis &amp; turpibus duntaxat, si quae in ipsis 
          inue<lb ed="#Z" n="26" break="no"/>niantur, retineat. Censeo enim magistratibus aequis diligenter cauendam 
          curio<lb ed="#Z" n="27" break="no"/>sitatem &amp; nouitatis studium, Raro sine motibus &amp; turbis consiguntur, quod 
          Pro<lb ed="#Z" n="28" break="no"/>uerbio dici consueuit, cornicum oculi: &amp; quae ordinantur a curiosulis, fere 
          aboli<lb ed="#Z" n="29" break="no"/>tis sunt deteriora.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e1081">
          <lb ed="#Z" n="30"/><pc type="indent"/> Porro leges omnes uel de religione &amp; cultu dei externo praecipiunt, uel de 
          <lb ed="#Z" n="31"/>externa uitae conuersatione ciuilibusque moribus. De religionis legibus dictum est 
          <lb ed="#Z" n="32"/>superius. De ciuilibus uel politicis legibus haec addimus, optimas uideri illas quae 
          <lb ed="#Z" n="33"/>pro cuius libet loci, personarum, rerum, temporisque ratione, quam proxime 
          acce<lb ed="#Z" n="34" break="no"/>dunt ad Decalogi praecepta &amp; charitatis regulam, nec habent quicquam iniqui¬  
          <lb ed="#Z" n="35"/>tatis uel licentiae &amp; turpitudinis. Sint praeterea breues succinctaeque, non in 
          immen<lb ed="#Z" n="36" break="no"/>sum extensae aut multis implicitae expositonibus: sint directae ad iustum scopum, 
          <lb ed="#Z" n="37"/>ad rem facientes, non superuacuae. Tribus autem comprehenduntur fere 
          capiti<lb ed="#Z" n="38" break="no"/>bus leges politicae, honestate, iustitia &amp; pace. Proinde huc spectent leges, ut in 
          re<lb ed="#Z" n="39" break="no"/>publica plantetur uel retineatur disciplina &amp; honestas : nempe ne quid fiat 
          inde<lb ed="#Z" n="40" break="no"/>core, libidinose ac turpiter. Legibus proscribatur omnis obscoenitas, petulantia. 
          <lb ed="#Z" n="41"/>leuitas, libido &amp; luxuria, in uestibus, aedificijs, poculis, cibis. Sancte colatur 
          coniu<lb ed="#Z" n="42" break="no"/>gium. Exulent fornices cum scortatione. Exulent adulteria, stupra, raptus atque 
          <lb ed="#Z" n="43"/>incestus. Exhibeantur conuiuia moderata. Colatur frugalitas, uectigal omnium 
          <lb ed="#Z" n="44"/>maximum. Breuiter quicquid cum honore &amp; decore pugnat, legibus explodatur. 
          <lb ed="#Z" n="45"/>Muniatur legibus iustitia. Caueatur ne quis uel indigenarum uel peregrinorum  
          <lb ed="#Z" n="46"/>laedatur, in fama, in fortunis, in corpore uel uita. Laedens alium uiolenter uel 
          insi<lb ed="#Z" n="47" break="no"/>diose puniatur secundum leges. Sint leges iustae de adeundis haereditatibus, de 
          con<lb ed="#Z" n="48" break="no"/>tractibus, stipulationibus, fideiussionibus, emptionibus, de ponderibus &amp; men¬ 
          <!--155.xml-->
          <pb ed="#Z" n="66-v"/>
          <lb ed="#Z" n="1"/>suris, de locationibus, mutuo, deposito, de mercede conductis, de usufructibus &amp;  
          <lb ed="#Z" n="2"/>usura. Sit ordo inter patrem &amp; liberos, inter coniuges, inter dominum &amp; seruum,  
          <lb ed="#Z" n="3"/>breuiter suum cuique cedat ex integro. Neque enim statui hic omnes iuris titulos com 
          <lb ed="#Z" n="4"/>memorare. Praeterea procuranda erit legibus pax, ut quisque suis tranquille possit 
          <lb ed="#Z" n="5"/>frui. Depellenda est omnis uiolentia &amp; iniuria, sopiendae simultates &amp; insidiae.  
          <lb ed="#Z" n="6"/>Bella quoque sopienda sunt prudentia, uel excipienda finiendaque fortitudine 
          <lb ed="#Z" n="7"/>heroica.
        </p>
        <p xml:id="UD1xh4-K3frkf-d1e1145">
          <lb ed="#Z" n="8"/><pc type="indent"/> Caeterum ut talis nobis &amp; magistratus &amp; uita obtingat, iussit apostolus ualde 
          <lb ed="#Z" n="9"/>precari dicens, Adhortor ut ante omnia fiant deprecationes &amp; obsecrationes, 
          in<lb ed="#Z" n="10" break="no"/>terpellationes item, &amp; gratiarumactiones, pro omnibus hominibus, pro regibus 
          <lb ed="#Z" n="11"/>&amp; omnibus in eminentia constitutis, ut placidam ac quietam uitam degamus cum  
          <lb ed="#Z" n="12"/>omni pietate &amp; honestate, Rursus cogor nondum plene absoluta hac causa uela 
          <lb ed="#Z" n="13"/>colligere. Cras adiinciam reliqua. Vos iam diligenter animis in coelum sublatis 
          <lb ed="#Z" n="14"/>orate, &amp;c 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
